<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chaadaev_Petr_Yakovlevich_3_1588">Чаада́ев Пётр Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Чаада́ев Пётр Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15137">Чаада́ев Пётр Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чаада́ев Пётр Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1794-1856) — русский философ, публицист; дальний родственник Толстого (родословная Толстого пересекается с родословной Чаадаевых).</p>
        <p>С основными произведениями Чаадаева, «Философическими письмами» и «Апологией сумасшедшего», Толстой познакомился лишь в 1906 г. Книги Чаадаева, изданные в Казани в 1906 г., были переданы Толстому А. С. Бутурлиным и хранятся в ЯПб. По́зднее знакомство Толстого с этими произведениями связано с их крайне сложной издательской судьбой. При жизни Чаадаева в журнале «Телескоп» (1836) было опубликовано только первое «философическое» письмо (всего их восемь), после смерти, с 1856 г. вплоть до начала XX в., труды мыслителя издавались один раз. В 1862 г. вышла в свет на французском языке книга «Избранные сочинения Петра Чаадаева», которая кроме первого письма включала в себя оригинальный французский текст ещё двух философских писем; в сборник была включена и статья «Апология сумасшедшего».</p>
        <p>Труды Чаадаева, несущие на себе явный отпечаток влияния эпохи правления Николая I, попали к Толстому с большим опозданием, что существенно сказалось на его восприятии этих произведений. Прочитав их, писатель отметил: «Признаюсь, мне скучно. Это имеет историческое значение. Полемика западника со славянофилами» (ЯПЗ. 2. С. 284).</p>
        <p>Хронологически знакомству Толстого с сочинениями Чаадаева предшествовало чтение в 1905 г. сделанной В. В. Стасовым небольшой выписки из философского письма, раскрывающей эстетические взгляды мыслителя и его отношение к греческому искусству. Из этой выписки Толстой понял, что Чаадаев «смотрел так правильно на греческое искусство, потому что был религиозный человек». Толстой посчитал справедливым упрёк в материализме, обожествлении физической стороны человеческой природы, сделанный Чаадаевым греческому искусству. Мысль философа о том, что античное искусство - это «апофеоз материи», который способствует возвеличиванию физического начала в человеке в ущерб его нравственной сущности, была во многом созвучна позиции Толстого, считавшего, что истинное искусство должно быть религиозным и несущим в себе нравственную красоту. В письме к Стасову Толстой пояснял, почему он согласен с осуждением античного искусства Чаадаевым, видящим в нём полное отсутствие укоренённости в «недрах морального мира»: только нерелигиозные люди могут верить в то, что «этот наш мир, как мы его познаём, есть истинный, настоящий, действительно существующий так, как мы его видим, и что другого мира никакого нет и не может быть». Только для таких людей, отрицающих религиозную основу бытия, замечал Толстой, «греческое искусство было проявление наибольшей, наилучшей красоты, и потому они не могли не ценить его» (76: 69). Для тех же, кто способен «созерцать незримое» (выражение Чаадаева) вполне очевидно, что истинное искусство предполагает религиозное, духовное содержание.</p>
        <p>В 1855 г., за год до смерти, Чаадаев прочитал и высоко оценил рассказ Толстого «Севастополь в мае». Об этом он писал своему знакомому, сенатору А. Я. Булгакову: «А Вас прошу прочитать очаровательную статью в “Современнике” под названием “Ночь в Севастополе”. Вот это добротный патриотизм, из тех, что действительно делают честь стране, а не загоняют её ещё дальше в тупик, в котором она оказалась» (Чаадаев П. Я. ПСС и избранные письма: В 2 т. Т. 2. М., 1991. С. 275).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>