<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sabate_Sharl_Pol_Mari_4_2056">Сабатье Шарль Поль Мари</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Сабатье Шарль Поль Мари // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12091">Сабатье Шарль Поль Мари</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сабатье Шарль Поль Мари</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Sabatier; 1858-1928) — корреспондент и адресат Толстого; французский писатель-теолог, историк, получил образование на факультете теологии в Париже. В 1925 г. стал викарием в церкви Святого Николая в Страсбурге. Отказался от перехода в германское подданство, в связи с чем в 1889 г. был отстранён от должности. В течение четырёх лет — пастор церкви в Севеннах. Впоследствии его основным занятием стала история. Он осуществил издание одного из самых ранних памятников христианской письменности, написанного на греческом языке, — «Учения Господа народам через 12 апостолов» (сокращённый вариант названия на языке оригинала — «Дидахе» — «La Didachè ou l’enseignement des douze apotres. Paris: Imprimerie de Charles Noblet», 1885), в 1893 г. опубликовал биографию Франциска Ассизского («Vie de saint François d’Assise», 1893). Русское издание было подготовлено издателем И. Д. Сытиным с комментарием: «Для интеллигентных читателей» (Жизнь Франциска Ассизского. М.: Посредник, 1895). Книга попала в список запрещённых книг католической церкви, не согласившейся с трактовкой жизни святого, присутствующей в произведении. В 1919 г. Сабатье стал профессором протестантской теологии в Страсбурге. Несколько раз номинировался на Нобелевскую премию.</p>
        <p>Толстой хорошо знал книгу, посвящённую Франциску Ассизскому, и всячески способствовал её появлению на русском языке в издательстве «Посредник». 24 ноября 1893 г. Толстой писал В. Г. Черткову: «Ещё получил прелестную книгу о Франциске Ассизском Paul Sabbatier. Только что вышедшая книга, большая, прекрасно написанная. Это будет прелестная книга для Посредника, только бы цензура не помешала. Я три дня её читал и ужаснулся на свою мерзость и слабость, и хоть этим стал лучше» (87: 243). Книга произвела на Толстого большое впечатление, впоследствии он не раз будет обращаться к ней. Так, в дневнике 22 декабря 1893 г. Толстой упоминал её, говоря о сложном состоянии своей души: «И я уже более месяца в Москве. И ни разу не писал. Мне тяжело, гадко. Не могу преодолеть себя. Хочется подвига. Хочется остаток жизни отдать на служение Богу. Но Он не хочет меня. Или не туда, куда я хочу. И я ропщу. Эта роскошь. Эта продажа книг. Эта грязь нравственная. Эта суета. Не могу преодолеть тоски. Главное, хочу страдать, хочу кричать истину, которая жжёт меня» (52: 104-105). И далее среди важных событий этого периода писатель называл труд Сабатье: «Книга Sabbatier о Франциске. Подняло во мне воспоминания о прежней страстности добра, полного, на деле, жизнью исполнения истины…» (52: 105). Разговор Франциска с «братом Львом», который открывает книгу «Мысли мудрых людей на каждый день» (1903) Толстой также заимствовал из книги Сабатье.</p>
        <p>Не меньшую заинтересованность Толстого вызвало другое произведение Сабатье. В записях 1906 г. Д. П. Маковицкого запечатлён факт получения этой книги: «26 октября. Утром приехала М. А. Маклакова, под вечер Сергей Львович. Л. Н., просматривая почту: — От Бирюкова две французские книжки об отделении церкви от государства. Одна из них Сабатье, и одна итальянская брошюра. — Л. Н. перелистал их и сказал: — Католическое, это мне малоинтересно. Письма от него (Бирюкова) нет. Надо его спросить, зачем посылает» (ЯПЗ. 2. С. 283). Тем не менее книга Сабатье «По поводу отделения церки от государства» (Paul Sabatier. «A propos de la séparation de l’Eglise et de l’état», deuxième edition, Librairie Fischbacher, Paris, 1906) заинтересовала его, результатом чего стало послание Толстого автору в ответ на письмо Сабатье от 2 октября н.с. 1906 г. Толстой работал над ответным письмом две недели, переделывая и дорабатывая его много раз (сохранилось 7 редакций письма к Сабатье). Впервые его текст был опубликован во французской газете «Siècle» в конце ноября 1906 г. Процесс этой работы можно проследить по записям Маковицкого: 27 октября 1906. «О книге Сабатье Л. Н. говорил, что сколько усилия употребляется на то, чтобы опровергнуть такие страшные предрассудки, как непогрешимость папы, бессеменное зачатие. … Сабатье просит написать статью в журнал, который издают по-итальянски молодые люди. Отвечу ему письмом, это письмо будет статьёй в тот журнал. О многом буду там писать. Между прочим, и об этом, о нееврейском происхождении Христа и различности павлинизма от христианства (ЯПЗ. 2. С. 286-287). Запись 28 октября: «Л. Н. зашёл в комнату к Юлии Ивановне Игумновой. — А. Т., где Мария Львовна сидела у стола. Мария Львовна показала ему её рукой списанное начисто письмо к Сабатье. Л. Н. взял его как-то нерешительно и сказал: “Подписать? Обещаю и не знаю, сделаю ли. Все эти Сабатье хлопочут, как бы возродить католицизм. Копаются в горе книг, цитируют разные тонкости для оправдания догм. Вопрос этот так загажен, что трудно за него взяться. А можно взяться, только под самый корень, как Руссо”. … Л. Н. попросил меня найти ему Руссо — “Эмиля” и “Исповедь савойского викария”. И очень скоро нашёл в оригинале “Эмиля” места, напечатанные в “Круге чтения”. Кажется, для письма к Сабатье нужны ему» (там же. С. 287). 30 октября 1906 г. Маковицкий писал о размышлениях Толстого по поводу Фихте и о его намерении включить разговор о немецком философе в письмо к Сабатье (там же. С. 290). В записи от 4 ноября 1906 г. речь шла о французском переводе статьи Толстого «Что такое религия и в чём её сущность»: «Л. Н.: В письме к Сабатье нужно было выписать место из “Sur la religion”. Но это что-то ужасающее. Оно в переводе Бинштока взвинченное, запутанное, ничего нельзя понять» (там же. С. 293). 5 ноября Маковицкий приводил такие слова Толстого по поводу письма: «Л. Н.: Пишу Сабатье. Он размышляет, заботится о будущности католицизма!.. О будущности католицизма! Что тут писать после Вольтера, Руссо, Канта! Он и ему подобные как будто их не знают, начинают с себя, со своих мыслей, когда Вольтер, Руссо, Кант тáк выяснили суть католицизма. … Мария Алексеевна Маклакова. — А. Т. переписала письмо к Сабатье. Л. Н. указал ей на некоторые ошибки в правописании. … После обеда Л. Н. пошёл переправлять письмо к Сабатье» (там же. С. 294).</p>
        <p>Долгий период работы над письмом, очевидно, объяснялся сложностью проблемы, Толстой подыскивал корректные формулировки для выражения своей позиции, тем не менее она выглядела довольно категоричной: «Думаю, что во всяком деле нет ничего ошибочнее полумер и что нельзя прививать истину и добро на лжи и зле. Религия — это истина и добро, церковь же — ложь и зло. Вот почему я не могу стать на точку зрения тех, кто верит, что церковь для религии — необходимая организация и что надо только её преобразовать, для того чтобы она стала учреждением, благодетельным для человечества» (76: 227).</p>
        <p>Отмечая, что книга Сабатье «очень хорошо и, местами, прекрасно написана», Толстой вместе с тем недоумевал, почему, говоря о вопросах будущности католицизма и религии, автор текста «приводит рассуждения различных монсеньоров и светских авторов, как будто ни Вольтер, ни Руссо, ни Кант, ни Чаннинг, ни Ламмене, ни многие другие великие умы, обсуждавшие этот вопрос, никогда и не существовали» (76: 228).</p>
        <p>Чувствуя резкую категоричность своих размышлений («Прошу вас извинить меня, дорогой друг, за грубость моих выражений и за мой плохой французский язык, который вы снисходительно постараетесь понять» — 76: 230), Толстой решил не посылать письмо в таком виде и долго дорабатывал его. 6 ноября Маковицкий сделал следующую запись: «Л. Н-чу его письмо к Сабатье показалось обидным из-за нападок на церковное учение и не отослал его. По моему и Андрея Львовича мнению, оно не раздражённое. Л. Н. более чуткий и совестливый. Потом через два дня Л. Н. выпустил из него место о Марке Гюйо, друге Сабатье, которому тот посвятил свою книгу, и послал письмо» (ЯПЗ. 2. С. 295).</p>
        <p>Таким образом, отношение Толстого к этой книге Сабатье в отличие от биографии Франциска Ассизского было крайне критичным: «Это искусственное соединение статей в одну книгу. Сабатье — лютеранин и говорит про церковь и государство. Когда от Вольтера с его “Ecrasez l’infâme!” «Раздавите гадину!» — А. Т. до Руссо сказано ясно, что церковь зиждется на обмане, они (Сабатье и другие) не употребляют старых сильных аргументов, а придумывают свои мелочные, слабые» (там же. C. 340).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>