<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dobrotina_Evlampiya_Mikhaylovna_4_1799">Добро́тина Евлампия Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Добро́тина Евлампия Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20055">Добро́тина Евлампия Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Добро́тина Евлампия Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого. В 1906 г. и в апреле-мае 1909 г. Толстой получил из Ярославля от Добротиной 14 писем, 13 из которых сохранились в архиве ГМТ. Воинствующая феминистка, она убеждала Толстого написать о женском равноправии и опровергнуть известные тексты апостола Павла о подчинении жены мужу. 8 апреля 1909 г. по поручению Толстого ей ответил секретарь Толстого Н. Н. Гусев (в Юб. изд. этот ответ не зафиксирован и известен только по помете Гусева на конверте письма Добротиной от 4 апреля 1909 г.). Но Добротина в письме от 28 апреля решительно требовала ответа на вопрос самого Толстого: «Я требую от Вас, чтобы Вы сказали, нужны ли женщинам права, чтобы бороться со злом. Если Вы не ответите на этот раз, то я буду знать, что мне нужно самой приехать к Вам и сидеть на Вашем крыльце в ожидании ответа. Или Вы должны будете прибегнуть к помощи полиции, чтобы выпроводить меня» (79: 185). 6 мая Толстой ответил Добротиной: «Каждый человек думает так, как ему в душу вложит Бог. Я думал о женщинах в их отношениях к мужчинам и высказывал это много раз, а именно то, что, следуя учению Христа, я признаю то, что во всех человеческих существах, одинаково и мужчинах и женщинах, живёт дух Божий и что поэтому и мужчины и женщины совсем равны. Это моё понимание учения Христа я высказывал много раз. Теперь думаю о другом и очень занят; думать же и писать о том, о чём я писал много раз, потому что вы желаете этого, я никак не могу, тем более что если бы я и был о десяти головах и двадцати руках, я никогда не успел бы писать всё то, что мне велят другие. Я от вас ничего не требую. Советую и вам также ничего не требовать от других. А то вы сами своими письмами, угрозами и неосновательными требованиями даёте людям повод говорить о том, что женщины не должны иметь права, равные с мужчинами. И потому я советовал бы вам не приезжать ко мне, не писать мне сердитых писем и вообще не гневаться на меня, так как я к вам, как и ко всем людям, стараюсь иметь только самые добрые чувства» (79: 185).</p>
        <p>На этом переписка не закончилась: 26 мая Добротина просила у Толстого разрешения опубликовать его письмо, на что 29 мая Толстой отвечал: «Вы спрашиваете, согласен ли я на то, чтобы вы отдали в печать моё прежнее письмо в ответ на ваши вопросы о женщинах. Думаю, что в том письме есть лишнее, не интересное для печати, и потому предпочитаю послать вам для печати это письмо, в котором повторяю то же, что говорил и в первом, более подробно.</p>
        <p>Для религиозного человека вообще и для христианина в особенности не может быть и вопроса о неравенстве мужчины и женщины, так как в каждом человеке, без различия его пола, по учению Христа, живёт одно и то же во всех проявление Божества, сын Божий, которое поэтому и не может быть больше или меньше в том или другом человеке. Проявление же этого Божественного начала одинаково возможно, как в женщине, так и в мужчине. … Таково моё мнение, которое я, сколько мне помнится, выражал в моих писаниях. Рад случаю повторить его в письме к вам. Лев Толстой» (79: 210-211).</p>
        <p>Это письмо Толстого было опубликовано 14 июня 1909 г. в № 91 ежедневной ярославской газеты «Голос», издававшейся Н. П. Дружининым и К. Ф. Некрасовым — племянником поэта Н. А. Некрасова. Текст письма предварял редакционный комментарий: «Е. М. Добротина — женщина, беззаветно преданная идее женского равноправия. … Ради этого торжества г-жа Добротина захотела получить строки, которые выражали бы сочувствие “великого писателя земли русской” её идее. И она добилась этих строк. … Лев Николаевич не высказывается в нём прямо в пользу женского равноправия. Вопросы права ему чужды. Он возводит людские отношения к иным источникам, определяющим их на началах справедливости. … Совершенно ясно, что женское равноправие считает он делом естественным и необходимым. Для него как бы нет и вопроса о нём. Исповедуемый им закон любви вполне разрешает этот вопрос». В тот день в Ясной Поляне состоялся разговор, который был непосредственно связан с письмами ярославской корреспондентки и который записал Маковицкий: «Татьяна Львовна, Софья Андреевна с В. П. Голицыной говорили про мнение Л. Н. о женщинах, о недавнем разговоре: его упрекала корреспондентка, что он бранит, ругает женщин. Л. Н. на это сказал, что никогда их не ругал; что женщины и мужчины как люди — одинаковые, равные, но что, когда читает письма и видит, что его пишет женщина, то с меньшим уважением относится к нему, чем если пишет мужчина» (ЯПЗ. 3. С. 441).</p>
        <p>В конце июня Толстой получил от неизвестного корреспондента письмо, в котором тот спрашивал, «где по учению Христа говорится о подобной равноправности» (79: 283). На конверте этого письма Толстой написал для своего секретаря короткий конспект ответа: «О равноправии женщин. Написать, что Л. Н. основывается не на букве, а на общем смысле учения. Дух Божий живёт в каждом человеке — мужчине и женщине, а потому они и равны» (79: 284). Ответ неизвестному не был послан по причине отсутствия обратного адреса.</p>
        <p>В августе 1909 г. в Ярославле проездом побывал Н. Н. Гусев, он писал оттуда Толстому 11 августа: «Здесь в Ярославле живёт та женщина, которая хотела сесть вам на крыльцо и умолять написать о женщинах и пробрать апостола Павла» (Из архива Н. Н. Гусева. Новые материалы о Л. Н. Толстом. Оттава. М., 2002. С. 71).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>