<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Solovev_Sergey_Mikhaylovich_2_600">Соловьёв Сергей Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Васильева С. А. Соловьёв Сергей Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888030">
                  <name>Васильева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12984">Соловьёв Сергей Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соловьёв Сергей Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1820-1879) — историк, академик Петербургской академии наук (1872), ректор Московского университета (1871-1877), автор фундаментального труда «История России с древнейших времен». Толстого с семьёй известного историка связывали тесные отношения. Писатель был знаком с работами Соловьёва уже в 1858 г.: он читал «Исторические письма», опубликованные в «Русском вестнике». Позднее Толстой читал и «Историю России в царствование Екатерины II», и «Историю России в царствование императрицы Елисаветы Петровны»… Он уважительно относился к трудам историка, неоднократно обращался к нему за помощью при поиске каких-либо исторических сведений или документов, что подтверждает письмо Толстого к Соловьёву (1879): «Я на днях ездил в Москву с тем, чтобы быть у вас и воспользоваться вашими советами и содействием, в которых лет 6 тому назад вы мне не отказали, когда я занимался исторической работой времён Петра I» (62: 479). В одном из писем к жене писатель упоминал, что заходил «к Соловьёву-историку — его нет» (83: 267).</p>
        <p>В старости Толстой более критично относился к работам историка, называя его «архибездарным»: «У Соловьёва чувствуется вся тяжесть изложения событий» (ЯПЗ. 2. С. 49). И вспоминал: «30 лет тому назад я читал Соловьёва, все книги заложены листами» (там же. С. 109).</p>
        <p>Более сложные отношения связывали Толстого с сыном Соловьёва, известным философом B.C. Соловьёвым (1853-1900). Бывая в доме Соловьёвых, Толстой познакомился и с другим сыном историка — Всеволодом Сергеевичем Соловьёвым (1849-1903), автором популярных исторических романов, издателем журнала «Север» (1888-1891). Толстой читал произведения Вс. Соловьёва, хотя, как отмечал C.Л. Толстой, «к историческим романам Данилевского, Мордовцева, Салиаса, Вс. Соловьёва и других относился пренебрежительно» (ТВС. 1. С. 215). На Вс. Соловьёва Толстой оказал огромное влияние: произведения писателя 1850-1870-х гг. Соловьёв ценил высоко. Религиозная же позиция Толстого и отдельные его сочинения более позднего времени вызывали резкую критику Соловьёва в постоянной рубрике журнала «Беседы “Севера”».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>