<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Denisenko_Ivan_Vasilevich_3_989">Денисе́нко Иван Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Денисе́нко Иван Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4300">Денисе́нко Иван Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Денисе́нко Иван Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1916) — муж племянницы Толстого Елены Сергеевны, младшей дочери М. Н. Толстой; юрист. Свадьба Е. С. Толстой и Ивана Васильевича Денисенко состоялась в 1893 г., а в начале 1894 г. С. А. Толстая писала мужу из Ясной Поляны в Москву: «Приехали вчера Денисенки; дружны и счастливы более, чем когда-либо» (ПСАТ. С. 589). У супругов Денисенко было двое детей, Онисим (1894-1918) и Татьяна (1897-?), семья жила в Новочеркасске, где И. В. Денисенко занимал должность председателя гражданской судебной палаты. Писатель не раз прибегал к услугам родственника-юриста. Работая над романом «Воскресение», Толстой подробно «расспрашивал Денисенко относительно судейских частностей. Как устроена тюрьма там-то, как решётка, как происходит свидание» (ЛН. Т. 37-38. С. 540). Присутствовавший при разговоре П. А. Сергеенко описывал внешность Денисенко и манеру говорить: «У него симпатичное моложавое лицо …. Говорит складно и колоритно, но ко всем относится с зацепкой» (там же).</p>
        <p>В июле 1909 г. Толстой принял решение в очередной раз составить завещание и обратился к Ивану Денисенко с просьбой помочь ему. В первом формальном завещании (19 сентября 1909 г.) Толстой распорядился передать все рукописи Черткову, чтобы они «были безвозмездно доступны всем желающим ими пользоваться для издания» (80: 267). В юридическом оформлении завещания помогал Денисенко, но этот вариант оказался несостоятельным с юридической стороны, и к составлению следующего был привлечён известный юрист Н. К. Муравьёв.</p>
        <p>В разгоревшейся борьбе за наследство к услугам юриста прибегала и С. А. Толстая, спрашивая Денисенко, может ли она по доверенности, уже давно выданной ей мужем, продать третьему лицу право издания его произведений. Об этом эпизоде писал В. Г. Чертков, подробно цитируя записку И. В. Денисенко (см.: Чертков В. Г. Уход Толстого. М., 1922. С. 35-36).</p>
        <p>Уходя из Ясной Поляны в октябре 1910 г., Толстой предполагал направиться в Новочеркасск к «Денисенкам», но последней станцией на его пути стало Астапово.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>