<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sytin_Sergey_Dmitrievich_3_1510">Сы́тин Сергей Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сы́тин Сергей Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13442">Сы́тин Сергей Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сы́тин Сергей Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1915) — знакомый, посетитель, корреспондент Толстого; младший брат книгоиздателя И. Д. Сытина. После нескольких лет бурной молодости под влиянием Толстого и его единомышленников решил начать трудовую жизнь, вступил в общину Н. Л. Озмидова. «3-го дня проехал Озмидов со своими колонистами, - писал Толстой В. Г. Черткову из Ясной Поляны 15-16 июля 1886 г. - Я выехал в Тулу и проехал с ними станцию. Они очень милы, и радостно смотреть на них. Дай Бог им успеха. Трогателен особенно Сытин - блудный сын. Весь в белом - сияющий и довольный» (85: 369). В сохранившемся письме Сытина к Толстому от 23 ноября 1886 г., когда он уже перешёл из общины Озмидова в общину К. М. Сибирякова, он говорил о своей новой жизни с юношеским восторгом: «…и работа перед нами, и круг людей, в котором я, и каждый кустик так сладко улыбается, свободно, хорошо дышится, и остаётся только хвалить Бога за создание меня самого и всего того, что окружает меня… Всё больше и больше увлекает меня труд и даёт что-то очень хорошее, но необъяснимое для меня» (85: 374). Но в общине Сибирякова Сытин тоже не прижился. Весной он приезжал к Толстому в Ясную Поляну, намереваясь устроиться и жить своим трудом на земле где-нибудь поблизости. 13 апреля 1887 г. Толстой писал жене: «Да утром ещё приехал брат Сытина, едущий из Москвы с тем, чтобы где-нибудь в деревне жить, работая; уехал к Марье Александровне…» (84: 25). В июле того же года Сытин писал Толстому из с. Батищева Смоленской губ., где, нанявшись в работники к крестьянину «не из зажиточных», он по-прежнему чувствовал себя прекрасно. Зимой мечтал устроить школу в Батищеве, но это не удалось. Он вернулся в Москву, где снова почувствовал недовольство жизнью и собой, жил у брата, работая у него на складе, в сараях. В этот период он вновь писал Толстому: «Милый Лев Николаевич, многим я вам обязан - всей жизнью» (85: 375).</p>
        <p>В апреле 1888 г. Сытин ходил с Толстым из Москвы в Ясную Поляну, присоединился в Серпухове. «…И с нами шёл и Сытин С. Д. Вот кабы удержался в согласии против пьянства, к которому присоединился», - писал Толстой П. И. Бирюкову 24 апреля 1888 из Ясной Поляны. Видимо, Толстой был рад, что С. Д. Сытин вступил в «Согласие против пьянства» (1888). 26 апреля 1888 г. в письме к Т. Л. Толстой он просил прислать ему бандеролями или посылкой «пьянственных книг»: «Данило и Сытин С. Д. присоединились. Последний очень бы важное дело было, если бы удержался. Он нынче пришёл и очень жалок своим раскаянием, в которое не имеем права не верить» (64: 164). Сытин нередко бывал в Ясной Поляне, и иногда общение с ним было трудным: «Сытин, твоя правда, был мне тяжёл, но что ж делать - надо стараться и с Сытиными вести себя разумно и добро, - писал Толстой С. А. Толстой 7-8 мая 1888 г. из Ясной Поляны. - Нынче он хотел уходить, но я дал ему денег взаймы 2 р. на билет, и I р. он отдаст Бакшину» (84: 47).</p>
        <p>6 ноября 1888 г. Толстой писал П. И. Бирюкову: «Ходили мы после вас пешком в Тулу. Я хотел видеть Сытина, но он уже отбыл срок и вышел» (64: 191). Видимо, имелось в виду какое-то наказание: что за «срок», установить не удалось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>