<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pashkov_Vasiliy_Aleksandrovich_2_498">Пашков Василий Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Пашков Василий Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10575">Пашков Василий Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пашков Василий Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1831-1902) — родственник В.Г. Черткова, богатый помещик, полковник Кавалергардского полка.</p>
        <p>Познакомившись через Е.И. Черткову с известным английским проповедником евангелистом лордом Редстоком, приезжавшим в Россию в 1874 г., и с его учением о «возрождении», основа которого состояла в том, что каждый человек может спастись от грехов верой в искупление, в пролитую за людей кровь Христа, Пашков сделался горячим последователем Редстока и, отказавшись от светской жизни, занялся устной и литературной проповедью его учения.</p>
        <p>Благодаря энергии Пашкова и его приверженцев — пашковцев — возникла секта, состоявшая в основном из представителей интеллигенции и высшего общества. Учение пашковцев вскоре широко распространилось в Петербурге и провинции. Члены секты много занимались благотворительностью: устраивали бесплатные столовые, детские приюты и т.п. Духовенство и Синод во главе с К.П. Победоносцевым, встревоженные численностью пашковцев, отпадающих от православия, преследовали участников секты. В 1884 г, Пашков и некоторые его приверженцы были высланы из России без права возвращения.</p>
        <p>Толстой знал Пашкова, видимо, только заочно, через Черткова, но относился с уважением и теплотой и интересовался его учением. В его письмах и дневнике много упоминаний о Пашкове и пашковцах, размышлений об их верованиях. 13 марта 1889 г. он писал: «Я понял их, евангеликов, так: они от церковной безбожности очнулись и нашли более разумную и свободную и тёплую веру в Христа, искупившего своей кровью наши грехи и спасшего нас. И верят, и радуются. Но ошибка и тут большая: они чувствуют себя совершенными и всю энергию направляют на проповедь, предполагая, что совершенство жизни совершится бессознательно. В этом вредоносная ошибка. … Я соблазняю своей жизнью меньше, потому что признаю себя несовершенным и, кроме того, не проповедую» (50: 51).</p>
        <p>В апреле 1884 г. Толстой посетил сорание пашковцев, о чём рассказал присутствовавший при этом А.С. Пругавин в книге «О Льве Толстом и о толстовцах» (М., 1911. С. 96). В дневнике Толстого 29 апреля записано: «Кое-что хорошо. Но лицемерно. Я ушёл от молитвы».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>