<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kobeko_Dmitriy_Dmitrievich_3_1099">Кобе́ко Дмитрий Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. Кобе́ко Дмитрий Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6560">Кобе́ко Дмитрий Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кобе́ко Дмитрий Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1916) — посетитель и адресат Толстого; в 1907-1912 гг. тульский губернатор; сын директора Публичной библиотеки Д. Ф. Кобеко, действительный статский советник, в 1908-1912 гг. председатель Тульского правления Российского Общества Красного Креста. 7 сентября 1907 г., проездом в Крапивну, Кобеко заехал в Ясную Поляну. Толстой отметил в тот день в записной книжке: «Был губернатор. Очень тяжёлое впечатление и грустное» (56: 211), а в дневнике появилась запись: «Сейчас был губернатор, tout le tremblement со всем блеском. И отвратительно и жалко» (56: 57). Толстой сумел извлечь для себя пользу от посещения; оно утвердило его «в прямом сострадании к этим людям» (56: 57). Позднее он неоднократно пресекал попытки высказываний недовольства действиями губернатора. С. А. Толстой, осуждавшей Кобеко за формализм и равнодушие, сказал: «“Простить надо”. - И шутя добавил: “И губернаторы хорошие суть”» (ЯПЗ. 4. С. 43). Писатель не раз обращался к Кобеко с различными просьбами: о снятии подозрения в революционной деятельности с пчеловода деревни Бабурино М. В. Дагаева; просил освободить арестованных по заявлению С. А. Толстой яснополянских крестьян. Толстой спрашивал совета, как можно содействовать увольнению из армии крестьянина П. С. Грузнова, единственного кормильца семьи. Не раз он составлял прошения губернатору от имени яснополянских вдов. Так, по свидетельству вдовы крестьянина Е. И Жарова Натальи Жаровой, имевшей 6 малолетних детей. Толстой часто хлопотал за неё, и хлопоты были успешны. В октябре 1907 г. писатель просил у губернатора содействия в освобождении своего секретаря H. Н. Гусева, «ни в чём не повинного, самого мирного человека», «арестованного по излишнему усердию» станового (77: 230). I ноября Толстой поехал к Кобеко на приём, чтобы сказать, что ответственность за распространение своих идей в первую очередь несёт он сам: тульский губернатор посчитал возбуждение дознания против всемирно известного писателя «совершенно нежелательным и несвоевременным». В письме П. А. Столыпину он предложил ограничиться удалением H. Н. Гусева «из пределов Тульской губернии». Когда в 1909 г. Гусев был приговорён к высылке в Чердынский уезд Пермской губ., Д. В. Никитин и М. А. Маклакова обратились по поручению Толстого к губернатору за разрешением свидания с осуждённым. Они также просили позволить Гусеву доехать до места высылки по железной дороге. Обе просьбы были удовлетворены.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>