<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vorontsova_Elizaveta_Ksaverevna_4_1744">Воронцо́ва Елизавета Ксаверьевна</title>
        <title type="bibl">
          Мазур Т. Р. Воронцо́ва Елизавета Ксаверьевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888087">
                  <name>Мазур Т. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2871">Воронцо́ва Елизавета Ксаверьевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Воронцо́ва Елизавета Ксаверьевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. гр. Браницкая; 1792-1880) — прототип кн. Воронцовой, супруги М. С. Воронцова, персонажа повести Толстого «Хаджи-Мурат»; статс-дама, фрейлина, кавалерственная дама ордена Святой Екатерины; жена новороссийского генерал-губернатора М. С. Воронцова. Адресат многих стихотворений А. С. Пушкина.</p>
        <p>Детство и юность гр. Браницкой прошли под строгим присмотром матери, рождённой Энгельгардт, племянницы Г. А. Потёмкина. Она получила превосходное домашнее образование. В 1819 г. в Париже вышла замуж за генерал-лейтенанта гр. М. С. Воронцова, в мае 1823 г. назначенного генерал-губернатором Новороссийского края и Бессарабской области. Семья переехала в Одессу, где вокруг Воронцовых сложился блестящий двор польской и русской аристократии. Графиня любила веселье, была прекрасной музыкантшей, участвовала в любительских спектаклях, организовывала самые утончённые балы в городе. Современники говорили о ней как об умной, тонкой и обольстительной женщине. «Небольшого роста, тучная, с чертами несколько крупными и неправильными, княгиня Елисавета Ксаверьевна была, тем не менее, одной из привлекательнейших женщин своего времени. Всё её существо было проникнуто такою мягкою, очаровательною, женственною грацией, такою приветливостью, таким неукоснительным щегольством, что легко себе объяснить, как такие люди, как Пушкин, герой 1812 года Раевский и многие, многие другие, без памяти влюблялись в княгиню Воронцову», — писал В. А. Соллогуб (Соллогуб В. А. Воспоминания. Л., 1988. С. 509).</p>
        <p>А. С. Пушкин познакомился с Воронцовой в сентябре 1823 г., через два месяца после переезда из Кишинёва в Одессу, где был зачислен на службу в канцелярию гр. Воронцова. Брат поэта Лев Сергеевич рассказывал: «Полуденное небо согревало в нём все впечатления, море увлекало его воображение. Любовь овладела сильнее его душою. Она предстала ему со всею заманчивостью интриг, соперничества и кокетства. Она давала ему минуты и восторга и отчаяния» (А. С. Пушкин в воспоминаниях современников. М., 1985. Т. 1. С. 54). Чувство Пушкина к Елизавете Ксаверьевне оставило глубокий след в душе поэта. Оно запечатлено во многих стихах, обращённых к Воронцовой: «Желание славы», «Сожжённое письмо», «Храни меня, мой талисман», «Прощанье» и др. В рукописях Пушкина свыше 30 зарисовок Воронцовой. Покидая Одессу, поэт получил от неё перстень-талисман, которым очень дорожил.</p>
        <p>Вступив в должность губернатора, Воронцов стал скупать в Крыму обширные угодья. В 1824 г. он приобрёл Алупку и решил сделать её своей летней резиденцией. Княгиня, обладавшая тонким художественным вкусом, взяла на себя заботы по художественному оформлению дворца и парка.</p>
        <p>Через несколько десятилетий этот знаменитый дворец посетил Л. Н. Толстой.</p>
        <p>В конце 1901 г. писатель тяжело заболел, и врачи настояли на его переезде в Крым. Толстой принял приглашение графини С. В. Паниной и с семьёй приехал в Гаспру, близ Ялты и Мисхора. Живя в Крыму, Толстой дважды побывал во дворце Воронцовых, а 20 июня 1902 г., через две недели после выздоровления от брюшного тифа, приехал в Алупку в третий раз. П. А. Буланже рассказывал: «Мы отправились в Алупку и там осматривали дворец кн. Воронцова. Л. Н. с особенным вниманием останавливался на портретах Воронцовых и рассказывал разные подробности о Воронцовых, в особенности о жене Михаила Семёновича — гр. Браницкой. Его острый взгляд как бы запечатлевал все штрихи и оттенки глядевших из рам портретов лиц» (Буланже П. А. Как Л. Н. Толстой писал “Хаджи-Мурата” // Русская мысль. 1913. № 6. С. 79-80).</p>
        <p>О своей жизни в Гаспре Толстой писал Буланже: «Лежу и ничего не делаю и совершенно неожиданно для меня всё обдумываю самую неинтересную для меня вещь — Хаджи-Мурата» (73: 220).</p>
        <p>Писатель начал повесть в 1896 г. «И вот на краю пыльной, серой дороги куст татарина (репья), три отростка: один сломан, и белый, загрязнённый цветок висит; другой сломан и забрызган грязью, чёрный, стебель надломлен и загрязнён; третий отросток торчит вбок, тоже чёрный от пыли, но всё ещё жив и в серединке краснеется. — Напомнил Хаджи-Мурата. Хочется написать», — занёс Толстой свои мысли в дневник 19 июля 1896 г. (53: 100). Повесть имеет десять редакций с многочисленными вариантами. Главный герой — Хаджи-Мурат, наиб Шамиля, в 1851 г. перешедший на сторону русских, а в следующем году погибший при попытке бежать.</p>
        <p>Большинство персонажей «Хаджи-Мурата» — исторические лица: император Николай I, Шамиль; генералы русской армии: В. М. Козловский, П. П. Меллер-Закомельский, военный министр А. И. Чернышёв, министр внутренних дел Д. Г. Бибиков, министр двора П. М. Волконский, а также присутствовавшие на обеде у Воронцовых: генерал-штаб-доктор Кавказского наместничества Э. С. Андреевский, грузинская княжна Манана Орбелиани, графиня В. Г. Шуазёль и многие др. Среди исторических персонажей Толстой изобразил в повести и чету Воронцовых.</p>
        <p>Описанию внешности и характера М. С. Воронцова писатель уделил довольно много места («человек редкого в то время европейского образования, честолюбивый, мягкий и ласковый в обращении с низшими», «обладал всей ловкостью тонкого и приятного ума» и т.д. — 35: 40). Создавая же образ княгини, о которой, по словам Буланже, писатель «рассказывал разные подробности», Толстой лишь показывал читателю её поведение с гостями, ничем не выражая своего отношения к женщине, некогда воспетой Пушкиным. Она для Толстого — одна из «сотни обнажённых женщин» (35: 76), встречавшихся на придворных приёмах: «На другой день был понедельник, обычный вечер у Воронцовых. … Молодые и не совсем молодые женщины в одеждах, обнажавших и шеи, и руки, и почти груди, кружились в объятиях мужчин в ярких мундирах. … Жена «сардаря» тоже, несмотря на свои немолодые годы, так же полуобнажённая, ходила между гостями, приветливо улыбаясь, и сказала через переводчика несколько ласковых слов Хаджи-Мурату …. За хозяйкой подходили к Хаджи-Мурату и другие обнажённые женщины, и все, не стыдясь, стояли перед ним…» (35: 48).</p>
        <p>После смерти супруга, оставшись жить в Одессе, княгиня отошла от светской жизни и полностью посвятила себя благотворительности. «Живым памятником» её крупных общественных заслуг долгие годы оставался Михайло-Семёновский сиротский дом, на строительство которого ею было выделено 135 тыс. рублей, а на содержание постоянно направлялись крупные суммы. В 1873 г. там была открыта церковь во имя архистратига Михаила.</p>
        <p>С именем Воронцовой связана и деятельность «Стурдзовской богадельни сердобольных сестёр», на содержание которой ею было пожертвовано около 120 тыс. рублей, не считая ряда пособий. Долгие годы работала в Воронцовском дворце организованная княгиней школа для детей служащих. Обучалось в ней до 40 детей, в т.ч. и из числа бедных семей. «Она имела только одно служение — служение Богу, один долг — долг сердца и повиновалась одному голосу — голосу милосердия. И везде, где вздыхал бедняк, — появлялась она; где стонал больной — помогала она; где раздавались жалобы вдовицы — она являлась утешительницей; где плакала сирота — она осушала её слёзы; где стыдливая нищета конфузливо пряталась от глаз людских — там отыскивал её и являлся на помощь ей небесный ангел, называвшийся Елизаветой Воронцовой. … Да! Она научила нас верить в Божественную чистоту человеческой души, она возвысила и укрепила веру в людей …. Вот отчего столько глаз плакало, столько сердец страдало, когда разнеслась по нашему городу печальная весть …. Память о ней да будет вечно благословляема», — так оценил благотворительную деятельность княгини одесский городской раввин доктор Ш. Швабахер («Речь в воспоминание покойной княгини Елисаветы Ксаверьевны Воронцовой, произнесённая в Главной синагоге 22-го Апреля 1880 г. Одесским городским раввином Д-ром Швабахером». Одесса, 7-го мая 1880 г. С. 8-9).</p>
        <p>После кончины княгиню захоронили рядом с прахом супруга в Спасо-Преображенском кафедральном соборе Одессы. В траурной церемонии участвовали её родные, высшее военное и гражданское руководство города, члены городской управы, всё городское духовенство, воспитанники Михайло-Семёновского сиротского дома, многочисленные жители Одессы.</p>
        <p>В 1936 г. властями города было принято решение взорвать собор. Гробы были разграблены, а останки Воронцовых перевезены на кладбище, расположенное в бедном районе Одессы, Красной Слободке, и выброшены у забора. Только благодаря простым одесситам они были тайно захоронены на территории кладбища.</p>
        <p>В 2005 г. в Одессе приняли решение о перезахоронении праха Воронцовых в нижнем храме возрождённого собора. Церемония перезахоронения состоялась 10 ноября 2005 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>