<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zavadskiy_Aleksey_Markovich_5_2263">Завадский Алексей Маркович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Завадский Алексей Маркович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5221">Завадский Алексей Маркович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Завадский Алексей Маркович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — подполковник в отставке; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Жил в городе Мценске Орловской губернии. Осенью 1909 года Алексей Завадский вступил с Львом Толстым в переписку, основной темой в которой был вопрос о сущности и природе Бога. В одной из газет отставной офицер прочитал ответ Толстого на письмо семилетней дочери кустаря из Киевской губернии, Софьи Рубинштейн. Девочка спрашивала, есть ли Бог, на что писатель отвечал ей так: «Бог не на небе, а в каждом человеке. Бог это то, что даёт жизнь людям и всему живому. Бога мы узнаём любовью. Через любовь Бог во мне соединяется с Богом в других существах. От этого весь закон Бога в том, чтобы любить Бога и ближнего и от этого самое большое счастье на свете в том, чтобы любить всех» (80; 116). Завадского возмутило такое понимание божественной сути. В письме в Ясную Поляну от 12 ноября 1909 года он выражал своё недоумение по поводу того объяснения Бога, которое Толстой давал своей маленькой корреспондентке. 13 ноября Лев Толстой отправил Алексею Завадскому ответ, в котором так прокомментировал свои мысли из послания Соне Рубинштейн: «Словами: Бог не на небе, а в каждом человеке, я высказывал только то, что Бог не есть личность, находящаяся в известном месте, а есть то высшее, духовное начало, которое мы сознаём в себе. Слова эти никак не означают того, чтобы Бог был только в человеке, и вы совершенно справедливо высказываете своё несогласие с такой мыслью» (80; 190–191). На следующий день Д. П. Маковицкий записал в дневнике, что Лев Николаевич получил несколько писем, в том числе и от Завадского, который «просит письмо покойной Дондуковой к Л. Н., чтобы их вместе с его ответом напечатать», ещё он «пишет, что Дондуковой какой-то церковный сановник написал ответ на письмо Л. Н. к ней и она не одобрила его», и «это было Л. Н. приятно» (ЯПЗ 4. С. 103). Вероятнее всего, А. М. Завадский имел в виду письмо Л. Н. Толстого к М. М. Дондуковой-Корсаковой от 15 марта 1909 года (79; 117), к которому был приложен текст толстовской версии молитвы «Отче наш», полностью приведённый в Юбилейном издании (73; 13–14), в письме к В. К. Заволокину от 14 – 18 января 1901 года. Возможно, именно его и хотел опубликовать подполковник Завадский. 23 ноября 1909 года Завадский вторично написал в Ясную Поляну о том, что ему непонятно, как именно писатель-мыслитель представляет себе Бога: существом или понятием. 25 ноября Толстой подробно ответил ему: «Бог никак не может быть существом. Уж по одному тому, что понятие существа неразрывно связано с понятием отделённости от других существ. Для Бога же, включающего в себя "всё", не может быть того, от чего он может быть отделён. Выражение же: воля Бога, столь знакомая нам по Евангелию, слова: Он хочет, Он знает, – указывают только на отношение человека к Богу, а не на то, чем мы можем понимать Его» (80; 211). К этому письму было прибавлено несколько строк: «Бог не есть понятие, но нечто такое, без чего ничто не может быть, и поэтому знаю про существование Бога более несомненно, чем про что бы то ни было. Но, несмотря на такое знание, рассуждать и словами определять Бога считаю самым бесполезным и вредным занятием. Я могу сказать, чем, по моему мнению, не может быть Бог. Не может Он быть, по моему мнению, ни творцом, ни Христом, ни троицей, ни даже существом; считаю, что такое понимание Бога было бы для меня кощунством, но оспаривать чужие мнения отказываюсь. Думаю, что мы должны жить Богом, Его проявлением в нас любви и разума, но не должны и пытаться определять Его» (80; 211–212). Этим размышлением Лев Толстой остался доволен, поскольку в тот же день отметил в дневнике, что получил «письма, подавшие повод интересно высказаться» и что нужно «записать» между прочим и мысль о том, что «Бог не может быть существом», ведь если «Бог есть "всё", так как же Он может быть отделённым» (57; 178). Идея о бестелесности, о неотделимости Бога от всего существующего не оставляла мыслителя, так как, по свидетельству Маковицкого, тогда же «вечером Л. Н. прочёл вслух ответ офицеру (А. М. Завадскому) о Боге», содержащий «очень хорошее определение Бога ("Бог никак не может быть существом")» (ЯПЗ 4. С. 114).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>