<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Auerbakh_Bertold_2_043">Ауэрбах Бертольд</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. Ауэрбах Бертольд // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="752">Ауэрбах Бертольд</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ауэрбах Бертольд</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Auerbach; 1812-1882) — немецкий писатель. Родился в семье мелкого еврейского торговца, занимавшегося также земледелием. Изучал теологию, право и философию. Сторонник либерального образа мыслей. Литературная слава началась с рассказов нового литературного жанра, отражавшего жизнь крестьянства.</p>
        <p>В «Шварцвальдских деревенских рассказах» («Schwarzwälder Dorfgeschichten», 1843-1854; русский перевод: «Повести и деревенские рассказы», 1871) Ауэрбах создал картины народного быта, полные юмора и психологической наблюдательности. Автор романов «Спиноза», «Поэт и купец», «Новая жизнь», «Дача на Рейне» и др. В числе его почитателей были И.С. Тургенев, M.Л. Михайлов, Л.Н. Толстой.</p>
        <p>О первом знакомстве с сочинениями Ауэрбаха говорят дневниковые записи Толстого, сделанные в Петербурге в конце 1856 г. 8-10 декабря он читал «Шварцвальдские деревенские рассказы», два из которых («Tolpatsch» и «Schlossbauer Befehle») нашёл «чудесными». Толстой полюбил Ауэрбаха за его умение показывать лучшие черты народа, одинаковые у всех наций.</p>
        <p>Перед второй заграничной поездкой Толстой читал роман Ауэрбаха «Новая жизнь», который произвёл на него сильное впечатление. Роман вышел в свет в 1852 г. Молодой граф Фалькенберг, приговорённый к смерти за участие в революции 1848 г., спасается бегством. В своих скитаниях по Германии он встречается с народным учителем Евгением Бауманом, который стремится уехать в Америку. Граф даёт ему средства для поездки; они обмениваются паспортами, и Фалькенберг под именем Евгения Баумана поселяется в глухой деревушке и становится учителем, чтобы с помощью образования добиться того, чего не удалось сделать с оружием в руках на баррикадах. Он находит своё счастье, врастая в народную жизнь «корнями своего бытия».</p>
        <p>В романе «Новая жизнь» Толстого привлекала не только биографическая параллель — граф в качестве деревенского учителя — но и ряд педагогических приёмов и методов обучения, применяемых Бауманом-Фалькенбергом. В школе у него «веял свежий живительный дух» (Ауэрбах Б. Новая жизнь. СПб., 1876. С. 185). Новый учитель «овладел сердцами детей» (с. 142), его преподавание «вместо того, чтобы навязывать детскому уму недоступные ему истины, ведёт к тому, чтобы дети сами постоянно искали истину и открывали её» (с. 319). Эти мысли в романе поразительно схожи со взглядами Толстого в его педагогических статьях 1861-1862 гг.</p>
        <p>Американский писатель Е. Скайлер, побывавший в Ясной Поляне в 1868 г., отмечал, что собрание сочинений Ауэрбаха занимало в библиотеке писателя «первое место на первой полке». Толстой порекомендовал ему прочитать «Новую жизнь» и добавил: «Этому писателю я был обязан, что открыл школу для моих крестьян и заинтересовался народным образованием» (ТВС. 1. С. 203, 204). В словах Толстого нельзя не видеть некоторого преувеличения. Как известно, школа в Ясной Поляне была открыта в 1849 г., когда роман ещё це появлялся в печати. Вероятно, его высказывание следует понимать в том смысле, что он интересовался не столько содержанием и идеями романа, сколько педагогической деятельностью главного героя. В некотором смысле он даже отождествлял себя с ним, о чём говорит сцена, разыгранная Толстым во время его знакомства с Ауэрбахом 9/21 апреля 1861 г. Он представился ему Евгением Бауманом, чем напугал немецкого писателя. Тот боялся, как бы вымышленный литературный герой, объявившийся в реальной жизни, не обвинил его в пасквиле или клевете. Успокоился автор «Новой жизни», когда незнакомец уточнил, что он Евгений Бауман не по имени, а по характеру. Своё восхищение Ауэрбахом Толстой выразил пятнадцатью восклицательными знаками.</p>
        <p>«Ауэрбах!!!!!!!!!!!!! — так и записал он в дневнике. — Прелестнейший человек! Em Licht ist mir aufgegangen Луч света мне блеснул. — нем. … Ему 49 лет, он прям, молод, верущ. Не поэт отрицания» (48: 35). Все необыкновенно дорогие для Толстого черты.</p>
        <p>В первый день встречи писатели беседовали о «Шварцвальдских рассказах». Здесь, очевидно, у них возникли точки соприкосновения. Это касается не только тематики и проблем художественного изображения крестьянства, но и пантеистической тенденции, довольно заметной в рассказах Ауэрбаха и вызывавшей у Толстого на рубеже 1850-1860 гг. особую симпатию. В разговоре речь шла также о творческой истории, о прототипах рассказов, ставились и нравственные вопросы. Мысли Ауэрбаха о братской любви людей и взаимном прощении были близки Толстому, как и процитированное Ауэрбахом в разговоре изречение Канта о музыке: «pflichtloser Genuss» безобязательное наслаждение. — нем.>. Немецкий писатель художественно интерпретировал эту мысль в рассказе «Рудольф и Элизабет». У Толстого позднее подобная мысль появится в черновиках послесловия к «Крейцеровой сонате». На второй день, 10/22 апреля, писатели встретились снова. Не имея никаких других источников дохода кроме литературного груда, Ауэрбах был заинтересован в печатании своих произведений и просил Толстого помочь опубликовать в журнале «Современник» некоторые из его рассказов. Впечатления от деловой части беседы несколько поубавили восхищение Толстого: «Ауэрбах, его жена. Холодней с ним, но он всё прелестен. Ach, Liebster, glauben sie mir, es ist nur eine Tugend auf der Welt — die Ehrlichkeit Ax, милый мой, поверьте мне, на свете есть только одна добродетель — честность. — нем.. Хочется ему денег» (48: 36). Ауэрбах писал о визите Толстого (В. Вольфзону 25 апреля 1861 г.): «Два дня провал здесь граф Лев Толстой. Я был душевно рад познакомиться с идейно возвышенной натурой этого человека. Мы также говорили и по поводу русских журналов. И он обещал мне сам и совместно с Вами упорядочить это дело» (Nord und Sild. 1887. Bd. 42. S. 431). По возвращении в Россию Толстой, а позже Михайлов, сотрудник редакции «Современника», хлопотали, но безуспешно, перед Некрасовым о публикации в журнале рассказов Ауэрбаха и о возможности его постоянного участия в журнале.</p>
        <p>Более чем через двадцать лет после встречи с Ауэрбахом Толстой вспомнил о нём в речи перед деятелями народного просвещения в феврале 1884 г. Касаясь необходимости создания народной литературы, он отмечал: «Ауэрбах, помню, сказал очень хорошо: для народа — самое лучшее, что только есть…» (25: 525).</p>
        <p>В отношении художественного метода различие между писателями проявлялось в том, что Ауэрбах своей сентиментальностью затушёвывал социальное проявление характеров героев и их поступков, тогда как Толстой как раз в начале 60-х гг. в повести «Поликушка» вскрыл конфликт между богатством и бедностью и показал социальную подоплёку поведения своих героев. Ауэрбах назвал «Поликушку» «совершенно великолепной, но, к сожалению, сокрушительной повестью, а искусство этого делать не должно» (письмо Вольфзону 16 ноября 1863 г. — Nord und Siid. 1887. Bd. 42. S. 436).</p>
        <p>Немецкий биограф Толстого Р. Лёвенфельд отмечал, что Толстой знал Ауэрбаха лучше других современных писателей. В черновых редакциях трактата «Что такое искусство?», говоря о «романах первого разбора», он среди их авторов наряду с Диккенсом и Гюго упоминал Ауэрбаха.</p>
        <p>В размышлениях немецкого писателя Толстой не мог не заметить смолоду значимой для него — как жизненная задача и потребность — идеи постоянного совершенствования, обновления человека; позже эта идея станет краеугольным камнем его учения. Толстой не уставал повторять в лад с героями Ауэрбаха: «Прежде всего, все мы должны сделаться лучше, тогда и мир станет иным».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Майданова Т.А. Л.Н. Толстой и Бертольд Ауэрбах (По материалам яснополянской библиотеки) // ЯП сб. 1976. — Тула, 1976; Пехштедт Э. Лев Толстой и Бертольд Ауэрбах // Творчество писателя и литературный процесс. — Иваново, 1978. С. 97-105, 161-165; Суин де Бутемард Б. Революция 1848 года. Лев Толстой и Бертольд Ауэрбах // ЯП. сб. 2002. — Тула, 2003.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>