<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ogranovich_Mikhail_Petrovich_3_1313">Ограно́вич Михаил Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Ограно́вич Михаил Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10084">Ограно́вич Михаил Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ограно́вич Михаил Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848-1904) — знакомый Толстого; врач-невропатолог, владелец санатория для нервнобольных в селе Аляухово Звенигородского уезда Московской губ. Бывал в хамовническом доме Толстых. 3 марта 1889 г. в дневнике Толстого запись: «Пришли Желтовы и Огранович. Огранович - психопат» (50: 45). 11 марта Огранович снова был у Толстого, и писатель спорил с ним, «не раздражаясь, но излишне говоря. Он материалист - сознание плод сил, действующих в материи, и потому надо действовать на материю. Чем? Ну, обычное сумасшествие. Я как будто пробовал, твёрд ли я. Если говорил, то значит не твёрд» (50: 50). Сын Толстых Лев Львович (1869-1945) в 1895 г. находился в Санитарной колонии д-ра М. П. Ограновича. 21 февраля Толстой записал в дневнике: «Вчера Огранович помог мне отнестись справедливее к Лёве. Он объяснил мне, что это скрытая форма малярии - гнетучка. И мне стало понятно его состояние и стало жаль его…» (53: 10). 19 октября 1895 г. сыну Льву Толстой писал: «Радуюсь, что тебе лучше. Теперь, надеюсь, ты уже встал и больше не будет нужды ложиться. Огранович, мне думается, верно определил твою болезнь, и советы все его тебе были на пользу» (68: 229).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>