<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Filosofova_Natalya_Nikolaevna_3_1564">Филосо́фова Наталья Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Филосо́фова Наталья Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14564">Филосо́фова Наталья Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Филосо́фова Наталья Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(по мужу: Ден; 1872-1926) — дочь Николая Алексеевича (1839-1895) и Софьи Алексеевны (1847-1901) Философовых; сестра Софьи Николаевны Толстой (рожд. Философовой), жены Ильи Львовича Толстого. Её муж - Владимир Эдуардович Ден (1867-1933), экономист, с 1898 г. приват-доцент Московского университета, с декабря 1902 г. профессор Петербургского политехнического института по кафедре экономической географии. В письме к С. А. Толстой 2 ноября 1891 г. Толстой так характеризовал 19-летнюю H. Н. Философову: «Наташа очень милая, энергичная, серьёзная» (84: 91); «…Наташа учится фельдшерству…» (67: 77). В голодные 1891-1892 гг. Н. Философова принимала деятельное участие в помощи голодающим. Она организовала более 20 столовых. Занимаясь спасением голодающих, Толстой и Н. Философова работали вместе. «Погода превосходная, и мы хотим воспользоваться ею, чтобы съездить в Богородицкий уезд - я, Таня, Наташа и Лёва», - написал Толстой 12 февраля 1892 г. С. А. Толстой (84: 118). В другом письме Толстой сообщал, что получил 1 вагон ржи и 4 вагона гороха, «из которых один послан Наташе» (4 февраля 1892 г. - 84: 114). Когда Н. Философова заболела, Толстой беспокоился, навешал её: «Был вчера у Наташи. У нее всё жар. Теперь покойно, что Софья Алексеевна там», - писал он жене из Бегичевки 6 февраля 1892 г. (84: 116). Нередко Н. Философова «служила почтальоном»: через неё Л. Н. Толстой и С. А. Толстая передавали друг другу письма: «Наташа едет в Москву, и я случайно попал к ней, и вот пишу тебе. … Наташа всё расскажет подробнее о нас…» (84: 124). «В общем, как в наших столовых, так и у соседки нашей, Н. Ф., ведущей дело независимо от нас, количество людей, кормящихся в столовой, всегда составляет ⅟₃ всех наличных душ» (29: 134), - писал Толстой в статье «О средствах помощи населению, пострадавшему от неурожая» (1891). «Соседка же наша, Н. Ф., одна в продолжение месяца открыла и ведёт на тех же основаниях 16 столовых, в которых кормятся не менее семисот человек» (29: 142), - упоминал он в той же статье. «Столовые же даже без наблюдения, с наблюдением одних столующихся, идут очень хорошо. Одна Наташа ведёт более 30 столовых», - сообщал писатель сыну Л. Л. Толстому 23 декабря 1891 г. из Бегичевки (66: 120). Философова не раз бывала в Ясной Поляне и в московском доме Толстых. «Приехали Философовы Николай Алексеевич и Наташа. Очень милы», - отметил Толстой в дневнике 14 августа 1890 г. (51: 76). В письме М. В. Алёхину 2 апреля 1892 г. из Москвы Толстой просил: «Наталье Николаевне, если увидите, скажите, что отец её был нездоров, теперь поправился, и что её все здесь любят и помнят» (66: 191). H. Н. Ден оставила свои воспоминания, в которых описала знакомство Толстых с Философовыми (ОР ГМТ).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>