<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mishchenko_Makar_Venediktovich_4_1962">Ми́щенко Макар Венедиктович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ми́щенко Макар Венедиктович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9112">Ми́щенко Макар Венедиктович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ми́щенко Макар Венедиктович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; бывший мясник на харьковской городской бойне, ставший вегетарианцем.</p>
        <p>15 марта 1910 г. в Ясной Поляне было получено письмо от 8 марта 1910 г. от некоего М. В. Мищенко из г. Ростова, прежде работавшего в Харькове на мясной бойне, а ещё раньше бывшего крестьянином. Автор, насколько мог в красках и подробно, описывал ужасные впечатления, которые он постоянно переживал, работая мясником. На обороте своего письма Мищенко начертал обращённое ко всем людям воззвание, призывая каждого человека к вегетарианству. «Если бы письмо это по своему почерку, орфографии и оборотам речи не носило бы явных признаков того, что оно точно писано крестьянином, я бы подумал, что это подделка горячего сторонника вегетарианства» (81: 149), — писал Толстой в сопроводительном обращении в газету (издание не названо), рекомендуя письмо Мищенко для напечатания. Рассказ бывшего мясника, видимо, произвёл на Толстого такое сильное впечатление, что обращение в газету он написал в тот же день, 15 марта: «Предлагаю вам для напечатания полученное мною нынче письмо крестьянина, бывшего мясника», — писал Толстой. «Письмо во всяком случае заслуживает и напечатания, и внимания» (81: 149), — заканчивал писатель своё обращение в газету. Однако это обращение тогда не было отправлено: видимо, Толстой хотел ещё его доработать.</p>
        <p>В тот же день, 15 марта, было написано и письмо самому М. В. Мищенко. «Благодарю вас, любезный брат Макар Венедиктович, за то, что написали мне такое хорошее письмо. Чтение этого письма может быть полезно людям, никогда не думавшим о грехе мясоедения. Если вы согласны, я отдам его для напечатания в газеты» (81: 149), — писал Толстой.</p>
        <p>30 марта Д. П. Маковицкий в своём дневнике отметил, что «утром … пришёл пешком Куприянов, тульский корреспондент “Русского слова”. Л. Н. дал ему копию с письма мясника Мищенко о том, как ему опротивело убивание скота и он перешёл с семьёй на безубойное питание…» (ЯПЗ. 4. С. 213). «Русское слово» письмо Мищенко не напечатало.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>