<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zaks_Zhyul_4_1830">Закс Жюль</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Закс Жюль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5264">Закс Жюль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Закс Жюль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Sachs Jules; годы жизни не установлены) — руководитель концертной дирекции Жюля Закса (Concert-Direction Jules Sachs), устраивавшей в Берлине музыкальные концерты и доклады видных общественных и научных деятелей. В лице Ж. Закса Толстой столкнулся с фактом коммерциализации культуры и искусства, вызвавшим у него решительный протест безотносительно любых благих намерений посредников между культурой и коммерцией.</p>
        <p>В первый раз дирекция Закса в начале апреля 1905 г. пригласила Толстого прочесть шесть лекций в Берлине, Мюнхене и Вене, предложив за это 20 тысяч франков, и, кроме того, выступить ещё с двумя-тремя лекциями в Париже и Лондоне за ту же сумму. Закс также брал на себя оплату путешествия в первом классе (ЯПЗ. 1. С. 235). Толстой встретил это предложение со смешанными чувствами насмешки и омерзения («Сказал: — Какая мерзость — религию, мысли связывать с деньгами». — ЯПЗ. 1. С. 251). Разумеется, о принятии условий Закса не могло быть и речи.</p>
        <p>Второй раз Закс обратился к Толстому в письме от 17 августа (н.с.) 1909 г., узнав о том, что писатель собирается ехать со своим докладом «Съезду мира» на XVIII международный Конгресс мира в Стокгольме (конгресс в итоге был перенесён на 1910 г.). В первом письме он предлагал приехать из Стокгольма в Берлин и там прочитать доклад, гарантируя Толстому полную свободу слова. Дирекция Закса задумала устроить в Берлине десять вечеров с докладом Толстого и давала ему на благотворительные цели по 5000 франков за выступление. 9 августа «Л. Н. рассказал про полученное письмо от “Concert Direction Jules Sachs” (Берлин). Зовут его произнести в Берлине речь, которую должен был говорить на несостоявшемся Конгрессе мира в Стокгольме. Предлагают за одно выступление 5000, за десять в нескольких городах — 50 000 франков вперёд и путевые расходы», — это записал Д. П. Маковицкий (ЯПЗ. 3. С. 35).</p>
        <p>Толстой продиктовал ему ответ, в котором предлагал попросить одного из своих знакомых (О. Г. Шмита) прочесть доклад в Берлине. Дирекция ответила согласием. Одновременно с этим через органы печати было распространено известие о том, что Толстой едет в Берлин. В связи с этим редакция газеты «Morgen Post» телеграфно запросила Толстого, соответствуют ли действительности сообщения Жюля Закса. Толстой ответил телеграммой, что по состоянию здоровья не может приехать лично и поручает одному своему другу прочесть стокгольмский доклад за него.</p>
        <p>О. Шмит, согласившийся прочитать статью за Толстого, уже в сентябре писал, что начальник берлинской полиции не разрешает оглашения доклада без предварительной цензуры в том случае, если он не будет читаться лично Толстым. Полиция затребовала от дирекции Закса рукопись доклада для просмотра с целью смягчения и удаления неприемлемых с её точки зрения мест. Дирекция Закса через Шмита запрашивала у Толстого разрешение на посылку в полицию рукописи. В письме Шмиту от 22 сентября/5 октября 1909 г. Толстой ответил отказом: «Я желаю, чтобы моя речь была либо оглашена целиком, без купюр или смягчений, либо совсем не опубликовывалась. Передайте это г. Заксу и извините меня, пожалуйста, что я доставляю вам так много бесполезных хлопот» (80: 105). Чтение доклада в Берлине не состоялось. Несколько позднее этот доклад с разрешения Толстого был прочитан на французском языке Н. Н. Ге (сыном) на антимилитаристском конгрессе в Биенне в Швейцарии, а затем напечатан в журнале «La Voix du Peuple» и в переводе на немецкий язык — в журнале «Der Sozialist». Bern, 1909. № 20 (Чистякова. С. 613).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чистякова М. М. Толстой и европейские конгрессы мира // ЛН. Т. 37-38. С. 599-616.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>