<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Longinov_Mikhail_Nikolaevich_2_371">Лонгинов Михаил Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Белова Т. В. Лонгинов Михаил Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888016">
                  <name>Белова Т. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8011">Лонгинов Михаил Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лонгинов Михаил Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1823-1875) — знакомый Толстого; библиограф, мемуарист, критик, поэт. Воспитывался под влиянием литературного окружения отца, знакомого В А. Жуковского и П.А. Плетнёва; его домашним учителем был Н.В. Гоголь. В 1836-1838 гг. обучался в Царскосельском лицее, был дружен с М.Е. Салтыковым (Щедриным). В 1838 г. перешёл на юридический факультет Петербургского университета. С 1843 г. на службе в военном министерстве. В 1849-1854 гт. — в Департаменте Духовных дел иностранных исповеданий. Переселившись в Москву, до 1862 г. служил чиновником по особым поручениям при московском генерал-губернаторе. В 1862-1867 гг. служил в провинции: член от правительства в Тульском губ. присутствии, предводитель дворянства Крапивенского уезда Тульской губ. В 1867-1871 гг. — орловский губернатор. В 1871 г. назначен начальником Главного управления по делам печати; занимал эту должность до конца жизни.</p>
        <p>С конца 1840-х гг. Лонгинов сблизился с «Современником», там началась его библиографическая деятельность: его разыскания касались атрибуции текстов и установления первых публикаций. С середины 1840-х гг. вместе с С.Д. Полторацким, С.А. Соболевским, П.И. Бартеневым занимался пушкинскими материалами, составил рукописный сборник неизданных произведений поэта с подробными примечаниями. Рецензировал собрания сочинений Пушкина (изд. П.В. Анненкова), Гоголя (изд. Кулиша), Г.Р. Державина (изд. Я.К. Грота), внёс уточнения в мемуары К.А. Полевого, Ф.Ф. Вигеля. Крупная библиографическая работа Лонгинова — «Материалы для собрания сочинений» В.А. Жуковского, Н.М. Карамзина, Ю.А. Нелединского-Мелецкого, И.И. Хемницера, М.Н. Муравьёва, опубликованная в «Русском архиве» (1864-1866). Отдельно Лонгинов издал письма и тексты Карамзина, Д.В. Давыдова, И.И. Дмитриева и др. При его участии были возобновлены (1858) заседания Общества любителей российской словесности. В 1860-1870-е гт. он стал сотрудником «Русского вестника», «Русского архива», «Московских ведомостей» и др. Лонгинов — автор мемуаров о П.Я. Чаадаеве, М.Ю. Лермонтове. Его книга «Новиков и московские мартинисты» (М., 1867) до сих пор остаётся актуальной.</p>
        <p>К концу жизни Лонгинов собрал библиотеку редких книг и довольно полную коллекцию русской периодики 18 — нач. 19 вв. В 1840-50-e гг. в кругу сотрудников «Современника» он обладал репутацией либерала и обличителя консервативных взглядов. По рассказам П.А. Сергеенко, в марте 1856 г. Толстой играл в карты у Некрасова, когда тот получил письмо, где Лонгинов в некорректной форме писал о «недостаточном свободомыслии» Толстого. Некрасов прочитал это место Толстому. Тот, придя домой, послал Лонгинову резкое письмо с вызовом на дуэль. В дело вмешался Некрасов, убедивший Толстого взять обратно вызов, иначе Толстой должен стреляться с ним как виновником всей этой истории. Дуэль не состоялась, а позднее в одном из писем к Некрасову Толстой сожалел о происшедшем: «…только теперь, в деревне, вспомнил историю с Лонгиновым и убедился, до какой степени я глупо и нехорошо поступил во всём этом деле. И теперь от души прошу у вас извинения и то же сделаю с Лонгиновым, как только его увижу» (ПРП. 1. С. 81).</p>
        <p>С начала 1860-х гг. Лонгинов выступал с консервативных позиций. Толстой в письме к В.П. Боткину 26 января 1862 г. замечал: «Приедешь в Москву, думаешь, отстал — Катков, Лонгинов, Чичерин вам всё расскажут новое; а они знают одни новости и тупы так же, как и год и два тому назад».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>