<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vesterlund_Ernst_Teodor_3_911">Вестерлу́нд Эрнст Теодор</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Вестерлу́нд Эрнст Теодор // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2503">Вестерлу́нд Эрнст Теодор</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вестерлу́нд Эрнст Теодор</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839-1924) — шведский доктор медицины, сват Толстого, тесть его сына Л. Л. Толстого. Женат на Нине Вестерлунд, рожд. Олудерус (1839-1922). Жил с семьёй в г. Энчепинге, близ Стокгольма. Впервые приехал с женой в Россию 20 мая 1898 г. «Милые, спокойные, уравновешенные шведы. Этот приезд осчастливил одинокую на чужой земле шведочку Дору жену Л. Л. Толстого. - Л. Д., и я очень за неё радовалась», - писала С. А. Толстая (CAT. Моя жизнь. 2. С. 516). Толстой тогда тяжело заболел дизентерией. «Л. Н. всё не поправляется от болезни. Он вял, сонлив и притих совсем, не проявляя ни радости, ни горя, ни злобы, ни любви …. Вестерлунд нашёл в Льве Николаевиче увеличенную печень и велел ему пить воду Виши очень горячую по утрам» (ДСАТ. 1. С. 388), - записала в дневнике Софья Андреевна. По совету Вестерлунда при «желудочных припадках» Толстой должен был есть в качестве лекарства по яйцу в день. Считая свата-шведа «умным гигиенистом», писатель не был в восторге от Вестерлунда-врача. «Он нашёл, что доктор Вестерлунд и мужик немецкий, и буржуазен, и туп, и отстал на 30 лет в медицине, а не видел он доброты этого доктора, его самоотверженную жизнь на пользу человечества, его желание помочь каждой бабе, каждому встречному; его заботу о жене, о дочери, его бескорыстность» (ДСАТ. 1. С. 395). Но совет Вестерлунда есть по яйцу в день он исполнял. М. С. Сухотин вспоминал, что Лев Львович Толстой задумал написать роман под названием «Слова и дела», в котором «хотел бичевать» отца и поставить ему «в пример своего тестя, известного шведского доктора Вестерлунда, у которого будто бы дела никогда не расходятся со словами» (ТВС. 2. С. 374).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>