<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pryadko_Vasiliy_Yakovlevich_3_1401">Прядко́ Василий Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Прядко́ Василий Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11354">Прядко́ Василий Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Прядко́ Василий Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-?) — посетитель Толстого, крестьянин из села Павловки Сумского уезда Харьковской губ. По совету князя Д. А. Хилкова в январе</p>
        <p>1899 г. был у Толстого в Москве. Послан от всех жителей села одним из ходоков с просьбой помочь их переселению за границу. Крестьяне Павловки, в конце 1880-х гг. отошедшие от православия, подвергались преследованиям со стороны администрации и православного населения, терпели большие притеснения и по примеру духоборов решили переехать в Канаду. Подали прошение о разрешении выезда за границу, но получили ответ, что переселение не может быть разрешено тем из них, кто подлежит призыву на военную службу, и запасным. В Америку переселились всего несколько семей. 23 января 1899 г. Толстой писал В. Г. Черткову: «Люди это очень хорошие, сколько могу видеть, сильные духом, и рабочие и все мастеровые, такие же, как духоборы» (72: 150). Через несколько месяцев Прядко приехал в Ясную Поляну. 28 августа 1899 г. Толстой записал в дневнике: «Сейчас приехал посланный от павловцев посоветоваться. Им разрешено переселение, как кажется, и с правом продать свои наделы, хотя это неясно» (72: 180). В тот же день он сообщал Хилкову: «Нынче же приехал из Павловок Василий Прядко с известием, что им разрешено выселиться за границу и продать всё имущество, но с тем, чтобы следующие к призыву 1899 г. оставались. … Насчёт отъезда их вообще я ничего не советую, хотя в душе мне жалко, что люди эти уезжают, и страшно за них» (72: 568).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>