<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kokrell_Sidney_4_1872">Ко́крелл Сидней</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Ко́крелл Сидней // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6658">Ко́крелл Сидней</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ко́крелл Сидней</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Cockerell; 1867-1962) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; английский искусствовед. Первоначально служил клерком в семейном угольном бизнесе. В конце 1880-х гг. познакомился с Джоном Рёскином. С 1891 г. принимал активное участие в работе Общества защиты древних зданий, основанного писателем-социалистом Вильямом Моррисом и архитектором Филиппом Уэббом в 1877 г. Работал в качестве частного секретаря Вильяма Морриса. В 1908-1937 гг. Коксиелл был директором Музея искусств и истории Фицуильяма в Кембридже (Fitzwilliam Museum), активно пополняя фонды музейного собрания.</p>
        <p>Коксиелл посетил Толстого в Ясной Поляне 29 июня 1903 г. вместе с Робертом Хантером (Robert Hunter), американским писателем-социологом и другом Э. Кросби, и его женой Каролиной Фелпс Стокс (Caroline Phelps Stokes). На следующий день об их визите Толстой писал В. Г. Черткову: «Вчера у меня был некто M-r Hunter с своей женою. Они американцы, и очень мне полюбились за своё искреннее религиозное стремление жить по-Божьи. С ними был тоже англичанин Coquerell, бывший секретарь W. Morris’а и знавший хорошо Ruskin’a. Он мне был тоже очень интересен» (88: 300). Коксиелл вспоминал о визите («Notes on a visit to Leo Tolstoy at Jasnaya Polyana, on July 12th 1903», by Sidney C. Cockerell. Рукопись. Архив K. C. Шохор-Троцкого. — 54: 523).</p>
        <p>В полном виде заметки Кокрелла в переводе на русский язык были опубликованы Т. Г. Никифоровой (Коксиелл С. Заметки о посещении Льва Толстого в Ясной Поляне 12 июля 1903 г. // ЯП. сб. 1998. Тула, 1999. С. 142-150). По её предположению, воспоминания Кокрелла написаны в 1928 г., год столетия со дня рождения Толстого.</p>
        <p>Заметки Кокрелла сохранили словесный портрет Толстого: «Он выглядел необыкновенно крепким, как на его старых фотографиях, а не таким, как на некоторых снимках, виденных нами в Туле, сделанных во время его почти смертельной болезни два года тому назад. Он был одет просто, в лёгкую чесучовую мужицкую блузу, подходящую для этой летней жаркой поры» (Коксиелл С. Заметки о посещении Льва Толстого в Ясной Поляне 12 июля 1903 г. С. 143).</p>
        <p>Кокрелла интересовала жизнь крестьян в Тульском уезде, также речь шла о запрещении некоторых последних книг Толстого и «определении» Синода об отпадении Толстого от церкви, которое, по замечанию Кокрелла, «отдалило некоторых ему симпатизировавших крестьян, находившихся под влиянием церкви, но опозорило Синод в других слоях» (там же. С. 144). В разговоре о христианстве и «откровении Божием» Толстой, как вспоминал Коксиелл, говорил: «…Я верю, что все великие умы были источником откровения и что у всех религий оно общее. Но христианское Откровение кажется мне наивысшим из данных миру» (там же. С. 146).</p>
        <p>В разговоре с Толстым Коксиелл выразил недоумение по поводу того, что в трактате «Что такое искусство?», который появился в английском переводе Э. Моода в 1898 г., Толстой «не упоминает о Рёскине и Вильяме Моррисе, тогда как указывает на многих незначительных английских писателей и таких учёных, как Дарвин, Герберт Спенсер и Грант Ален, которым нельзя приписывать большого знания этого предмета» (там же. С. 144). Разговор также шёл об английских писателях и мыслителях В. Моррисе, Э. Беллами, упоминались Т. Карлейль, М. Арнольд, Д.-С. Милль. Толстой критически высказывался о Шекспире, которого «никогда не любил», а по поводу книги Э. Кросби «Шекспир и рабочий класс» заметил: «Эта книга многое объясняет. У Шекспира не было любви к крестьянам» (там же. С. 146).</p>
        <p>Толстой выражал восторженное отношение к Диккенсу, называя действующих лиц его произведений своими «личными друзьями»: «И сколько ума во всём, что он писал» (там же. С. 145). Коксиелл отмечал: «Без сомнения, никогда никем не было отдано большей дани уважения гению Диккенса и универсальности его типов, которые иногда считаются слишком специально английскими или даже лондонскими» (там же. С. 145).</p>
        <p>О Д. Рёскине Толстой «говорил с неменьшим жаром»: «Это был человек, который читал Библию и делал это с толком. Он был величайший человек. Я люблю его лицо …, я видел два его портрета в фас и в профиль, оба после того как он отпустил бороду. Он был похож на русского мужика» (там же. С. 145). Коксиелл сравнивал Толстого и Рёскина: «В манерах и разговоре он очень деликатен, всегда готов столько же слушать, сколько говорить, более похож в этом отношении на Рёскина, чем кто-либо, кого я знал. Эти два человека должны были бы встретиться. У них было очень много общего, не говоря о любви к Диккенсу, о недоверии к науке и готовности принять дословно Евангельское учение» (там же. С. 145).</p>
        <p>Коксиелл привёл письмо Рёскина к другу начала 1888 г. по поводу статьи Дж. Кеннана «Визит к графу Толстому» (The Century. 1887. № 3, 4), в котором английский писатель высказывался о Толстом: «История графа Толстого — … благороднейшая вещь, какую я когда-либо читал» (там же. С. 145).</p>
        <p>Во время своего визита гости осматривали имение в сопровождении С. А. Толстой и С. Л. Толстого, а сам Толстой показывал деревню Ясная Поляна, считая, что это «будет интересно».</p>
        <p>Сохранились 12 писем Кокрелла, адресованных Толстому, и 3 письма Толстого. Коксиелл прислал Толстому и английские издания книг Морриса, а также портрет-гравюру Томаса Мора. По поводу этих книг Толстой обратился к В. В. Стасову в письме от 30 июня 1903 г. с просьбой: «Знакомый англичанин пришлёт мне книги W. Morriss. Я дал ему адрес на ваше имя с тем, чтобы книги дошли ко мне» (74: 150). Стасов переслал книги в Ясную Поляну. В конце августа 1903 г. Толстой благодарил Кокрелла: «Я получил в целости посланные вами книги, а также и портрет Мора и очень вас благодарю. Я не имел ещё времени прочесть их. Откладываю это до осени и зимы, если доживу до того времени. Ваше посещение оставило во мне очень приятное впечатление» (74: 161).</p>
        <p>Из письма Толстого от 12 мая 1904 г. следовало, что Коксиелл послал Толстому книги Рёскина: «Пожалуйста, извините меня за то, что я не ответил на ваше письмо и не поблагодарил вас за книги Рёскина» (75: 88-89). Кроме того, Коксиелл переслал Толстому письмо муфтия Мухаммеда Абдула, посвящённое религиозным вопросам. Толстой о письме муфтия писал, что оно «по-восточному хвалебно», но он «очень рад общению с таким интересным человеком» (75: 88-89).</p>
        <p>В 1904 г. после публикации статьи Толстого «Одумайтесь!» в газете «Таймс» Коксиелл писал Толстому: «Ваша волнующая, смелая статья во вчерашнем “Таймс” читается в Англии больше, чем что-либо написанное вами. Она много сделает для мира во всех странах. Посылаю вам письмо одного известного писателя, написанное им в конце прошлого столетия в ту же газету. Его не напечатали: откровенный антипатриотизм пришёлся не по вкусу редактору» (75: 142). Толстой отвечал 1 июля 1904 г.: «Очень был рад известиям от вас. Благодарю вас за листок, который вы мне прислали. Он очень хорош. Я прочёл его с большим интересом» (75: 142).</p>
        <p>В письме от 12 августа 1904 г. Толстой вспоминал о посещении Кокреллом и Хантерами Ясной Поляны: «Пожалуйста, если будете писать Хантерам, поздравьте их от меня и передайте, что я вспоминаю их посещение с большим удовольствием» (75: 148-149).</p>
        <p>В июне 1906 г. Коксиелл сообщал Толстому, что с большим интересом прочёл первый том биографии писателя, составленной Бирюковым, рассказывал о встрече с Хантером и его женой, с которыми он был у Толстого в 1903 г., сообщал о смерти муфтия Египта Мохаммеда Абдула. На конверте этого письма рукой М. Л. Оболенской, средней дочери Толстого, был коротко записан ответ, который продиктовал Толстой: писатель говорил о пользе присланной книги (видимо, речь идёт о сочинении Рёскина, которым Толстой активно пользовался в период работы над книгами «Мысли мудрых людей на каждый день» и «Круг чтения»), вспоминал об удовольствии личного общения, а также высказывал сожаление по поводу смерти муфтия (76: 286). Сохранилось письмо Кокрелла к Толстому от 15 января 1907 г. с упоминанием сестры Кросби, Коксиелл переслал Толстому её письмо (ЯПЗ. 2. С. 349).</p>
        <p>В середине октября 1906 г. Коксиелл прислал в Ясную Поляну написанный его другом У. Блёнтом памфлет об английской юстиции в Египте и его же др. статью, опубликованную в газете «Figaro» 9 октября 1906 г. На конверте полученного письма короткая помета Толстого: «Благодарить» (76: 292).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>