<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rerikh_Nikolay_Konstantinovich_2_541">Рерих Николай Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Рерих Николай Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11610">Рерих Николай Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рерих Николай Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874-1947) — философ, писатель, художник, археолог, географ. В 1897 г. в Петербурге окончил Академию художеств, в 1909 г. стал действительным её членом. С 1910 г. возглавил общество «Мир искусства». Занимался раскопками древнеславянских поселений, автор цикла картин «Начало Руси. Славяне». С 1916 г. жил за границей (Финляндия, Англия, США, Франция, Индия). В 1923-1928 гг. предпринял путешествие по маршруту Индия — Гималаи — Тибет — Алтай — Монголия — Китай — Тибет — Индия. С целью детального изучения собранного в экспедиции этнографического, зоологического, лингвистического, религиоведческого материала создал (вместе с супругой, Е.И. Рерих) в г. Кулу (Индия) Институт гималайских исследований «Урусвати». Разработчик Пакта о международной охране памятников культуры во время военных действий (1929), на основе которого была принята «Гаагская конвенция 1954 г. о защите культурных ценностей в случае вооружённого конфликта». До самых последних дней стремился вернуться на Родину. Создатель оригинального учения «Агни-Иога» («Живая этика»), согласно которому всё сущее возникает из энергии космического огня. Человеку в рамках его учения отводится особая роль: он должен добиваться духовного просветления и духовного совершенствования, ибо это диктуется законом эволюции Космоса. Средство достижения такого состояния — самоотверженный труд и всепоглощающая, всепрощающая любовь.</p>
        <p>Единственная встреча Толстого и Рериха состоялась в 1897 г. Только окончивший Академию художеств, Рерих обратился к В.В. Стасову с просьбой помочь ему увидеть Толстого. В письме, содержащем восторженные отзывы о Ге и Толстом, он отмечал: «Не меньший свет пролился на другого обожаемого мною человека — Льва Николаевича. Страшно хочется мне узнать его внутреннее, — узнать его и — человека. Несколько новых чёрточек мелькнуло для меня в отрывках его переписки с Ге. Какой колоссальный, завлекающий человек! Если будете писать Льву Николаевичу, припишите ему обожание от наименьшайшего, недостойнейшего брата. Я ему много, за многое благодарен. Что я не курю, не беру вина в рот, и не сходился с женщинами, — и многое другое — это всё его дело. Спасибо ему!..» (Толстой и художники. С. 134). В.В. Стасов откликнулся на просьбу юноши и сообщил Толстому (письмом от 17 сентября) о том, что один «белокурый, голубоглазый птенец, в сюртуке с синим воротником» по фамилии Рерих мечтает оказаться рядом с ним. В.В. Стасов охарактеризовал молодого человека как чрезвычайно способного, «отлично» занимавшегося «в классе профессора Куинджи» «живописью и композицией на древнерусские сюжеты» (там же).</p>
        <p>Атмосферу единственной встречи Толстого и Рериха ярко передают воспоминания художника. На встречу с Толстым отправились В.В. Стасов, Н.А. Римский-Корсаков, И.Я. Гинцбург и Рерих. «Утром в Москве, ненадолго остановившись в гостинице, мы все отправились в Хамовнический переулок, в дом Толстого. Каждый вёз какие-то подарки. Римский-Корсаков — свои новые ноты. Гинцбург — бронзовую фигуру Толстого. Стасов — новые книги, а я — фотографию с “Гонца”. … Встретила нас графиня Софья Андреевна. Разговором, конечно, завладел Стасов, а сам Толстой вышел позже. Тоже такой белый, в светлой блузе, потом прозванной “толстовка”. Характерный жест рук, засунутых за пояс, так хорошо уловленный на портрете Репина.</p>
        <p>Только в больших людях может сочетаться такая простота и в то же время несказуемая значительность. Я бы сказал — величие. … Только огромный мыслительский и писательский талант и необычайно расширенное сознание могут создать ту убедительность, которая выражалась во всей фигуре, в жестах и словах Толстого. Говорили, что лицо у него было именно значительное — русское лицо, такие лица мне приходилось встречать у старых мудрых крестьян, у староверов, живших недалеко от города. Черты Толстого могли казаться суровыми. Но в них не было напряжения, и само воодушевление его при некоторых темах разговора не было возбуждением, но, наоборот, выявлением мощной, спокойной мысли: Индии ведомы такие лица. … …Пришла и моя очередь, и Стасов оказался совершенно прав, полагая, что “Гонец” не только будет одобрен, но вызовет необычные замечания. На картине мой гонец спешил в ладье к древнему славянскому поселению с важной вестью о том, что “восстал род на род”. Толстой говорил: “Случалось ли в лодке переезжать быстроходную реку? Надо всегда править выше того места, куда вам нужно, иначе снесёт. Так и в области нравственных требований надо рулить всегда выше — жизнь всё снесёт. Пусть ваш гонец очень высоко руль держит, тогда доплывёт”. …</p>
        <p>Получился целый толстовский день. На другое утро, собираясь обратно в дорогу, Стасов говорил мне: “Ну, вот теперь вы получили настоящее звание художника”» (там же. С. 265).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>