<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chicherin_Boris_Nikolaevich_2_735">Чичерин Борис Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Чичерин Борис Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15354">Чичерин Борис Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чичерин Борис Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1904) — близкий знакомый Толстого. Юрист-государствовед, философ, историк, публицист и общественный деятель. Учился в Московском университете, в 1856 г. защитил магистерскую диссертацию на тему «Областные учреждения России в XVII веке». С 1861 г. профессор кафедры русского права Московского университета. В 1866 г. в качестве докторской диссертации защитил книгу «О народном представительстве». В 1868 г. вышел в отставку вместе с группой профессоров в знак протеста против нарушения университетского устава, жил в родовом имении Караул Тамбовской губ.</p>
        <p>Толстой был ровесником Чичерина, их первое знакомство произошло в декабре 1856 г. в Петербурге, куда Чичерин приезжал для защиты диссертации. Вновь они встретились в Москве в конце января 1856 г., Чичерин Толстому «очень, очень понравился». Прошёл год, прежде чем они сблизились настолько, что виделись почти ежедневно, о чём говорят и дневники Толстого и воспоминания Чичерина. Он писал о своём отношении к Толстому: «Меня привлекала эта чуткая, восприимчивая, даровитая, нежная, а вместе с тем крепкая натура, это своеобразное сочетание мягкости и силы, которое придавало ему какую-то особенную прелесть и оригинальность. Мы виделись почти каждый день, иногда ездили ужинать вдвоём и вели долгие беседы» (Воспоминания Бориса Николаевича Чичерина. М., 1929. С. 213). Они сразу стали говорить друг другу «ты», что для Толстого было большой редкостью: в своей жизни он был на «ты» всего с двумя-тремя людьми, Чичерин был в их числе.</p>
        <p>Толстой тогда очень нуждался в близком друге, в которого мог бы «перелить все накипевшие чувства». И он принял за такого друга рассудочного и педантичного Чичерина. В свою очередь Чичерин писал Толстому, как упорно хотел он с ним сблизиться, как к нему он «почувствовал такое горячее влечение, какое некогда чувствовал к наставнику или к любимой женщине, но никогда ещё в такой степени к сверстнику» (Письма Толстого и к Толстому. М., 1928. С. 264). Вероятно, личные отношения достигли апофеоза к середине февраля 1858 г. 12 февраля в дневнике Толстой записал: «Чичерин говорил, что любит меня. … Я благодарен ему и горд этим. Он мне очень полезен». 13 февраля, перед отъездом из Москвы в Ясную Поляну, Толстой половину ночи провёл с Чичериным в модном тогда ресторане Шевалье. Позднее он писал Чичерину о своём желании «пофилософствовать» «о бессмертии души и о прочем» и вспоминая вечер у Шевалье: «Я думаю иногда, что многое, многое во мне изменилось с тех пор, как мы, глядя друг на друга ели guatre meridiants у Шевалье буквально: «четыре нищих», десерт от Шевалье из инжира, изюма, орехов и миндаля. — Л.Д.…» (60: 315). Это написано полтора года спустя после московского вечера у Шевалье. Толстой приглашал Чичерина приехать в Ясную Поляну, поговорить, или, как он выразился, «пощупаться», уверяя, что в деревне «никакое ломанье невозможно».</p>
        <p>«Польза» Толстому от общения с Чичериным, широко образованным, блестящим молодым историком, была прежде всего в том, что Толстой узнавал метод исторического подхода к событиям жизни человечества. Прочитав статью Чичерина «Промышленность и государство в Англии», Толстой нашел её «страшно интересной» и записал в дневнике 20 марта 1858 г.: «С некоторого времени всякий вопрос принимает для меня громадные размеры. Много я обязан Чичерину. Теперь при каждом новом предмете и обстоятельстве … я невольно ищу его место в вечном и бесконечном — в истории».</p>
        <p>Но натуры их были слишком разными: догматический, систематизирующий, рассудочный, «слишком умный» и «страшно узкий» Чичерин и вечно ищущий и размышляющий Толстой с его кредо: «Сжечь всё то, чему поклонялся, поклониться тому, что сжигал».</p>
        <p>18 апреля 1861 г. Толстой выехал из Веймара в Дрезден, здесь нашёл два письма Чичерина, в которых тот свысока читал ему наставления. В ответ Толстой написал ему очень резкое письмо: «Мы играли в дружбу. Её не может быть между двумя людьми, столь различными, как мы. … Мы же взаимно презираем склад ума и убежденья друг друга». Это письмо не было отправлено. Переписка продолжилась, но утратила дружеский характер.</p>
        <p>Они встречались, Чичерин приезжал в Ясную Поляну и в 1879, и в 1890 гг., Толстой навещал больного Чичерина в 1900 г…. Но общего уже ничего не было, осталась только память о прежних отношениях. В 1891-1894 гг. Чичерин написал воспоминания, где враждебно отозвался о Толстом, назвав его религиозно-нравственные искания «умственным самодурством старости». А Толстой, в разговоре о Шекспире, сказал, что нельзя верить тому, что говорит «какой-нибудь Чичерин о Шекспире, Чичерин, который, в сущности, ничего не может чувствовать и любить» (ЯПЗ. 1. С. 340). И тогда же, как бы подводя итог их взаимоотношениям, отозвался о нём: «У Чичерина нет ничего своего. Он талантливый компилятор» (ЯПЗ. 1. С. 374).</p>
        <p>Взгляды Толстого и Чичерина на устройство государства, на искусство, христианство были всегда слишком различны, и сближение не могло не быть кратковременным, но отношения поддерживались почти полвека.</p>
        <p>Незадолго до своей кончины Чичерин прислал Толстому трогательное стариковское письмо: «Ты хочешь со мною потолковать о Ницше — но я о нём всё давно забыл, и вспоминать не имею ни малейшего желания. Для меня это давно прошедшее. Эти пустые фразы мне надоели. Я стою на своём, и меня утомляет дальнейшее движение мысли. Ах, если б ты мог приехать сюда, хоть на одну минуту, поглядеть мне на тебя и обнять по старой дружбе. Твой давнишний друг Б. Чичерин».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>