<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Barténev_Petr_Ivanovich_2_062">Бартéнев Пётр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Корнеев А. В. Бартéнев Пётр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888068">
                  <name>Корнеев А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="999">Бартéнев Пётр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бартéнев Пётр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1912) — историк, библиограф, издатель. Потомок старинного дворянского рода, сын участника Отечественной войны 1812 г.; его мать была сестрой лихого гусарского офицера А.П. Бурцева, воспетого Д.В. Давыдовым, дед близко знаком с Г.Р. Державиным. Бартенев с юных лет любил историю. Лекции профессоров М.П. Погодина, С.М. Соловьёва, Т.Н. Грановского, С.П. Шевырёва на историко-филологическом факультете Московского университета (1847-1851) дали юноше богатые знания, пробудили интерес к собиранию и изучению архивных документов. Дебютом в печати стала публикация собранных им писем А.С. Пушкина к П.В. Нащокину (Москвитянин. 1851. № 23). В 1853-1858 гг. Бартенев служил в московском Главном архиве Министерства иностранных дел. В 1859-1873 гг. заведовал Чертковской библиотекой в Москве, где и познакомился с Толстым, который, работая над «Войной и миром», пользовался материалами библиотеки. Бартенев посылал книги и журналы в Ясную Поляну, бывал там.</p>
        <p>В письме 31 марта 1867 г. Толстой поделился с Бартеневым замыслом исторического романа о Павле I, который подсказали ему материалы, опубликованные в «Русском архиве»: «…то, что есть в Архиве, привело меня в восторг. Я нашёл своего исторического героя». Замысел не осуществился.</p>
        <p>По просьбе Толстого Бартенев стал его редактором и историческим консультантом при издании книги «Война и мир». 22 июня 1867 г. Толстой писал жене, что «корректуры будет держать» сам и «потом Бартенев в смысле исправности и даже правильности языка», который «смело ему разрешил исправлять». В письме П.А. Вяземкому 18 декабря 1857 г. Бартенев так объяснил свою paботу: «Моё участие тут только печатание… так как сочинителя нет в Москве, и надзор, чтобы не было слишком явных исторических неверностей» (Встречи с прошлым. Вып. 4. М.. 1982. С. 327). На полях гранок «Войны и мира» встречаются пометы Толстого: «Исправив, послать к Петру Ивановичу и верстать».</p>
        <p>Сетуя на большую авторскую правку в корректурах, затруднявшую работу типографии, Бартенев писал Толстому 12 августа 1867 г.: «Вы бог знает что делаете. Эдак мы никогда не кончим поправок и печатания. Сошлюсь на кого хотите, бóльшая половина Вашего перемарывания вовсе не нужна, а между тем от него цена типографская страшно возрастает». Толстой отвечал Бартеневу в письме 16-18 августа: «Не марать так, как я мараю, я не могу и твёрдо знаю, что маранье это идёт в великую пользу… То именно, что нам нравится, было бы много хуже, ежели бы не было раз пять перемарано».</p>
        <p>Как историк Бартенев иногда расходился с Толстым-писателем. Так, он был солидарен с Вяземским, критиковавшим эпизод в романе, когда Александр I бросает с балкона кремлевского дворца в собравшуюся толпу бисквиты (на самом деле, по свидетельству очевидца, император раздавал фрукты). «Этот человек, вследствие своею пламенного воображения, совсем разучился отличать то, что он читал, от того, что ему представилось», — писал Бартенев Вяземскому 2 марта 1869 г. (Встречи с прошлым. Вып. 4. С. 329).</p>
        <p>Полностью доверяя Бартеневу, Толстой просил его взять на себя и обязанности и цензора, предоставляя ему свободу действий. «…Вымарывайте всё, что покажется опасным. Вы лучше меня знаете, что можно и нельзя», — писал он 3 декабря 1867 г.</p>
        <p>В 1878 г. Толстой обращался к Бартеневу с просьбой о присылке материалов для романа «Декабристы». 27 (?) октября он писал историку: «Жду не дождусь увидеться с вами, и с корыстными целями, чтобы о многом расспросить, и с бескорыстными, потому что люблю вас».</p>
        <p>В 1880-е гг. отношения прервались из-за выступлений Толстого против гос. власти и церкви. «Когда Л.Н. Толстой начал свой поход на церковность, П.И. возразил ему: “Вы, граф, поступаете по русской пословице: осердясь на вши, шубу в печь”», — писал сын историка (Русский архив. 1912. № 12. С. 573). Однако и сам Бартенев не очень дорожил расположением сильных мира сего. Так, получив орден Святого Станислава I степени, широкую орденскую ленту, которую в парадных случаях подобало носить через плечо, он… изрезал на закладки для дорогих ему книг.</p>
        <p>В начале 1900-х гг. отношения Толстого и Бартенева возобновились. 11 сентября 1902 г. Толстой просил прислать ему материалы о Николае I и М.С. Воронцове для работы над повестью «Хаджи-Мурат». «Как бы хотел дать что-либо в Русский Архив, но если бы Вы видели мою жизнь, Вы бы поняли, что до сих пор не мог этого сделать». В ответном письме 18 сентября Бартенев напомнил шутливые слова о неиссякаемости его познаний, некогда сказанные Толстым: «Припоминается, что ко мне обратиться — словно кран повернуть в самоваре».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>