<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Polevoy_Petr_Nikolaevich_4_2013">Полево́й Пётр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Полево́й Пётр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10963">Полево́й Пётр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Полево́й Пётр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839-1902) — русский литератор, переводчик, автор исторических романов и историко-литературных трудов: «История русской литературы в очерках и биографиях» (СПб., 1871), «Очерки русской истории в памятниках быта» (СПб., 1879-1880), трёхтомника «История русской словесности с древнейших времён до наших дней» (СПб., 1900) и др.; сын известного журналиста Н. А. Полевого.</p>
        <p>Родился в С.-Петербурге. Окончил историко-филологический факультет Петербургского университета. Защитив в 1864 г. магистерскую диссертацию «Опыт сравнительного обозрения древнейших памятников народной поэзии германской и славянской», стал приват-доцентом кафедры всеобщей литературы Петербургского университета, затем был доцентом Новороссийского и профессором Варшавского университетов по кафедре языков русского и церковнославянского. В 1871 г. вышел в отставку и полностью занялся творческой деятельностью: составил историю русской и всемирной литературы, стал редактором в изданиях сборников сказок братьев Гримм, первым перевёл на русский язык роман И.-В. Гёте «Годы учения Вильгельма Мейстера» и пр.</p>
        <p>Публикацией статьи Полевого «“Азбука” гр. Л. Н. Толстого, четыре тома. СПб., 1872 г.m. 8» 1 декабря 1872 г. в газете «С.-Петербургские ведомости» (№ 330) началась в печати дискуссия по поводу нового сочинения Толстого. Полевой заявлял, что «Азбука» «обманула ожидания почитателей» творчества этого «блестящего романиста». Сомневаясь в действенности методов Толстого, при помощи которых учащиеся быстро выучиваются читать и писать, рецензент высказывал самые разные и многочисленные претензии к автору; его раздражало и оформление издания, и качество бумаги, и не соответствующее цветовое решение материала: «серая бумага, крупная, но слепая и бледная печать и, без всякого преувеличения, безобразные виньетки (всего 27), помещённые в виде пояснения при алфавите, всё это не согласовалось с весьма почтенною ценою “Азбуки” (2 руб.)». Сетовал критик на отсутствие предисловия, без которого неясно, «для кого написал граф Л. Толстой свою “Азбуку”? кого разумеет он под названием ученика?».</p>
        <p>Особенно критик обрушивался на содержание «отделов» «Азбуки», и прежде всего на статью в первой книге «Общие замечания для учителя», где автор говорил, что «ученик, полагающий, что земля стоит на воде и рыбах, судит гораздо здравее, чем тот, который верит, что земля вертится, и не может этого понять и объяснить». Не уловив полемический пафос толстовского пассажа, Полевой беспомощно заключил: «Дальше этого, кажется, нельзя идти».</p>
        <p>Как историк литературы, критик наиболее внимательно отнёсся к историческим материалам, которые нашёл «скудными» и «бледными», к тому же «разбросанными в четырёх книгах “Азбуки” без всякой видимой связи или системы». По его мнению, Толстой «положительно избегал всего исторического в настоящем смысле слова, а поместил в своей книге только сказочки, имеющие некоторый исторический облик». Отдел естествознания Полевой признал интереснее отдела исторического, но и тот выглядит «явлением, до такой степени оригинальным и странным», что трудно понять, какому классу учащихся адресован материал. Статьи этого отдела изложены «с точки зрения, что природа устроена на пользу человека и представляет собою не более как обширное хозяйство, в котором разные части и силы всегда готовы на службу нашим интересам, хотя почему-то и подразделяются на полезные и вредные». Большинство басен, сказок и рассказов Полевой счёл не соответствующими таланту Толстого, выделив по своим литературным достоинствам только три рассказа: «Бог правду видит, да не скоро скажет», «Кавказский пленник» и «Охота пуще неволи». Остальные произведения этого отдела он нашёл недостойными имени автора «Войны и мира». Критик был удивлён «странностью выбора сюжетов», когда «постоянную, выдающуюся роль играет слепой случай; тот фатализм, который всегда сказывался слабою стороной всех произведений графа Л. Толстого, и здесь доведён до смешных крайностей», считал он.</p>
        <p>Откровенное раздражение Полевого вызвал язык книги: в отделе церковнославянского чтения Толстой показал, что его «знания в церковно-славянской грамматике более чем ограничены». А многие рассказы в азбуке изложены «каким-то странным орловско-калужским наречием». И в этом рецензент увидел попытку Толстого создать нечто «оригинальное», отличное от уже существующего. «Ему хочется создать какую-то свою новую методу… Он горячо принимается за дело, собирает, громоздит материал, строит, составляет, стараясь во что бы то ни стало построить и составить совсем не так, как строили до него, и в результате выходит какая-то действительно довольно оригинальная смесь материала, но только не имеющая ничего общего ни с какою постройкой».</p>
        <p>Завершая свой разбор книги Толстого, Полевой высказывал сожаление, что «талантливый автор отдельных прекрасных произведений, которыми русская литература имеет полное право гордиться, затрачивает свои силы на составление подобной “Азбуки”, вероятно, немало отнявшей у него времени и едва ли годной для наших школ».</p>
        <p>Почти через столетие Н. Н. Гусев, крупнейший исследователь творчества Толстого, писал о выступлении Полевого против «Азбуки» Толстого: «Вся рецензия Полевого написана без малейшего недоброжелательства к автору разбираемой книги. Привыкнув к установившемуся в то время типу учебных книг для чтения, он просто не понял новизны и своеобразия толстовской “Азбуки”» (Гусев. Материалы. 3. С. 102). «Азбука не идёт, и одна была критика — ругательная», — писал Толстой Н. Н. Страхову 14 декабря 1872 г. (ПСПТС. 1. С. 85). И ему же в те же дни: «Азбука не идёт, и её разбранили в “Петербургских ведомостях”; но меня почти не интересует, я так уверен, что я памятник воздвиг этой Азбукой», — 12 ноября. 17 декабря 1872 г. — ПСПТС. 1. С. 89).</p>
        <p>В начале марта 1873 г. Толстой решил ответить на несколько отрицательных отзывов об «Азбуке». «В газетах и журналах, — писал он, — я нашёл три враждебные отзыва о моей книге» (21: 409). «Останавливаться серьёзно на этих отзывах нельзя, — полагал автор, — несмотря на то, что, признаюсь откровенно, они возмущали меня. Довольно сказать, что эти господа с плеча осуждают книгу, ни при одном осуждении не указывая, почему они осуждают её, и осуждая за то, чего в ней нет, или доказывая своё осуждение так, что ничего не понимаешь. Довольно сказать, что один из них, — имелся в виду П. Н. Полевой, — говоря о моей методе обучения чтению, выписывает мои слова, что ученик после 10 повторенных складов на слух сам начинает складывать и спрашивает: каким это чудом? Тогда как справедливость моих слов основана на 14-летнем опыте, и первый опыт над учеником может подтвердить это». Возмутило Толстого и мнение Полевого о языке книги: «Потом говорит, что всё написано языком тульско-калужского наречия, т.е. дурным языком, и в пример того выставляет слова: водить червей. Почему неизвестный господин разумеется, Толстой знал, кто этот господин, и пояснял, что «неизвестный по педагогике и литературе». — Н. Б. полагает, что он более имеет вкуса и знания и искусства владения русским языком, чем я, он не доказывает, и как надо выразить по-русски: водить червей, или пчёл, или овец, он не говорит» (21: 409-410). Этот «Ответ критикам, писавшим об “Азбуке”» (название, данное редактором) не был завершён: Толстой оставил мысль отвечать рецензентам.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>