<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lev_Xiii_4_1914">Лев XIII</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Лев XIII // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20115">Лев XIII</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лев XIII</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(лат.: Leo XIII; в миру — Винченцо Джоакино Раффаэле Луиджи Печчи, итал.: Vincenzo Gioacchino Raffaelle Luigi Pecci; 1810-1903) — 256-й папа римский. Родился в Карпинето-Романо, близ итальянского города Ананьи, в богатой аристократической семье. В городе Витербо, затем в Риме учился философии, теологии и праву. Будучи очень способным, писал стихи по-латыни и по-итальянски читал наизусть большие отрывки из «Божественной комедии» Данте. В 1836 г. он получил докторскую степень в области богословия, а также гражданского и канонического права. В феврале 1837 г., ещё до принятия священного сана, был назначен личным прелатом (высшим должностным лицом) папы Григория XVI. Вскоре после принятия сана в декабре 1837 г. был назначен легатом (временным представителем папы) в Беневенто, где боролся с бандитизмом. Затем его направили в Брюссель в должности нунция (постоянного представителя папы), но он не справился со своими обязанностями. В 1843-1846 гг. был титулярным архиепископом Дамианты. В 1853 г. стал кардиналом, в 1877 г. получил должность управляющего папским имуществом. В 1878 г. стал папой римским, первым после объединения Италии. По сравнению со своими предшественниками и современниками опубликовал наибольшее количество энциклик (папских посланий), всего таких документов насчитывается 88. В них он стремился укрепить авторитет римской церкви, подчинив ей социальные и культурные явления, критиковал новую науку и философию за то, что они не пытаются искать рациональных доказательств бытия Бога. Был умелым дипломатом, о чём свидетельствовало, например, его предписание французской церкви прекратить борьбу с республикой, способствовавшее примирению государства и церкви во Франции. Умер Лев XIII в феврале 1903 г. в Риме, успев отпраздновать 25-летие своего пребывания на папском престоле; похоронен там же.</p>
        <p>Л. Н. Толстой упоминал имя папы Льва XIII главным образом в контексте своих взглядов на государство и церковь. Так, 13 февраля 1905 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «…Л. Н. говорил о борьбе французского правительства с конгрегациями и удивлялся тому, что оно поступало “contre la liberté, contre le principe de la liberté” против свободы, против принципа свободы (фр.). Он осуждал его образ действия.</p>
        <p>Вогюэ рассказывал Л. Н-чу что-то о французской армии, о том, из каких слоёв набираются офицеры. О том, что приверженцы Дрейфуса стояли за конгрегации; что его отец очень уважал Льва XIII» (ЯПЗ. 1. С. 172).</p>
        <p>Нередко папа Лев XIII в сознании Толстого связан с американским политэкономом и публицистом Г. Джорджем, чьи взгляды на земельный вопрос писатель полностью разделял. Подтверждение тому — несколько записей в дневнике Маковицкого. Так, 3 апреля 1905 г. в яснополянском доме «был разговор о Генри Джордже. Л.Н.: Письмо Генри Джорджа к папе я прежде не читал, а это одно из главных его сочинений. Меня отталкивало от чтения то, что это папе писано. Бедный папа — попался. Его бледное социалистическое поползновение в “Энциклике” Генри Джордж по пунктам разбил. Но видно, не раз делает уступки, снисходителен к папе» (Толстой имел в виду отклик Г. Джорджа 1891 г. на «Окружное послание папы Льва XIII по вопросу о положении трудящихся», направленное против учения Г. Джорджа). 15 апреля Маковицкий воспроизводил свою беседу с Толстым по поводу письма Генри Джорджа папе римскому: «А письмо ко Льву XIII читали? спросил Л. Н. — С. А.. — Да. — Там хорошо, как по пунктам, разбивает его Льва ХIII. — С. А. утверждения. Как относится к нему Г. Джордж к Льву XIII. — С. А.: видно, что старается с уважением, снисходительно. Бедный папа, попался» (ЯПЗ. 1. С. 248). Спустя две недели Толстой вернулся к письму Г. Джорджа, Маковицкий записал: «Л. Н.: Доброе письмо Генри Джорджа папе (римскому). Он говорит, что не хочет милостыни для рабочих, а справедливости и для рабочих, и для богатых относительно земли» (ЯПЗ. 1. С. 263). Через несколько дней, 3-5 мая, — запись: «Потом опять говорили о земельном вопросе. — Как рыбе вода, так крестьянам земля, — сказал Л. Н. Л. Н. вспомнил “Открытое письмо папе” Генри Джорджа: — Генри Джордж папе отвечает на возражения, которые бы могли быть. У Генри Джорджа политическая экономия слаба, где наткнётся на науку, разбивает хорошо, а где хочет отдать дань времени (политическая экономия) — не выходит» (ЯПЗ. 1. С. 268).</p>
        <p>В те майские дни 1905 г. Ясную Поляну посетил французский публицист А. Леруа-Болье; в беседе с ним Толстой, говоря о католицизме, сравнил двух пап: Льва XIII и его преемника Пия Х: «Сегодня пополудни приехал из Тулы Анатоль Леруа-Болье с женой, — писал Маковицкий. — … Когда Леруа рассказывал, что были у папы, Л. Н. спросил: — Vous êtes catholique? — Леруа-Болье: Oui, quoique pas un modèle catholique. Ma femme est pieuse. Ma mère était Вы католик? — Да, хотя и не образцовый католик. Жена моя набожна. Моя матушка была (фр.) верующая католичка. Папа (Пий X) не такой реконцилиантный склонный к примирению. — С. А., как Лев XIII, сочувствовавший сближению церквей, соловьёвской идее» (ЯПЗ. 1. С. 275).</p>
        <p>5 февраля 1910 г. Маковицкий отметил, что Толстой упомянул понтифика по случаю грядущих именин: «За обедом Софья Андреевна вспомнила, что сегодня день рождения Сергея Николаевича.</p>
        <p>Татьяна Львовна (отцу): А ты вспомнил? — Вспомнил, 5-го; а 18-го мои именины: Лев — папа римский» (ЯПЗ. 4. С. 176).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>