<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kharada_Tatsuku_3_1572">Хара́да Тацуку</title>
        <title type="bibl">
          Сато Ю. Хара́да Тацуку // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888125">
                  <name>Сато Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14842">Хара́да Тацуку</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хара́да Тацуку</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1940) — японский религиозный мыслитель, священник, ректор Школы Досися в Киото. Во многом благодаря его усилиям, школа получила статус университета. 2 мая (19 апреля) 1910 г. Харада посетил Толстого в Ясной Поляне и подарил ему трость из бамбука, а писатель ему - свою трость, которая до сих пор хранится в Досися.</p>
        <p>Харада родился в самурайской семье в княжестве Кумамото на о. Кюсю. Учился в частной школе; в 1880-1884 гг. - в Школе Досися в Киото. В 1881 г. крестился, а окончив школу, стал пастором в городе Кобэ и преподавателем в частной женской христианской школе. В 1888-1891 гг. стажировался в США, в Чикагской духовной семинарии и в Йельском университете. Позднее работал в редакции «Христианской газеты», журналов «Христианский мир», «Рикуго дзасси» (рикуго = вселенная), где часто печатались материалы о Толстом, но сам Харада больше себя проявлял как организатор, чем как религиозный мыслитель. Тесно связанный с США и Западом, пропагандируя общность религий и учений Запада и Востока, он настаивал на международной дружбе и взаимопонимании.</p>
        <p>Как раз в то время, когда с таким подходом Харада хотел добиться повышения статуса Досися, в 1910-1911 гг. он совершил большую поездку в Европу и США в рамках своей политики расширения международной дружбы. По пути 19 апреля 1910 г. он посетил в Ясной Поляне Толстого. Обстоятельства этой встречи известны по дневникам Толстого, Харады, В. Ф. Булгакова и по записям Д. П. Маковицкого. «Приехали два японца, - отметил в своём дневнике Маковицкий. - Старший - из самураев (около 50 лет) - Харада, христианин, получивший образование в Америке, директор самого первого (в 1864 г. основанного) училища в Японии. До 1864 г. было запрещено выезжать японцам из Японии, смертная казнь налагалась на таких, которые уезжали. Основатель же этой школы выехал. По плану этой школы устроены после и прочие. Он говорил подолгу с Л. Н. наедине. Знает учение Л. Н., не признаёт его взгляда на непротивление и государство. Но уезжал с тем, что учение Л. Н. стало для него проблемой. … Христиан в Японии 160 000, и христианство распространяется» (ЯПЗ. 4. С. 228). Наедине Толстой и Харада говорили об отношении христианства к войне и патриотизму. «Граф спросил, считаю ли я правильным, что христиане идут служить на войну. Вопрос меня несколько изумил, но я всё-таки ответил, что как гражданин государства человек должен служить в армии, будь он христианин или нет. Граф сказал: “Нет-нет! Неужели вы говорите, что христианин может пойти на такое дело, которое связано с убийствами людей! Ведь не убий - это основа философии не только одного христианского учения, а и всех религий. Неужели вы как христианин не осуждаете призыв молодых людей на военную службу? Да ведь это лицемерие”. Глаза его сверкали, он говорил прямо-таки с пеной у рта» (цит. по: Харада Тацуку. «Обэй кико» (Дневник путешествия в Европу и Америку) // Харада Тацуку Исю (Наследие Харады Тацуку). Киото, 1971. С. 168-172). Разговор сразу обнаружил пропасть между ними. Потом Толстой заметил, что сейчас для японцев самое опасное время, когда они находятся в эйфории от военных побед (он оказался прав), и что им не следует подражать Западу, который приходит в упадок. Толстой задал вопрос о системе образования в Японии, и Харада рассказал об образовании на основе «Императорского рескрипта об образовании». После этого тет-а-тет к разговору присоединились И. И. Горбунов, японец Мидзутаки Кадзю, сопровождающий Хараду, Маковицкий. Харада настаивал на том, что в Японии соединяются и объединяются Восток и Запад. Его слова Маковицкий понял и записал: «Буддизм в Японии делается похожим на христианство. У них, у японских буддистов, тоже Бог - спаситель и спасение через веру. Большинство христиан водки не пьёт. Разводов в Японии всё меньше и меньше» (ЯПЗ. 4. С. 229). 22 апреля Толстой в разговоре с Л. Н. Андреевым обобщил встречу с Харадой: «Л. Н.: “Японец (Харада) серьёзно говорил… Он находит сходство русских храмов с буддийскими. Он сам был буддист, но жизнь Сакия-Муни неизвестна была ему; её японцы узнали через посредство европейцев. Когда ему было 17 лет, он узнал про Христа, крестился, но догматов он не признаёт. Он принял христианство как одно из условий (проявлений) цивилизации. Он прислал их “Императорский манифест”, в котором и главные основы их веры шинтоистской очень такие грубые: люби своих семейных и больше всех представителя неба - императора, который всегда был и всегда будет”. Л. Н.: “У нас, - говорил Харада, - полная веротерпимость”. Но видно, что там отсутствие религии» (ЯПЗ. 4. С. 233). Похоже, Толстой посчитал, что у японцев нет религий как таковых, поэтому они могут воспринимать всё, что угодно, без внутреннего сопротивления. Благодаря духовной пустоте японцы легко осваивают материальную цивилизацию Запада… В дневнике Толстого просматривается подобная мысль. 19 апреля. «Нынче утром приехали два японца Харада и Мидзутаки. - Ю. С.. Дикие люди в умилении восторга перед европейской цивилизацией». «Вечер ходили пускать граммофон. Плясали, народ. Простился с японцами». 20 апреля. «Японцы принимают христианство как одну из принадлежностей цивилизации. Сумеют ли они так же, как наши европейцы, так обезвредить христианство, чтобы оно не разрушило того, что они берут в цивилизации?» (58: 40-41). Вот что значит японское провозглашённое Харадой объединение Востока и Запада с точки зрения Толстого.</p>
        <p>В 1919 г. Харада ушёл в отставку с должности ректора Досися. Непосредственная причина этого шага - мятеж части студентов, за который он взял ответственность на себя. После отставки по приглашению Гавайского университета Харада переехал с семьёй на Гавайи и с января 1921 г. преподавал японскую литературу, японскую историю и японский язык в качестве профессора этого университета, где создал восточный факультет. Через несколько лет он возвратился на родину. Умер Харада в Киото.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Мельникова И. В. Трость Толстого (О японских гостях Ясной Поляны) // Толстой и о Толстом. М.: ИМЛИ РАН, 2010. Вып. 4: Материалы к комментариям. С. 115-130.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>