<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lakhman_Y._Y._3_1173">Ла́хман Й. Й.</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Ла́хман Й. Й. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7671">Ла́хман Й. Й.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ла́хман Й. Й.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Lachmann J. J.; имя и годы жизни не установлены) — датский писатель, по взглядам близкий Толстому. В ЯПб сохранились две книги Лахмана, присланные автором. Обе книги на немецком языке. «Gott oder Kirche? - Wählet!» / Von J. J. Lachmann; Aus dem Dänischen übersetzt und bearbeitet vom Verfasser. - Berlin: Bibliographisches Bureau, 1893. - [34 S. «Бог или церковь? - Выбирайте!» / Й. Й. Лахмана; переведено с датского языка и обработано автором. - Берлин: Библиографическое бюро, 1893. - 134 с. - М. С. эта книга имеет дарственную надпись: «Hochachtungsvoll vom Verfasser» «С совершенным почтением от автора». - М. С.. И вторая небольшая книжка: «Das Ziel des Lebens und das in der Natur gegründete ethische Gesetz.: Eine Lebensanschauung» / Von J. J. Lachmann. - Kopenhagen, 1894. - 16 S. «Цель жизни и основанный природой этический закон: Воззрение на жизнь» / Й. Й. Лахмана. - Копенгаген, 1894. - 16 с. - М. С.. Страницы первой книги частично разрезаны - Толстой познакомился с ней.</p>
        <p>В конце 1894 г. Лахман прислал в Ясную Поляну ещё одну свою книгу «Weder Dogma, noch Glaubensbekenntnis, sondern Religion» («Не догмат, не исповедание веры, а религия» - нем.), изданную в том же году в Копенгагене. В дневнике 31 декабря Толстой назвал её «прекрасной книгой» (52: 157). В тот же день он написал Лахману письмо с благодарностью за присланную книгу. В письме Толстой объяснил, что́ ему особенно в ней понравилось: «Книга прекрасная во всех отношениях и по важности содержания, и по искренности автора, и по мастерству изложения. Узнавать людей, работающих сознательно ту же работу, которой я посвятил свою жизнь т. е. своё религиозно-нравственное учение, основанное на любви к людям. - М. С., составляет величайшую радость моей жизни. Жатва велика, а деятелей ещё мало. Вы, вероятно, молоды и сильны, и потому перед вами открывается великая, хотя, может быть, и страдальческая в мирском смысле деятельность. Сознание служения Богу истиной да поддержит вас в ней. Любящий вас Л. Толстой» (52: 373). Об этой книге - «чудесной книге о христианстве и жизни» - Толстой сообщал Г. А. Русанову в письме от 1-2 февраля 1895 г. (68: 24) и др. своим корреспондентам. Эта книга не сохранилась в библиотеке Толстого: видимо, он дал её почитать кому-то из своих друзей.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>