<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khrushchov-Sokolnikov_Gavrila_Aleksandrovich_4_2160">Хрущо́в-Соко́льников Гаврила Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Карачевцев И. Е. Хрущо́в-Соко́льников Гаврила Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888059">
                  <name>Карачевцев И. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20221">Хрущо́в-Соко́льников Гаврила Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хрущо́в-Соко́льников Гаврила Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1890) — фотографировал Толстого; общественный деятель, писатель, поэт, издатель, фотограф, изобретатель. Детство провёл в сельце Басове под Тулой, у родственников своей матери Елены Ивановны (рожд. Хрущовой, 1824 -после 1870), т.к. его отец Александр Гаврилович Сокольников (1819-1853) рано ушёл из жизни. Родовое имение дворян Хрущовых, дальних родственников Берсов, входило в приход Спасо-Преображенского храма села Рогожни, где 24 июля 1867 г. венчались свояченица Толстого Т. А. Берс и А. М. Кузминский. В конце 1860-х гг. супруги Кузминские снимали квартиру в тульском доме Хрущовых на Дворянской улице (ныне — Гоголевская, 59). В том же доме снимали квартиру знакомые Толстого супруги Гартунги. Как известно, черты внешности М. А. Гартунг, старшей дочери А. С. Пушкина, отразились в портрете Анны Карениной.</p>
        <p>Хрущов-Сокольников оказался единственным наследником всех своих родных. Семья Хрущовых была большой, восемь братьев и сестра, однако наследников по мужской линии они не имели, поэтому тульские помещики братья А. П. и Б. П. Хрущовы передали внучатому племяннику Г. А. Сокольникову свою фамилию (Елена Ивановна была дочерью их старшего брата лейтенанта флота И. П. Хрущова).</p>
        <p>Получив большое наследство, титулярный советник Хрущов-Сокольников оставил службу чиновника и целиком посвятил себя творчеству. По воспоминаниям А. В. Круглова, «остроумный говорун» Хрущов-Сокольников часто заезжал к нему в Петербург, «сообщал новости, сыпал каламбуры, острил, говорил и писал на клочках бумаги экспромты, читал под аккомпанемент рояля стихи… Одним словом, он был весёлым и желанным гостем в минуты хандры и досуга» (Пёстрые странички // Исторический вестник. Т. 62. 1895. Ноябрь-декабрь. С. 797).</p>
        <p>В 1870-е гг. Хрущов-Сокольников увлёкся фотографией и уговорил известного в Москве фотографа И. Г. Дьяговченко продать ему заведение на Большой Лубянке в доме князя Голицына, с условием сохранить в названии фирмы имя прежнего владельца. С июня 1876 г. “Фотография Сокольникова, бывшая Дьяговченко” стала обслуживать посетителей. «Заведение, не потеряв прежних заказчиков, приобрело много новых. Люди приходили не только запечатлеть себя, но и посмотреть на фотографа-поэта. По-прежнему заглядывали в фотографию известные писатели, артисты, художники. Зашёл как-то и Лев Николаевич Толстой. Фотография получилась удачной. Портрет Толстого работы Хрущова-Сокольникова пользовался успехом у рисовальщиков, которые брали его за основу при создании своих гравюр. По этому снимку работали, например, К. Вейерман, И. Матюшин, Ю. Барановский» (Шипова Т. Н. Из истории одной фирмы // Советское фото. 1991. № 2. С. 36). Петербургский фотограф К. А. Шапиро при создании своей известной портретной галереи русских литераторов, учёных и артистов взял фотографию Толстого, сделанную Хрущовым-Сокольниковым.</p>
        <p>Позднее, увлёкшись новым способом печати — фотоцинкографией — Хрущов-Сокольников оставил фотографию. Заведение на Большой Лубянке в 1879 г. он передал своей второй жене, а сам занимался опытами, участвовал в заседаниях Императорского русского технического общества, где делал интересные сообщения. Однако в историю Хрущов-Сокольников вошёл как автор многочисленных социальных, бытовых и исторических романов, рассказов, очерков, комедий и стихотворений. Он сотрудничал в журналах «Русское богатство», «Свет и тени», «Стрекоза», «Эхо», «Мирской толк», «Будильник», «Осколки», «Зритель», «Театральный мирок», «Суфлёр», «Север», «Звезда» и др. Печатался под разными псевдонимами: Х.-С., Г. Клечанов, Гавриил Московский, Лорер, Муха и др. В 1876-1877 гг. издавал собственный еженедельный журнал «Московское обозрение». Он автор романов «Чудо-богатырь» (о Суворове), «Стенька Разин», «Грюнвальдский бой или славяне и немцы», «Москва без маски» (о театральной Москве), «Провинция» (о частной и общественной жизни 1860-1870-х гг. в Тульской губ.) и др. Однако справедливо Хрущова-Сокольникова относят «к числу малоизвестных и малоизученных писателей» (Русские писатели и Тульский край. Тула, 1971. С. 257).</p>
        <p>В ЯПб сохранился журнал «Русское богатство» № 8 за 1885 г. с рассказом Хрущова-Сокольникова «Дело коммерческое». Страницы журнала разрезаны, видимо, Толстой этот рассказ читал. Через много лет он снова встретит имя своего московского фотографа в книге М. М. Филиппова (1858-1903) «Осаждённый Севастополь». В мае 1904 в Ясную Поляну приехала вдова Филиппова Любовь Ивановна со старшим сыном Леонидом. Толстой был лично знаком с Филипповым и радушно принял его супругу. Она просила писателя прочесть «Осаждённый Севастополь» и рекомендовать его для переиздания (Филиппов Б. М. Тернистый путь. М., 1969. С. 66-70). 10 июня 1904 г. Толстой писал, что прочёл книгу и «поражён богатством исторических подробностей» (75: 124). У Филиппова есть эпизод из детства Хрущова-Сокольникова, который мог соответствовать действительности. Из романа следует, что какое-то время Гаврила жил со своей матерью в Крыму на даче двоюродного деда А. П. Хрущова, героя обороны Севастополя. Дед очень полюбил смуглого темноволосого Гаврика, который, однако, не принадлежал к числу смирных и послушных детей. Кроме матери, он не признавал над собой ничьего авторитета. Мать была женщина образованная, даже печаталась в женском журнале «Северный цветок». «От неё Гаврик унаследовал страсть к сочинительству и девяти лет уже сочинял маленькие рассказы, в которых, разумеется, описывались невероятные битвы с черкесами и с турками и подвиги героев, как две капли воды напоминавших самого Гаврика».</p>
        <p>Очень разносторонний и талантливый Г. А. Хрущов-Сокольников скончался в г. Перре во Франции; похоронен в Санкт-Петербурге на Волковом кладбище, где покоятся многие русские поэты и писатели.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бражникова О. М. Хрущовы-Сокольниковы и Чеховы // Генеалогический вестник. Вып. 31. СПб., 2007. С. 59-81; Карачевцев И. Е. Владельцы и гости городской усадьбы дворян Хрущовых // Тульские усадьбы. История и судьбы. Тула, 2017. С. 179-197; Шипова Т. Н. Московские фотографы. М., 2012. С. 376-379.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>