<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Morey_Maks_4_1966">Море́й Макс</title>
        <title type="bibl">
          Загороднева Е. В. Море́й Макс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888047">
                  <name>Загороднева Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20139">Море́й Макс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Море́й Макс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Maurey Max; псевд. Maurey Rappoport’а; 1868-1947) — французский писатель, драматург, театральный деятель, кавалер ордена Почётного легиона Французской Республики, почётный председатель синдиката директоров театров Парижа. Морей, родился в семье выходца из Польши Жоржа Рапопорта, брокера по продажам алмазов. Согласно Президентскому декрету от 1 декабря 1901 г. за сыном Рапопорта официально было закреплено имя Макс Морей, под которым он приобрёл широкую известность в театральных кругах, и его именем была названа улица города Антиба на юге Франции.</p>
        <p>Инженер по образованию, Морей свою жизнь посвятил театру. В 1898 г. он стал директором скандально известного театра ужасов Гран-Гиньоль, а в 1914 г. стал и директором Театра варьете. Он автор нескольких десятков пьес, среди которых: «Пристанище в ночи» (1905), «Шофёр» (1908), «Обретённое счастье» (1927), «Друг из Аргентины» (1930; в соавторстве с Т. Бернар), «Приключения господина Апса» (1908; в соавторстве с Ж. Жюбеном). Героями его произведений становились представители всех социальных слоёв общества: доктора, няни, шофёры, директора, деклассированные элементы…</p>
        <p>Пьеса «Приключения господина Апса» имела успех и получила положительные рецензии. Её герой, странник г-н Haps, попадал в разные жизненные ситуации, занимал различные посты: то он руководил театром, то являлся главой новой газеты. Затем баловень судьбы — уже депутат.</p>
        <p>И поскольку он практически никогда не говорил, а его молчание считали проявлением ума, силы и власти, стал даже республиканским министром.</p>
        <p>Пьесу «Приключения господина Апса» («Les aventures de monsieur Haps») 8 сентября 1908 г. А. М. Хирьяков рекомендовал Толстому, хвалил как весёлую французскую книжку. Однако Толстой был разочарован прочитанным. 24 ноября он вспомнил про эту пьесу. Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н. рассказал про французскую книгу “Les aventures de monsieur Haps” de Max Maurey et G. Jubin, рекомендованную ему как юмористическую Хирьяковым. Рассказал её содержание: поразительно пусто и несмешно.</p>
        <p>Л. Н. удивлялся, как хватает духу такие пустые книги писать, печатать и как раскупают их в тысячах экземпляров» (ЯПЗ. 3. С. 252). Через три дня Толстой снова вернулся к этому сочинению французских авторов, «рассказал про две французские книги, которые в последнее время читал: “Образцы глупости. Первая — “Les aventures de monsieur Haps”. Вторая — стихи декадентские. — И Л. Н. рассказал содержание первой книги до половины, прибавив: — Дальше противно рассказывать. Образец бессмыслицы, безвкусицы, выставляет смешным, что не смешно» (ЯПЗ. 3. С. 258). 8 декабря Толстой вечером «читал вслух Софье Андреевне, Софье Александровне Стахович. — Е. З. и Варваре Михайловне Феокритовой. — Е. З. из середины книги “Les aventures de monsieur Haps” смешные сцены, разговоры. Читал очень плавно, с разными оттенками голоса разных лиц. Выходило живо, как если бы слышали самих лиц» (ЯПЗ. 3. С. 272). Постепенно отношение к пьесе смягчалось, становилось более ровным, и на следующий день Толстой говорил В. Г. Черткову: «А “Haps” поправляется. В середине театр — очень хорошо, это сатира на искусство, на театр, на политику» (ЯПЗ. 3. С. 275). 12 декабря Чертков спросил «про книжку “Les aventures de monsieur Haps” de Max Maurey et G. Jubin, дочёл ли её Л. Н-ч. Л.Н. ответил, что да; к концу нехороша, кроме одного эпизода: — Видно обоих авторов: грубая сатира — это одного, весёлое, бойкое остроумие — это другого» (ЯПЗ. 3. С. 277).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>