<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Krasovskiy_Ivan_Ivanovich_3_1134">Красовский Иван Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Красовский Иван Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7110">Красовский Иван Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Красовский Иван Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1885) — сослуживец Толстого по Южной армии, штабс-капитан Днепровского пехотного полка, адъютант главнокомандующего Южной армии М. Д. Горчакова. Толстой несколько раз упоминал Красовского в своём дневнике. 23 сентября 1855 г.: «…написал … письмо Красовскому» (59: 351). 17 сентября 1855 г.: «Добра не сделал никому. Зла много: 1) Красовского оскорбил…» (47: 60). После Севастополя отношения поддерживались и в Петербурге. 16 марта 1858 г. запись в дневнике: «Дома Ив. Ив. Красовский. Рассказы о Жемчужникове прелесть» (48: 9). Толстой был близко знаком с братьями Жемчужниковыми, и потому рассказы Красовского ему были особенно интересны. Интересны были и общие воспоминания о Крымской войне: Красовский участвовал в сражении на Чёрной речке 4 августа 1855 г. Позднее в журнале «Русский архив», 1874, № 2 были опубликованы его мемуары «Из воспоминаний о войне 1853-1856 гг.» с подзаголовком «Дело на Чёрной речке 4 августа 1855 года и князь Мих. Дм. Горчаков». Толстому тоже довелось служить под началом князя М. Д. Горчакова, своего дальнего родственника. Красовский восхищался личностью Горчакова, человека «редкого бескорыстия, отчаянной храбрости, характера исключительного, образования глубокого, самоотвержения редкого» («Из воспоминаний о войне 1853-1856 гг. И. Красовского» // Русский архив. 1874. № 2. С. 215).</p>
        <p>Впоследствии Красовский - действительный статский советник, камергер; в 1883 г. был назначен Томским губернатором и до конца жизни жил в Томске, оставив в памяти жителей города благодарность за многие добрые дела.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>