<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Temyasheva_Avdotya_Aleksandrovna_3_1519">Темя́шева Авдотья Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Темя́шева Авдотья Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13627">Темя́шева Авдотья Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Темя́шева Авдотья Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Дунечка»; 1828-?) — старшая дочь троюродного дяди Толстого А. А. Темяшева. По условиям договора между отцом писателя Н. И. Толстым и Темяшевым незаконнорождённая дочь Темяшева от связи с дворовой Марфой Степановной Бобровой поселилась вместе со своей пироговской няней Евпраксией в доме Толстых и воспитывалась наравне с пятерыми родными детьми Н. И. Толстого. Эта девочка, «с широким, покрытым веснушками лицом», была участницей всех детских игр маленьких Толстых; «милая, простая, спокойная, но не умная девочка и большая плакса» (34: 371). Самой первой ученицей, на которой Лев Толстой попробовал свой дар учительства, была Дунечка. Им обоим было по пять лет, когда Лёвочку, уже обученного французской грамоте, заставили обучать Дунечку буквам. Закончился урок общим отчаянным слёзным рёвом. Один из самых известных детских рассказов Л. Толстого «Косточка» тоже связан с Дунечкой Темяшевой, только вместо девочки в рассказе появился Ванечка. История с похищенной с тарелки одной сливой, когда не могли найти виновного и немец-гувернёр Фёдор Иванович Рёссель (прототип Карла Ивановича в повести «Детство») с серьёзным видом сказал детям, что тот, кто съел сливу, если он проглотил косточку, может умереть. И Дунечка, не в силах перенести этого страха, сказала, что косточку выплюнула. По крёстному отцу Дунечка была записана Карловой. Узаконить её Темяшев не мог. Дальнейшая её судьба неизвестна.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстой Л. Н. Воспоминания (любое издание).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>