<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tugarinova_Aleksandra_Afanasevna_4_2126">Туга́ринова Александра Афанасьевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Туга́ринова Александра Афанасьевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14091">Туга́ринова Александра Афанасьевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Туга́ринова Александра Афанасьевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1876-?) — знакомая Толстого, родственница Л. Ф. Анненковой, через которую познакомилась лично с Толстым. По окончании гимназии в Саратове в 1896 г. училась на высших женских курсах в Петербурге.</p>
        <p>В письме от 7 июня 1896 г. Тугаринова сообщала Толстому о смерти своего младшего брата, заблудившегося в лесу и найденного мёртвым.</p>
        <p>Толстой отвечал 4 июля 1896 г.: «Смерть детей и, в особенности, такая ужасная, как смерть вашего маленького брата, должна приводить в отчаяние всех сильно чувствующих и не имеющих веры в вечную жизнь людей. Надеюсь, что вы не принадлежите к ним и не только знаете, но всем существом чувствуете, что ваша жизнь истинная, так же, как и жизнь вашего брата, не может уничтожиться и отделиться от вас, что она только скрылась на время от нашего взора, но что как мы все здесь соединены возможностью любви, т.е. Богом, так мы всегда и везде соединены в нём и только заблуждаемся, чувствуя себя здесь разделёнными на отдельные существа. Задача нашей жизни здесь уничтожить это разделение любовью. Дай Бог вам расти в ней. Лев Толстой». Уже закончив письмо и поставив подпись, он, видимо, как будто вспомнив что-то, приписал: «Если будете писать, опишите подробно несчастье с братом и каких он лет?» (69: 117-118). Не исключено, что такие сюжеты, инстинктивно, по писательской привычке собирать и накапливать материал, откладывались в памяти Толстого, чтобы впоследствии воплотиться в какой-то его творческой работе.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>