<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Soldatenkov_Kuzma_Terentevich_2_596">Солдатёнков Кузьма Терентьевич</title>
        <title type="bibl">
          Потапкина А. П. Солдатёнков Кузьма Терентьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888115">
                  <name>Потапкина А. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12958">Солдатёнков Кузьма Терентьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Солдатёнков Кузьма Терентьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1901) — московский купец-старообрядец; издатель, меценат, коллекционер, владелец художественной галереи, которую, вместе с библиотекой, он завещал Румянцевскому музею; одна из самых ярких и колоритных фигур среди крупнейших московских предпринимателей середины и второй половины XIX в.</p>
        <p>В 1856 г. Солдатёнков, один из богатейших людей России, обратился к издательскому делу: приступил к осуществлению своего замысла — изданию лучших произведений отечественной и мировой науки, литературы и культуры. Его называли «другом и ревнителем просвещения», «бескорыстным издателем» многих ценных, редких книг, которые заслужили признательность русских образованных людей. Он выпустил первое собрание сочинений В.Г. Белинского, сборники стихотворений А.В. Кольцова, Н.А. Некрасова, Н.П. Огарёва, А.А. Фета и др. В его издательстве выходили сочинения И.С. Тургенева, Д. В. Григоровича, исторические груды Т.Н. Грановского, В. О. Ключевского, перевода зарубежной научной литературы. Толстой с уважением относился к тому, что Солдатёнков употребляет большую часть своего состояния на добрые дела. Через него он намеревался «устроить» в Москве музей Н.И. Ге. 17 марта 1898 г. Толстой, не называя имени Солдатёнкова, писал В.Г. Черткову: «…одно очень богатое лицо советовалось со мной (я не называю имени, потому что лицо это боится, что прочтут письмо), как устроить за границей печатный орган, в котором печатались бы все дурные дела, совершаемые русским правительством. Я сказал, что обличение зла есть одно из проявлений христианской деятельности и что если бы лицо это и не желало вполне служить своими средствами делу религиозному, люди наших верований могли бы вести такую обличительную газету, и я указал на вас» (88; 84). 5 августа 1898 г. писатель направил Солдатёнкову письмо (одно из 12 писем к «добрым и богатым людям», посланных в августе-сентябре) с просьбой материально помочь духоборам в переселении в Америку. Солдатёнков откликнулся на призыв Толстого и пожертвовал 5000 рублей, огромную по тому времени сумму.</p>
        <p>В апреле 1900 г. Солдатёнков передал через Толстого деньги Черткову на издательство «Свободное слово», которое было основано в Англии.</p>
        <p>«Хотел всё написать вам с случаем о том, кто прислал тысячу, которую я послал вам, — сообщал Толстой Черткову в самом начале апреля, — Это Солдатёнков. Он был у меня и говорил, что очень сочувствует вашим изданиям и не даст им погибнуть от недостатка средств. Я поддержал его в этих добрых намерениях…» (88: 194). Незадолго до своей кончины Солдатёнков принял предложение Толстого издавать общественно-литературный журнал, но замысел не осуществился. «Умер Солдатёнков, с которым я только что говорил о нашем деле, и другие были с ним дела, — писал Толстой Черткову. — Я не тужу, и мне всегда кажется, что деньгами не может делаться то, что мне важно и дорого» (88: 235).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>