<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khilkova_Tsetsiliya_Vladimirovna_4_2156">Хилко́ва Цецилия Владимировна</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Хилко́ва Цецилия Владимировна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14897">Хилко́ва Цецилия Владимировна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хилко́ва Цецилия Владимировна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Винер; 1860-1922) — адресат, корреспондент и посетительница Толстого; гражданская жена Д. А. Хилкова. Дочь отставного полковника, крымского помещика, крещёная в лютеранстве. Разделяя взгляды Д. Хилкова, Винер в 1887 г. вступила с ним в не освящённый церковью брак. Рождённые ими дети, Борис (1889) и Ольга (1891), не были крещены. Толстой в своих письмах к Д. Хилкову сразу принял Винер как жену своего единомышленника, а их связь как «самый законный неразрывный брак» (65: 92), поскольку, по его словам, он пронизан истинно христианским отношением.</p>
        <p>Когда мужа, обвинённого в антицерковной, сектантской деятельности выслали в Закавказье, жена с двумя малолетними детьми, спустя некоторое время, последовала за ним в село Башкичет Борчалинского уезда Тифлисской губ. Условия жизни там оказались очень тяжёлыми, и Винер с четырёхлетним Борисом и двухлетней Ольгой переехала в немецкую колонию, в 35 верстах от Башкичета, куда мог приезжать и Д. Хилков.</p>
        <p>Вечером 21 октября 1893 г. к Хилковым внезапно приехала мать Хилкова, кн. Ю. П. Хилкова, с представителями полиции, чтобы «по высочайшему повелению» отнять и увезти их детей. Несмотря на протесты родителей и просьбу оставить детей хотя бы на одну ночь, дети были увезены, никакие хлопоты Хилковых в Тифлисе не помогли. Вскоре выяснилось, что Ю. П. Хилкова добилась у Александра III с помощью обер-прокурора Синода К. П. Победоносцева и др. лиц «повеления» передать ей для усыновления незаконных и некрещёных детей её сына, с целью их крещения, передачи им княжеского имени, соответствующего воспитания и наследства бабушки. О происшедшем в семье Хилковых и последующих событиях Толстой узнал из писем Хилкова. Первая реакция писателя: «…ужасно жалко и больно и в особенности за мать, за Цецилию Владимировну», и вера в то, «что Бог по силам даёт испытание, и что это не сломит, а укрепит её» (66: 422). По просьбе Хилкова Толстой послал его матери деликатное письмо с просьбой разъяснить возникшие «тяжёлые недоразумения», но получил отказ в объяснении обстоятельств семейного конфликта.</p>
        <p>Добиваясь возвращения детей, Ц. Винер отправилась в столицу, но остановилась на три дня в Москве, чтобы просить помощи у Толстого. Она была у него в хамовническом доме 2 января 1894 г., прося отредактировать написанное для неё Н. Ф. Джунковским прошение на «высочайшее имя». Толстой не одобрил тона и содержания прошения, потому что в нём допускалась возможность изъятия детей из семьи, содержалась лишь просьба отдать их «другой особе» (Джунковской Е. В. — сестре Ц. В. Винер), не принял Толстой и духа осуждения и нелюбви Ц. Винер к свекрови. Он направил Ц. Винер к А. Ф. Кони, прося его переделать прошение или написать новое.</p>
        <p>Тогда же, 2-3 января, сам Толстой написал большое письмо-обращение к императору Александру III, в котором указывал государю на совершённое его именем «ужасное дело» (67: 8) как антихристианский поступок и просил исправить его. Письмо было передано Александру III лично через И. И. Воронцова-Дашкова, генерал-адъютанта, министра императорского двора, которому его отвёз П. И. Бирюков.</p>
        <p>Из Петербурга Ц. В. Хилкова-Винер послала Толстому отчаянную телеграмму, умоляя его немедленно приехать. Это было связано с тем, что ей брался содействовать пастор американской церкви А. Френсис, надеявшийся получить разрешение царя на возвращение детей через генерала О. Б. Рихтера, заведующего делами «Комиссии по принятию прошений и жалоб, на высочайшее имя приносимых», но пастор ставил условием, что он предварительно окрестит детей. Толстой получил от Френсиса письмо, в котором тот спрашивал его согласия на крещение детей Хилковых, а 16 февраля пастор сам приехал к Толстому в Москву. Позиция Толстого в этой ситуации была изложена в письме к Ц. В. Винер следующим образом: «…решение вопроса о крещении зависит не от меня», а главное — следует верить в то, что все испытания, которые посылаются нам как несчастье, обращаются «нам же в благо», если мы готовы «с преданностью воле Бога и желанием исполнить и нести крест, который посылается нам» (67: 38).</p>
        <p>Хлопоты Ц. В. Хилковой, как и обращение Толстого к Александру III, оказались безуспешными. Более того, по горькому признанию Толстого, его письмо, возможно, возымело обратное действие. Возвращаясь из Петербурга на Кавказ, 21 февраля 1894 г. Винер вновь заехала к Толстым рассказать о результатах поездки, о том, что «получила отказ по воле государя».</p>
        <p>В это время Толстые и близкие им люди с сочувствием следили за событиями жизни Хилковых. Толстой в письме к своим детям Т. Л. и Л. Л. Толстым в Париж 21 февраля сообщал, что Винер, несмотря на тяжёлый для неё отказ и свою беременность (она ждала третьего ребёнка — дочь Елизавету), «спокойна и тверда. Сейчас к ней пошёл Н. Н. Ге, а завтра мамà С. А. Толстая. — Л. Ч. звала её обедать» (67: 45). Пройдёт четыре года и для С. А Толстой Ц. В. Винер станет «бывшей сожительницей князя Хилкова» (ДСАТ. 1. С. 344)., а в 1908 г. она и вовсе откажется принимать её в Ясной Поляне: «…терпеть не могу любовниц» (ЯПЗ. 3. С. 202).</p>
        <p>Взаимоотношения супругов Хилковых, как и отношение к ним Толстого, были сложными, неоднозначными и со временем менялись. Ц. В. Винер, будучи человеком требовательным, иногда раздражительным, обвиняла мужа в семейном неравноправии, инициировала семейные ссоры, что, частично, послужило основанием для изъятия детей из семьи. Любящая мать, она, упрекая мужа в «пассивности», «неделании», предпринимала всё возможное и невозможное для возвращения Бориса и Ольги, вплоть до вынашивания планов похищения детей у Ю. П. Хилковой. Ни Д. Хилков, ни Толстой не одобряли этих планов, хотя оба продолжали искать возможности повлиять на властные органы через общественное мнение.</p>
        <p>1893-1894 гг. — время наиболее интенсивной переписки Толстого с Хилковым, несколько его писем адресованы Ц. Винер, но были и такие письма к Д. Хилкову, которые содержали прямые обращения к его жене, в уверенности, что они будут ею прочитаны. В этой переписке оказались тесно связанными конкретные, частные вопросы жизни адресатов Толстого и те общие семейные проблемы, которые мучили самого писателя.</p>
        <p>Сочувствуя материнским страданиям Хилковой-Винер, Толстой целиком разделял позицию Д. Хилкова, вновь и вновь обосновывая её краеугольными тезисами христианской этики: «…смирение, непротивление, добро за зло. … Подставлять щёку, любить врагов…» (67: 194).</p>
        <p>В 1897 г., вернувшаяся от мужа, переведённого теперь в Эстонию, Ц. В. Хилкова произвела на Толстого, по его собственному выражению, «жалкое впечатление». Она «носилась» с книгой Г. Аллена «Женщина, которая осмелилась», «с какой-то женской свободой, а когда дошло дело до возможности разлуки и измены, то почувствовала во всей силе то, что должен чувствовать всякий нравственный человек, что половая связь, от которой ещё дети есть, такая связь, которую разорвать нельзя…» (88: 25). Предполагаемый разрыв Хилковых, о котором сообщила А. К. Черткова на основании письма самой Ц. В. Винер, Толстой воспринял очень эмоционально, как «путаницу жизни», происходящую от путаницы понятий. Толстой жалел Хилкову-Винер, с которой встретился в Москве, на улице, и всё не мог забыть, как «у неё задрожали губы, когда она заговорила о том, что он любит другую». Но, представляя, что должен чувствовать Д. Хилков, «сильный духом, гордый человек», находясь или «в ошалелом и злобном эгоистическом влюбленье», или в минуты просветленья и осознания происшедшего, Толстой ещё более «сердцем» жалел его. Однако, по собственному выражению, написал Хилкову «дурное, злое письмо» (88: 63). Возымело ли действие письмо Толстого или совокупность иных факторов, но вскоре семейные отношения были восстановлены, в 1898 г. у супругов родился четвёртый ребёнок (Александр).</p>
        <p>1900-е гг. развели Хилковых с Толстым — и житейски, и идеологически. Однако в 1905 г. Ц. Хилкова послала Толстому письмо с просьбой похлопотать о возвращении на родину в село Павловки Сумского уезда Харьковской губ. крестьян-сектантов, сосланных в Сибирь, и Толстой откликнулся на него. Для Ц. Хилковой Толстой по-прежнему являлся безусловным нравственным авторитетом, о чём свидетельствовало её последнее обращение к нему в тяжёлой ситуации, вновь связанной с детьми. В письме 1908 г. она просила у Толстого разрешения приехать к нему для беседы со своей младшей дочерью Елизаветой, «которая подпала под дурное влияние старших брата и сестры и теперь близка к самоубийству» (78: 358). На письмо ответил (послал приглашение) Н. Н. Гусев, но Хилкова-Винер в Ясную Поляну приехать не смогла. Последнюю реакцию Толстого на драму семьи Хилковых зафиксировал Д. П. Маковицкий 10 апреля 1910 г.: «У Л. Н. сегодня лицо как бы похудевшее, неподвижное и озабоченное. За завтраком Л. Н. заговорил: известие (в “Новой Руси“) о самоубийстве О. Д. Хилковой. Прочли вслух. Она старшая дочь Д. А. Хилкова и воспитывалась у бабушки. Л. Н. сказал, что у неё, наверно, были нравственные требования. — А она какую силу энергии употребила на самоуничтожение, которая нужна на борьбу со злом» (ЯПЗ. 4. С. 223).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>