<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obolenskaya_Aleksandra_Alekseevna_3_1298">Оболе́нская Александра Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Оболе́нская Александра Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9974">Оболе́нская Александра Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оболе́нская Александра Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Дьякова; 1831-1890) — сестра друга Толстого Д. А. Дьякова, поборница женского образования в России. Родилась в Черемошне Мценского уезда Орловской губ. Отец - А. Н. Дьяков, мать - рожд. баронесса Дальгейм-де-Лимузен, дочь французского эмигранта, фрейлина императрицы Марии Фёдоровны. Мать рано умерла, оставив трёх маленьких дочерей, средней была Александрин, которая унаследовала от матери необыкновенную живость ума, весёлость и остроумие. С Толстым была знакома ещё до замужества. В 1853 г. вышла замуж за князя Андрея Васильевича Оболенского. Современники характеризовали её как женщину необыкновенной силы жизни и энергии, которая никогда не могла оставаться праздной. В 1870 г. она на свои средства открыла в Петербурге первую гимназию для женщин, которой потом заведовала её дочь княжна М. А. Мещерская. До конца жизни А. Оболенская сохраняла свой ясный живой ум и удивительную способность быстро и метко определять дарования людей. В 1856 г. она уже три года была замужем, у неё росла маленькая дочь, но при встрече с ней чувство вновь, как в ранней молодости, захватило Толстого. В Москве он посещал Дьяковых. «Не узнал Александрин Оболенскую, так она переменилась. Я не ожидал её видеть, поэтому чувство, которое она возбудила во мне, было ужасно сильно», - признавался он в дневнике (47: 74). Толстой уехал от них «страстно влюблённым человеком». «Да и теперь мне ужасно больно вспомнить о том счастии, которое могло быть моё и которое досталось отличному человеку Андрею Оболенскому» (47: 74). «…Со времени Сонечки Колошиной. - Л. Д. у меня не было такого чистого, сильного и хорошего чувства» (47: 76). На следующий день после этой записи Толстой обедал у Любочки Берс, где за столом прислуживали её юные дочери (одна из них через 6 лет станет его женой). В этот же день он у Оболенской три часа проговорил с Александрин, то один на один, то с мужем. «Я убеждён, что она знает моё чувство и что оно ей приятно» (47: 76). Он уехал в Ясную Поляну, пережил «головной» роман с Валерией Арсеньевой, однако не забыл Александрин. Новая встреча через полтора года не изменила чувства Толстого: «Александрин прелесть. Положительно, женщина, более всех других прельщающая меня» (47: 162). «Александрин Оболенская танцевала Lancier, загнула головку набок и прошла, что за прелесть!», «Александрин чудо!» (47: 164). «Александрин держит меня на ниточке, и я благодарен ей за то. Однако по вечерам я страстно влюблён в неё и возвращаюсь домой полон чем-то - счастьем или грустью - не знаю» (47: 165). В дни, когда Толстой был увлечён С. А. Берс, он сделал в дневнике запись: «…влюблён, как в Сонечку Колошину и в А. только» (48: 42). Ревнивая С. А. Толстая позднее не раз недобро вспоминала имя А. Оболенской. «Ещё ездили мы к сёстрам Дьякова: М. А. Сухотиной … и А. А. Оболенской, когда-то составлявшей предмет любви Льва Николаевича, и милой Жемчужниковой. Первые две сестры взяли тон презрения к молоденькой и глупенькой жене своего бывшего поклонника и частого посетителя Льва Толстого, которого они теперь лишились» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 88-89). Чувство Толстого к Оболенской нашло отражение в неоконченном наброске «Он не мог ни уехать, ни оставаться» (5: 222).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>