<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rostovtsev_Nikolay_Dmitrievich_3_1428">Росто́вцев Николай Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Росто́вцев Николай Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11873">Росто́вцев Николай Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Росто́вцев Николай Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1922) — последователь Толстого; помещик Острогожского уезда Воронежской губ. Публицист; за распространение сочинений Толстого подвергался судебным репрессиям. В молодости Ростовцев был артиллерийским офицером, вышел в отставку, стал земским деятелем, 30 лет был членом уездной земской Острогожской управы. В начале 1880-х гг. сблизился с соседом по имению В. Г. Чертковым, управлял его материальными делами, беседовал с ним на религиозно-нравственные темы. Чертков писал Толстому о Ростовцеве, его «скромности и неуверенности в себе». По словам Черткова, Ростовцев говорил, что вся его жизнь слишком плоха и полна компромиссов, что сознание Бога в нём слишком слабо (87: 306). 24-25 октября 1884 г. из Лизиновки Чертков так писал о нём: «Он человек умный, добросовестный. Последние годы он очень опустился. Теперь … он стал меньше пить и вообще признаёт в себе возобновление прежних стремлений к добру и правде …. Он в высшей степени интересуется всеми вашими последними писаниями, и мы много обсуждаем вместе с ним учение Христа - серьёзно, не для разговора. Он принадлежит к тому разряду людей, которые сейчас применяют то, до чего дошло их сознание, и потому он особенно меня интересует» (85: 299). 14 декабря 1885 г. Чертков сообщал Толстому: «Ростовцев, о котором я вам не раз говорил, на этих днях приезжает в Москву. Мне очень хотелось бы, чтобы он с вами повидался. Я уверен, что ему это нужно; а то он может совсем погибнуть, и именно из-за неимения людей, которые могут поддержать, ободрить его на хорошем пути, который он понимает и к которому его очень тянет. Если вы уже будете в Ясной, то, пожалуйста, скажите мне, можем ли мы с ним навестить вас там. Это будет, вероятно, в последних числах декабря» (85: 298). 17 декабря 1885 г. Толстой ответил Черткову: «…я не только желал бы помочь Ростовцеву, но считаю такие дела единственной целью своей жизни…» (85: 299). Встреча с Ростовцевым в декабре 1885 г. не состоялась из-за болезни Толстого: они познакомились весной 1886 г. С 1896 г. Ростовцев постоянно жил на своём маленьком хуторе, в скромной обстановке, предоставив местным крестьянам в безвозмездное пользование половину своей полевой земли. Ростовцев и члены его семьи принимали участие во всех полевых работах. Он хлопотал о голодающих в уезде, в январе 1897 г. передал духоборам тысячу рублей (70: 16). Власти к нему относились с недоверием, считая его толстовцем. В феврале 1905 г. Толстой узнал о деле Ростовцева, которое должно было разбираться в Воронеже. «Ростовцев - старик, только добра желающий, - сокрушался он. - Прокурор это знает. Вчера я читал обвинительный акт. Как он подло сочинён! Кто же поступает подлее: те ли, которые в Петербурге стреляли в рабочих, или эти судьи, прокуроры!» (ЯПЗ. 3. С. 167).</p>
        <p>После 1917 г. крестьяне оставили Ростовцева с семьёй на хуторе, помогали ему продуктами в знак благодарности за его отношение к ним в прошлом и помощь, которую им оказывала дочь Ростовцева.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>