<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Alchevskaya_Khristina_Danilovna_2_015">Алчевская Христина Даниловна</title>
        <title type="bibl">
          Чернец Л. В. Алчевская Христина Даниловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888150">
                  <name>Чернец Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="341">Алчевская Христина Даниловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алчевская Христина Даниловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Журавлёва, 1841-1920) — российская и украинская общественная деятельница, педагог, библиограф, мемуаристка; писала на русским языке. Корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Грамоте выучилась самостоятельно: её отец, хотя и был учителем, считал, что женщинам образование не нужно. В 1860-е гг. входила в харьковский кружок украинской интеллигенции «Громада». Увлечённая просветительскими идеями, в 1862 г. стала преподавать бесплатно в женской воскресной школе. После её закрытия (в том же году) занималась с ученицами дома. В 1870 г., получив диплом учительницы, открыла в Харькове частную женскую воскресную школу, которую долго содержала на средства мужа, крупного предпринимателя А.К. Алчевского. За 50 лет через эту школу прошли более 15 тысяч учениц из городских низов.</p>
        <p>Под руководством Алчевской учительницами школы был подготовлен и издан трёхтомный труд «Что читать народу? Критический указатель книг для народного и детского чтения» (СПб., 1884-1906). В литературный отдел, составленный Алчевской, вошли наряду с рецензиями педагогов высказывания учениц о прочитанном (их ответы на «вопросники», реплики во время чтения художественных текстов, отзывы). Произведения Толстого заняли в указателе почётное место: обсуждение рассказа «Чем люди живы» открывает первый том; далее следуют «Бог правду видит», басни и рассказы из четырех «Русских книг для чтения» и др. Во втором томе представлены «Два старика», «Упустишь огонь не потушишь», «Где любовь, там и Бог», «Свечка, или как добрый мужик пересилил злого приказчика», «Три сказки», «Первый винокур, или как чертёнок краюшку заслужил», «Сказка об Иване-дураке…», «Осада Севастополя» (сокращено по «Рассказам о Севастопольской обороне»), «Власть тьмы, или “Коготок увяз — всей птичке пропасть”», «Поликушка», «Чем люди живы»; в третьем — «Три смерти». «Ассирийский царь Ассархадон», «Три вопроса» и др. (все названия даны по книге «Что читать народу?»).</p>
        <p>Включение в книжный каталог мнении учениц было беспрецедентным, и Алчевская решила у ишь, что думают об этом об плане сами писатели. В письме Толстому 18 декабря 1882 г. она рассказала о предполагаемом издании и спрашивала, нужно ли печатать отзывы учениц, которых накопилось «до тысячи» (63: 110); к письму прилагались подборка отзывов о рассказе «Чем люди живым и «Пять отрывков из школьных заметок учительницы Х.Д. Алчевской». 20-25 декабря 1882 г. Толстой ответил подробным письмом, « я тотчас же … почувствовал, что имею дело с человеком искренним и серьёзным, и почувствовал себя нравственно обязанным вникнуть в то, что от меня требуется, и исполнить это сколько могу. Прочтя отрывок из школьных заметок, я ещё более убедился в этом, а чтение отзывов учениц привело в сильнейшее волнение; я читал их, плакал от умиления, чего терпеть не могу. Успокоившись теперь, пишу вам». Он сдержанно отнёсся к рецензиям «учащих», опасаясь их предвзятости, «влияния личных вкусов при суждениях». Но отметил пользу «как бы статистических сведений о том, что больше читается и спрашивается, что лучше, полнее рассказывается…» Собирание же и публикацию высказываний учениц писатель горячо поддержал: «…это и драгоценнейший материал, и вместе самое важное поучение для всякого педагога и писателя, не ограничивающегося при своём писании одной маленьком кликой близких ему людей». При этом он предостерёг Алчевскую от какого-либо вмешательства в мысли и чувства читательниц (как и в 1862 г. в статье «Кому у кого учиться писать: крестьянским ребятам у нас или нам у крестьянских ребят?», подчёркивал неуместность своего вмешательства в текст рассказа крестьянских мальчиков). Иронизируя над гимназическим курсом, приучающим не к пониманию, но к «суждению» о прочитанном (часто непонятом или понятом «мелко»), Толстой советовал предпочесть «отзывам» о произведениях их «пересказы»: «В них будет и самый верный, и серьёзный отзыв. Сколько раз я замечал в своей практике — всё хорошее, всё правдивое, гармоничное, меткое запоминается и передаётся; всё фальшивое, накладное, психологически неверное пропускается или передаётся в ужасающем безобразии. Кроме того, пересказы эти драгоценны по отношению к русскому языку, которому мы только начинаем немножко выучиваться» (63: 108-110).</p>
        <p>Одним из стимулов организации «Посредника» был первый том книги «Что читать народу?». «Мы задались целью ответить на вопрос, поставленный вашей разумной книгой, — на вопрос, что читать народу. Она, ваша книга, дала нам эту мысль, так и знайте, мы не хоронимся с этим. Скажу более, она вызвала движение, расшевелила дремавший вопрос. Спасибо ей…» — передаёт Алчевская слова писателя в своих мемуарах «Передуманное и пережитое. Дневники, письма, воспоминания» (М., 1912. С. 105-106), где подробно рассказывает о встрече с Толстым в Москве в апреле 1884 г. (по её просьбе он навестил её в гостинице). В дневнике Толстого 1884 г. есть записи: «Пошёл к Алчевской. Умная, дельная баба» (14 апреля); «Почитал книгу Алчевской. Прекрасно» (15 апреля).</p>
        <p>В 1889 г. первый том «Что читать народу?» экспонировался на Всемирной выставке в Париже, и Алчевская с соавторами получили высшую награду. Изучение «народного читателя», пионером в котором явилась Алчевская, живо интересовало Ф.М. Достоевского, Г.И. Успенского и др. писателей, переписывавшихся с ней. Она записывала мнения и учениц воскресной школы, и взрослых крестьян, регулярно в летние месяцы читая вслух художественные произведения в деревенской хате и публикуя потом свои очерки об этих «читках» в журналах «Северный вестник», «Русская мысль», «Русская школа».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Фридьева Н.Я. Жизнь для просвещения народа (О деятельности Х.Д. Алчевской). М., 1963; Ищук Т.Н. Лев Толстой. Диалог с читателем. М., 1984.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>