<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grigorovich_Dmitriy_Vasilevich_2_195">Григорович Дмитрий Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Тимакова А. А. Григорович Дмитрий Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888133">
                  <name>Тимакова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3855">Григорович Дмитрий Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Григорович Дмитрий Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1822-1899) — писатель. Сотрудник «Современника» автор произведений из народной жизни. Познакомился с Толстым в Петербурге в 1855 г. В это время Толстой сближается с редакцией «Современника», знакомится с петербургскими писателями Сестре М. Н. Толстой 14 апреля 1856 г. Толстой писал «С Григоровичем я познакомился здесь в Петербурге. — А. Т., и он мне очень понравился…» Близость взглядов, принципов литературного творчества способствовала укреплению дружеских и творческих симпатий писателей.</p>
        <p>С произведениями Григоровича Толстой познакомился ещё в юности. В письме книгоиздателю М.М. Ледерле, приводя список «сочинений, произведших впечатление» на него в разные годы, Толстой напротив повести Григоровича «Антон-Горемыка» отметил — «очень большое». И спустя почти полвека со времени выхода повести, автор «Войны и мира» и «Анны Карениной» и поздравительном письме Григоровичу 27 октября 1893 г. благодарил его именно за те «первые повести»: «Помню умиление и восторг, произведённые на меня, тогда 16-летнего мальчика, не смевшего верить себе, “Антонам Горемыкой”, бывшим для меня радостным открытием того, что русского мужика — нашего кормильца и, хочется сказать, нашего учителя, можно и должно описывать не глумясь и не для оживления пейзажа, а можно и должно писать во весь рост, не только с любовью, но с уважением и даже трепетом». Отношение Толстого к автору «Антона-Горемыки», возникшее в юности, определило характер взаимоотношений писателей на многие годы.</p>
        <p>В своих «Воспоминаниях» Григорович так описывал одно из первых появлений Толстого в литературных кругах Петербурга: «Глядя, как он прислушивался, как всматривался в собеседника из глубины серых, глубоко запрятанных глаз и как иронически сжимались его губы, он как бы заранее обдумывал не прямой ответ, но такое мнение, которое должно было озадачить, сразить своею неожиданностью собеседника»</p>
        <p>(Григорович Д.В. Литературные воспоминания. М., 1961. С. 149). В высказываниях Толстого Григорович отмечал принципиальность, граничащую порой с резкостью, «всё петербургское» действовало на него раздражительно. На фотографии сотрудников «Современника» 1856 г. Толстой и Григорович стоят рядом. Эта фотография висит в яснополянском кабинете Толстого.</p>
        <p>Знакомство писателей продолжалось и в Москве, когда в 1857 г. несколько месяцев Толстой жил здесь. Григорович хорошо знал братьев и сестру Толстого. Встречи и письма были редкие, хотя очень дружеские и тёплые. Толстой регулярно справлялся о Григоровиче в письмах Н.А. Некрасову, В.П. Боткину, А.В. Дружинину, А.А. Фету, Н.С. Лескову.</p>
        <p>По воспоминаниям современников, Толстой ценил и «доказывал в Григоровиче истинную народническую нотку: он Григорович. — А. Т. первый с любовью писал о мужике, вызывая в читателе симпатию к народу, — вспоминал Л.О. Пастернак слова Толстого, — у других же есть “чаво” и “нитаво”, но нет главного — нет души народной» (ТВС. 1960. 2. С. 128). В Григоровиче Толстой видел истинно народный талант, подчёркивал «прекрасное влияние» его «крестьянских романов, которые сделали своё». «Не считая Григоровича крупным художником», Толстой признавал, «однако, за ним значительные заслуги как за изобразителем народной жизни» (ТВС. 2. С. 144) и так определил место Григоровича в истории русской словесности: «Он принадлежал к числу лучших людей, начинавших важное направление» (запись А.Б. Гольденвейзера.</p>
        <p>5 июля 1900 г.).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>