<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuznetsov_Grigoriy_Fedorovich_3_1152">Кузнецо́в Григорий Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. Кузнецо́в Григорий Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7300">Кузнецо́в Григорий Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кузнецо́в Григорий Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — кучер у Раевских; с конца января до середины февраля 1892 г. работал с Толстым на голоде. Студент Петровской сельскохозяйственной академии в Москве. В письме к старшей дочери Татьяне Львовне от 2-3 февраля 1892 г. из Бегичевки Толстой упомянул о его приезде: «Персонал наш весь очень приятен, исключая одного нового, Кузнецова. Это один из тех 3-х, которые, помнишь, просились приехать - студенты земледельческого института. Да и тот ничего, да и живёт не у нас, а в Прилипках» в 10 км от Бегичевки (66: 150). Через несколько дней, 9 февраля, в письме Софье Андреевне, Толстой одобрял работу Кузнецова: «Вчера я купил 1000 пудов проса для переделки в пшено и для корма лошадей отходом. Всё это поручил Григорию Фёдоровичу Кузнецову, и тот прекрасно действует; свел счёты на мельнице и осмотрел и исправил столовые» (84: 116-117).</p>
        <p>11 февраля 1892 г. Толстой делился впечатлениями от обстановки в Бегичевке с М. Н. Чистяковым, управляющим имением В. Г. Черткова в Ржевске Воронежской губ.: «Тут - как сказать - и хорошо и дурно. Хорошо, что нужды нет, но дурно, что зависть, попрошайничество и всякие дурные чувства, вызываемые деньгами, дурашными деньгами, вызваны и развились в большей степени. Если прежде ещё могло быть во мне сомнение о том, что деньгами нельзя сделать доброго, то теперь уже нет никакого. А между тем вырваться из того механизма, который захватил меня и крутит и треплет, - не могу. Дела очень много. Тут Новосёлов, Гастев, две девицы очень хорошие и один Кузнецов, совсем чуждый человек. Ещё Леонтьев и Страхов - тёмный и полутёмный» (66: 159). «Тёмными» у Толстых называли последователей Толстого. В данном случае «тёмный» - относилось к Б. Н. Леонтьеву, а «полутёмный» - к Ф. А. Страхову, миросозерцание которого в то время ещё не вполне определилось. 18 февраля 1892 г. Толстой писал жене о своём решении в отношении Кузнецова, не давая объяснений сложившейся ситуации по столовым, а только фиксируя её: «Нынче утром была выдача, а потом Таня с Верой поехали открывать столовую, на своём хлебе, в Полевых Озерках, а Маша ездила в Орловку село Епифанского уезда, в 8 км от Бегичевки. - О. Г. и принадлежащие к ней столовые, чтоб привести всё в порядок после Кузнецова, которому я, как ни тяжело было, отказал» (84: 122).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>