<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shelling_Fridrikh_Vilgelm_Yozef_2_742">Шеллинг Фридрих Вильгельм Йозеф</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Шеллинг Фридрих Вильгельм Йозеф // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15550">Шеллинг Фридрих Вильгельм Йозеф</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шеллинг Фридрих Вильгельм Йозеф</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1775-1854) — видный представитель немецкой классической философии. Взгляды Шеллинга в течение его творческой деятельности претерпели существенную эволюцию. Объединяющим все воззрения Шеллинга стал поиск немецким философом Абсолюта. На первом этапе творческого пути в фокусе внимания Шеллинга оказывалась природа, которую он понимал как целостный и живой организм, как органическую и неразрывную связь всех существующих в мире вещей, как органическое единство духовного и материального. На втором этапе предметом рассмотрения Шеллинга стал Абсолютный разум, в котором полностью совпадали, становились едиными и тождественными субъект (познающий человек) и объект (предмет познания). Для третьего этапа творчества Шеллинга характерно обращение к проблемам религии и мистики. На этом этапе немецкий философ приходил к выводу о необходимости признания религиозного начала в качестве основы всех философских изысканий. Абсолют теперь трактовался им как Бог, сотворяющий и одухотворяющий всё сущее в мироздании.</p>
        <p>Труды Шеллинга оказали чрезвычайно сильное влияние на судьбы русской философии и культуры. Шеллинг вплоть до конца XIX в. оставался в России властителем дум, во многом задававшим направление интеллектуальному, нравственному, эстетическому поискам отечественной гуманитарной мысли. Атмосфера почитания идей Шеллинга, сложившаяся в России, не могла не найти отражения в творчестве Толстого. Уже в ранней рукописи трилогии (1851) появился образ Васеньки, брата главного героя, ученика московского коммерческого училища: «Иной день он только и говорит, что о большом свете, и с презрением смотрит на всё, что не большой свет, другой день он сидит за каким-нибудь Шеллингом, которого не понимает, и всё пустяки, кроме философии» [1; 333]. В «Отрочестве» внимательно читал Шеллинга и Николенька Иртеньев, увлёкшийся философскими вопросами. Он примеривал на себя идеи философского скептицизма, воображая, что «никого и ничего не существует во всём мире, что предметы не предметы, а образы», которые являются только тогда, когда на них обращают внимание. Эта игра со своим воображением приводит Николеньку к выводу: «Одним словом, я сошёлся с Шеллингом в убеждении, что существуют не предметы, а моё отношение к ним» [I: 137]. Неоднократно упоминался Шеллинг и в эпилоге романа «Война и мир», и в вариантах к нему, в тех местах, где шла речь о вопросах философии истории. Вдумывался в философские построения Шеллинга и Левин в «Анне Карениной». Он, серьёзно задумываясь над проблемами смысла жизни, «перечитал и вновь прочёл и Платона, и Спинозу, и Канта, и Шеллинга, и Гегеля, и Шопенгауэра, тех философов, которые не материалистически объясняли жизнь» (ч. 8, гл. IX).</p>
        <p>Толстой относил труды Шеллинга, как и труды Платона, Декарта, Спинозы, Канта, Фихте, Гегеля, Шопенгауэра к «истинно философским книгам». Об этом он писал 30 ноября 1875 г. своему другу философу Н.Н. Страхову. Из содержания письма видно, что Толстой высоко оценивал труды Шеллинга, в первую очередь связывая их с предпринятой философом попыткой найти ответы на поднятые Кантом вопросы: «что такое моя жизнь, что я такое?»</p>
        <p>Толстой и Шеллинг были близки в своих нравственных поисках. И один и другой не принимали официального церковного культа, стремились очистить христианство от заблуждений и псевдопонимания. Оба были устремлены к обоснованию Добра и Любви как пути к Богу.</p>
        <p>Не устраивало Толстого в позиции Шеллинга то, что тот приписывал красоте мистическую связь с добром. И поэтому Толстой был не согласен с трактовкой Шеллингом искусства как первоосновы жизни людей, а эстетики не только как завершения философии, но и как вершины знания вообще. Именно с этими воззрениями Шеллинга и вступил Толстой в спор в трактате «Что такое искусство?». Согласно Шеллингу, писал Толстой, «искусство есть соединение субъективного с объективным, природы и разума, бессознательного с сознательным. И потому искусство есть высшее средство познания. Красота есть созерцание вещей самих в себе…» (30: 47). Такое определение искусства и красоты воспринималось писателем, с одной стороны, как справедливо констатирующее их значимость, а с другой — как мистическое и весьма неопределённое. По мнению Толстого, искусство действительно один из «органов прогресса человечества», но только настоящее, а не поддельное. С помощью образов искусства, утверждал он, человек «общается чувством со всеми людьми не только настоящего, но прошедшего и будущего» (30: 167). Высокая же миссия искусства будет осуществима тогда, подчёркивал Толстой, когда «искусством будут считаться только те произведения, которые будут передавать чувства, влекущие людей к братскому единению, или такие общечеловеческие чувства, которые будут способны соединять всех людей» (30: 179).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>