<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bykov_Fedor_Denisovich_3_897">Быков Фёдор Денисович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Быков Фёдор Денисович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2143">Быков Фёдор Денисович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Быков Фёдор Денисович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — последователь и посетитель Толстого; крестьянин села Боброва, Мещеринской волости, Коломенского уезда, Московской губ., жил на станции Венницы. Плотник; писатель-самоучка.</p>
        <p>Первый раз приехал к Толстому в 1904 г.: для покупки билета даже продал единственный тулуп. 2 мая 1905 г. Быков снова был в Ясной Поляне. Он рассказал Д. П. Маковицкому про себя и свой взгляд на жизнь: «Люди думают, что надо жить для денег, а надо правильно жить, отличать правду от лжи. Никаких “Ведомостей” я не читал …. Я читал только Евангелие и теперь “Мысли мудрых людей”, имущества не собирал. Когда мне кто на чай давал, я возвращал или посылал обратно. Евангелие советовал мне читать наш священник, добрый человек, который знает, что я по-православному не верю, и не негодует. Дом полагаю там, где нахожусь. Сегодня здесь, завтра в ином месте - инде. Умереть мне нетрудно, охотно умру, минуты страдания не миную. А вся моя жизнь, что я в ней совершил, - капля в море. Радуюсь, что посчастливилось повидать Льва Николаевича, в беседе с ним я получил больше». «Фёдор Денисович принёс свои работы: изложение Евангелия и другие. В них нет ни одного чужого слова, прекрасно говорит по-русски, кристально чистый, добрый старик. Л. Н., прочитав его писания, сказал, что Быков пришёл самостоятельно к той же вере, что и он (Л. Н.)» (ЯПЗ. 1. С. 266). Через несколько дней в разговоре с А. А. Цуриковым Толстой вспоминал Быкова: «Я смолоду преклоняюсь перед народом. Недавно был у меня коломенский плотник, один читал Евангелие и пришёл совершенно к тем же взглядам, что и я», - записал Маковицкий слова Толстого (6 мая 1905 г.; ЯПЗ. 1. С. 271). Толстой нередко цитировал Быкова, когда речь шла о земельной собственности, о политике, о военной службе, о нравственном совершенствовании. Он с радостью дарил ему свои книги, в частности, сборник «Мысли мудрых людей». Ф. А. Страхов при встрече с Толстым, говоря о плотнике Ф. Д. Быкове, напомнил, что это он, Толстой, «благословил его на писательство» (ЯПЗ. 1. С. 262). А сам Толстой на прощанье дал Быкову совет: «Своим писаниям не придавайте значения; пишите только тогда, когда вам очень ясно и хочется высказать, и пишите так, как если бы это никто не узнал, как только после вашей смерти, чтобы слава людская вас не заставляла кривить душой» (ЯПЗ. 2. С. 143).</p>
        <p>Очередная поездка Быкова в Ясную Поляну состоялась 19 мая 1906 г. «Утром приехал и пробыл до вечера Ф. Д. Быков, плотник из деревни Бобровой Коломенского уезда». «Быков весь поглощён “Учением Христа…” Л. Н. Он твёрдо убеждённый, прирождённый христианин. Он читал из своих тетрадок разъяснения евангельских притч и оставил тетрадки в архиве Толстого сохранилось 6 тетрадок Быкова. - А. К.. Л. Н. дал ему много своих сочинений. Быков просил “Исповедь”. Перед отъездом ждал Л. Н., чтобы проститься. Когда Л. Н. пришёл к нему, Быков сказал ему, как он рад, что видел учителя, второго Христа. Заметив, что Л. Н. это было неприятно, Быков добавил: “Может быть, будут наследовать и третьи и другие Христы”. В своей речи (он говорил торжественно-серьёзно) он упомянул, что Л. Н. страдает за правду. Л. Н.: “Я не страдаю, а следовало бы”. Быков прочёл Л. Н. прочувствованную благодарственную прощальную речь, потом поклонился в ноги. Л. Н.: “Не кланяйтесь… Есть люди, которые кланяются каждому человеку, подразумевая, что кланяются духу Божьему в нём. Так понимаю я ваш поклон”. Поцеловались. У Л. Н. задрожал голос от волнения». Уезжая из Ясной Поляны, Быков признался Маковицкому: «Два года, как знаю Льва Николаевича, и теперь, как простился с ним, и жить мне будет радостно, и умирать”». В этот день вечером Толстой говорил о госте: «Меня всегда трогают старики, которые не окостенели. Обыкновенно старики бывают непоколебимы в своих взглядах, а он движется» (ЯПЗ. 2. С. 142-143). «За последнее время было много радостного: старичок из Коломны», - записал Толстой в дневнике 22 мая (55: 226).</p>
        <p>Последняя встреча Толстого и Быкова состоялась в 1908 г. «Днём был коломенский богобоязненный старик, - записал Маковицкий 7 сентября. - Мне показался олицетворением истинно русского человека, радеющего о душе своей, Божественной сущности её. Годился бы в монастырские старцы. Л. Н. сказал о нём, что не употребляет слова в их в точном значении, что играет словами. Он от него устал…» (ЯПЗ. 3. С. 194).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>