<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuzminskiy_Aleksandr_Aleksandrovich_5_2271">Кузминский Александр Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Кузминский Александр Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7288">Кузминский Александр Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кузминский Александр Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1880 –1930) — сын Татьяны Андреевны и Александра Михайловича Кузминских, племянник жены писателя. Среднее образование А. А. Кузминский получил в 1-й Киевской гимназии. Его профессиональная деятельность началась в Петербурге в Министерстве финансов, где он служил чиновником по особым поручениям. С 1907 г. исполнял должность коллежского секретаря, а с 1911 г. был назначен титулярным советником. С ранних лет вместе со своими родителями и многочисленными сёстрами и братьями (в семье было восемь человек детей) часто приезжал к Толстым в Ясную Поляну. Упоминание Толстого о нем встречается в письмах к Софье Андреевне от 20 мая 1882 г., 25 мая 1883 г., 6 сентября 1890 г., а также в письме к дочери Татьяне и сыну Льву от 31 июля 1893 г. Короткое упоминание о посещении А. Кузминским Ясной Поляны Толстой оставил у себя в настольном календаре 12 сентября 1902 г. Об Александре и его брате Василии С. А. Толстая писала в июле 1889 г.: «Семья сестры моей, Кузминской, произвела на меня самое отрадное впечатление. Позавидовала я одному, что отец так заботился о сыновьях и вместе с тем так с ними дружен» (ДСАТ. 1. С. 398). Личная жизнь А. Кузминского не складывалась. Первые два его брака, сначала с Любовью Андреевной Русановой, а затем с Ольгой Дмитриевной Спечинской, оказались непродолжительными и распались. Третий брак с Марией Васильевной Теняевой (1901–1975) также был неудачным, супруги расстались в 1928 г., через два года после рождения в 1926 г. дочери Татьяны. Своего родного отца она никогда не видела. В молодости А. Кузминский увлёкся воздухоплаванием. Несколько лет он обучался лётному делу во Франции, его наставником стал авиаконструктор Луи Блерио. После своего возвращения Александр остался верен своему увлечению, вошёл в число немногочисленных лётчиков в нашей стране. В 1910 г. ему довелось участвовать во Всероссийском праздновании воздухоплавания. Авиационные выступления с участием А. А. Кузминского на ипподроме в Калуге, проходившие в начале 1900-х гг., описал князь К. Н. Голицын (об одном из выступлений см.: Кузминская Г. Н. Кузминские родственники С. А. Толстой: сб. ст., написанных по историко-генеалогическим материалам. СПб., 2018. С. 50). В 1912–1914 гг. лётчик Кузминский осваивал воздушный путь в небе Дальнего Востока. В 1914 г. пошёл добровольцем на Юго-Западный фронт, после возвращения с фронта служил лётчиком-испытателем. В 1920-е гг. консультировал Главвоздухофлот СССР.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>