<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Klyuchevskiy_Vasiliy_Osipovich_2_312">Ключевский Василий Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Белянин М. Ю. Ключевский Василий Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888019">
                  <name>Белянин М. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6537">Ключевский Василий Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ключевский Василий Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1841-1911) — русский историк. С 1880-х гг. — член Московского археологического общества и Общества любителей российской словесности, истории и древностей при Московском университете (председатель в 1893-1905). В 1893-1895 гг. по поручению императора Александра III Ключевский читал курс русской истории великому князю Георгию Александровичу. С 1889 г. член-корреспондент Петербургской академии наук, с 1900 — академик истории. В 1899 г. издал «Краткое пособие по Русской истории» как частное издание для слушателей автора, а в 1904 г. приступил к изданию полного курса. Всего вышло 4 тома, доведённых до времени Екатерины II. В 1905 г. Ключевский входил в состав Комиссии по выработке проекта нового цензурного устава и участвовал в разработке проекта закона о Гос. думе. К нему обращались за консультациями писатели, композиторы, художники, артисты; в частности Ключевский помогал в работе над ролью Бориса Годунова Ф.И. Шаляпину.</p>
        <p>Толстой был знаком с сочинениями Ключевского, однако считал, что их содержание не вполне соответствует той задаче, которую историк ставил перед собой, поскольку язык, манера изложения и подачи материала не только не открывали перед читателем тайн истории, но затемняли смысл события, заставляя сфокусировать внимание на форме, а не на содержании. Так, в письме И.М. Трегубову 25 ноября 1899 г. Толстой, ознакомившийся со «Значением преподобного Сергия Радонежского для русского народа и государства», заметил: «Ключевского хорошо риторически написано, искусно скрыто то, что нечего сказать. Брошюра всё-таки вредная, как всякая неправда» (66: 279). «Неправду» Толстой усмотрел в том, что Ключевский представил народ в виде пассивной массы, лишённой какой бы то ни было потенциальной возможности самостоятельного выбора и слепо подчинившейся Сергию Радонежскому, без вмешательства которого он оставался бы непросвещённым.</p>
        <p>В декабре 1894 г. Ключевский читал в университете лекцию об умершем Александре III. Лекция вызвала негодование студентов своим откровенно монархическим духом. Узнав о студенческих выступлениях, Толстой оценил деятельность Ключевского как провокационную, о чём писал А.Ф. Кони 11 декабря 1894 г., прося за студентов, приговорённых к административной высылке на 3 года без права проживания в столицах и университетских городах: «Всё это нарочно … делается для того, чтобы раздражить студентов … и вызвать в них и в лицах, связанных с ними, нехорошие чувства к молодому царствованию…» В дальнейшем у Толстого было мало желания обращаться к сочинениям Ключевского.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>