<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dostoevskiy_Fedor_Mikhaylovich_2_223">Достоевский Фёдор Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Достоевский Фёдор Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4597">Достоевский Фёдор Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Достоевский Фёдор Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1821-1881) — величайший писатель земли Русской.</p>
        <p>15 апреля 1855 г. в письме к Е.И. Якушкину из Семипалатинска Достоевский попросил сообщить, кто такой «Л. Т. (напечатавший “Отрочество” в “Современнике”)» (Достоевский. Т. 28/1. С. 184). Затем упомянул Толстого в письме А.Н. Майкову 18 января 1856 г.: «Л. T. мне очень нравится, но, по моему мнению, много не напишет (впрочем, может быть, я ошибаюсь)» (там же. С. 210). В дальнейшем к творчеству Толстого Достоевский относился с большим интересом. В его библиотеке было собрание сочинений Толстого в восьми томах. В 1880 г. он советовал дочери Н.Л. Озмидова: «Лев Толстой должен быть весь прочтён» (там же. Т. 30/1. С. 212).</p>
        <p>Выход книги «Война и мир» обострил интерес Достоевского к личности Толстого. 28 мая 1870 г. в письме к Н.Н. Страхову он спрашивал: «…не знакомы ли Вы с Львом Толстым лично? Если знакомы, напишите, пожалуйста, мне, какой он человек? Мне ужасно интересно узнать что-нибудь о нём» (там же. Т. 29/1. С. 125-126).«Война и мир» побуждала Достоевского к творческому соревнованию с Толстым. В конце 1868 г. он писал Страхову, что со смертью Н.В. Гоголя русская литература «прекратилась», ибо «нет гения впереди». В сложившейся ситуации Достоевский, задумывая новое произведение, по существу, претендовал на особое место в текущей литературе: «Мне хочется поскорее своего». При этом из писателей-современников он выделил, соглашаясь со Страховым, только Толстого: «тут есть и своё», однако сразу же сделал немаловажную оговорку: «да мало». И тут же поправился: «А впрочем, он, из всех нас … успел сказать наиболее своего» (там же. Т. 28/2. С. 334). В начале 1870 г. Достоевский сообщил Страхову о своём намерении создать «Житие великого грешника», идея которого «потребует большого размера объёмом, по крайней мере, такого же, как роман Толстого» (там же. Т. 29/1. С. 112). В эпилоге «Подростка» и в первоначальной исповеди Версилова, героя этого романа, предстала развёрнутая характеристика творческих принципов Толстого — «историографа нашего дворянства» (там же. Т. 13. С. 454-455; Т. 17. С. 142-143). Ему и противопоставил себя Достоевский как художник, описывающий современное «случайное семейство» и выведший «члена случайного семейства», у которого теперь уже совершенно иное «детство и отрочество».</p>
        <p>Роман «Анна Каренина» Достоевский оценил очень высоко, Страхов передал Толстому его реакцию: «Достоевский машет руками и называет Вас богом искусства. Это меня удивило и порадовало — он так упрямо восставал против Вас» (18 мая 1877 г.). «Анне Карениной» Достоевский посвятил две главы «Дневника писателя» 1877 г. Он особо выделил сцену родов Анны, разговор Константина Левина со Стивой Облонским, восьмую часть романа, анализируя которую, полемизировал с Толстым по поводу отношения русского общества к событиям Русско-турецкой войны 1876-1877 гг.</p>
        <p>Лично Толстой и Достоевский не были знакомы. Оба присутствовали 10 марта 1878 г. в Петербурге на лекции Вл. Соловьёва, однако общий друг Страхов не счёл возможным их познакомить: накануне Толстой просил никого ему не представлять. Об этой упущенной возможности встретиться каждый из них позднее искренно сожалел. Писатели могли познакомиться и на открытии памятника А.С. Пушкину в июне 1880 г., однако Толстой, переживавший глубокий духовный кризис, наотрез отказался принять участие в торжествах. Достоевский, по словам его жены А.Г. Достоевской, «хотел поехать в Ясную Поляну», однако сообщение И.С. Тургенева, что Лев Толстой «почти с ума сошёл», заставило его отказаться от этого плана.</p>
        <p>Письмо А.А. Толстой 17 января 1881 г. свидетельствует о горячем интересе Достоевского к направлению духовных исканий Толстого на рубеже 1870-1880 гг. По прочтении писем Толстого к А.А. Толстой за 1880 г. у Достоевского «родилось желание оспоривать ложные мнения Л.Н.». «Вижу, — вспоминала А.А. Толстая, — ещё теперь перед собой Достоевского, как он хватался за голову и отчаянным голосом повторял: “Не то, не то!..” Он не сочувствовал ни единой мысли Л.H.» (ПАТ. С. 26).</p>
        <p>Духовные искания Достоевского тех лет Толстому тоже не были близки. Он похвалил статью Н.К. Михайловского «Записки современника», вышедшую уже по смерти Достоевского (Отечественные записки. 1881. № 2), в ней, по мнению Толстого, критик доказал, что писателю не было ясно, что такое народ и что такое церковь. Толстому были глубоко чужды социально-политические взгляды Достоевского: «У него какое-то странное смешение высокого христианского учения с проповедованием войны и преклонением перед государством, правительством и попами» (Русанов. С. 33). Вместе с тем Толстой осознавал своё глубинное духовное родство с Достоевским: «Чем больше я живу, тем сильнее чувствую, как близок мне по духу Достоевский, несмотря на то, что наши взгляды на государство и церковь кажутся прямо противоположными. Достоевский, Кропоткин, я, вы и все другие, ищущие истины, стоим на периферии круга, а истина в середине. Разными путями приближаемся мы к ней» (Поссе В.А. Толстой // ТВС. 2. С. 263).</p>
        <p>На известие о смерти Достоевского Толстой в письме Страхову 5-7 февраля 1881 г. откликнулся пронзительными строчками: «Как бы я желал уметь сказать всё, что я чувствую о Достоевском, … Я никогда не видал этого человека и никогда не имел прямых отношений с ним, и вдруг, когда он умер, я понял, что он был самый, самый близкий, дорогой, нужный мне человек. Я был литератор, и литераторы все тщеславны, завистливы, я, по крайней мере, такой литератор. И никогда мне в голову не приходило меряться с ним — никогда. Всё, что он делал (хорошее, настоящее, что он делал), было такое, что чем больше он сделает, тем мне лучше. Искусство вызывает во мне зависть, ум тоже, но дело сердца только радость. Я его так и считал своим другом, и иначе не думал, как то, что мы увидимся и что теперь только не пришлось, но что это моё. И вдруг за обедом — я один обедал, опоздал — читаю: умер. Опора какая-то отскочила от меня. Я растерялся, а потом стало ясно, как он мне был дорог, и я плакал и теперь плачу».</p>
        <p>С более поздним печально знаменитым письмом Страхова от 28 ноября 1883 г., где Достоевский был представлен весьма неприглядно, связаны раздумья Толстого о посмертной судьбе писателя. Отвечая Страхову, он писал 6 декабря 1883 г., что читающая публика сообразно уже сложившемуся в русской истории «шаблону» преувеличила значение Достоевского: не мешкая, возвела его «в пророка [мученика], святого». Жертвой такого «ложного, фальшивого отношения к Достоевскому» стал даже его близкий знакомый Страхов. Толстой же был уверен: нельзя в назидание потомству возводить памятник Достоевскому, ибо он был «человеком, умершим в самом горячем процессе внутренней борьбы добра и зла», человеком, «который весь борьба». Толстой не поддержал Страхова: «Вы говорите, что Достоевский описывал себя в своих героях, воображая, что все люди такие. И что ж! результат тот, что даже в этих исключительных лицах не только мы, родственные ему люди, но иностранцы узнают себя, свою душу. Чем глубже зачерпнуть, тем общее всем, знакомее и роднее» (3 сентября 1892 г.). Вместе с тем Толстой отнёс Достоевского к типу людей с «заминкой», людей же «без заминки» с годами он всё больше ценил. Записи М. Горького сохранили очень резкие высказывания Толстого о Достоевском («Мнителен был, самолюбив, тяжёл и несчастен»; «Достоевский политиканствовал и кокетничал». — Горький М. Лев Толстой. Письмо).</p>
        <p>В разные годы герои Достоевского вызывали далеко не однозначную реакцию у Толстого. К образу Раскольникова он отослал в своей статье «Для чего люди одурманиваются?». О главном герое романа «Идиот» как-то сказал: «Мышкин — это бриллиант» (Семёнов С.Т. Воспоминания о Льве Николаевиче Толстом // ТВС. 1960. С. 419), однако указал и на значительные промахи при создании этого образа. В одном из разговоров похвалил роман «Бесы»: «Из выведенных в нём лиц он остановился на Шатове и Степане Трофимовиче Верховенском. В особенности нравится ему Степан Трофимович» (Русанов. С. 102). В «Братьях Карамазовых» особенно выделял старца Зосиму и его поучения. По Толстому, основанием для высокой оценки многих высказываний Достоевского могло служить «хоть одно его старца Зосимы. — Н.М.)> изречение о том, что всякое дело добра, как волна, всколыхивает всё море и отражается на том берегу» (65: 281). Для издания в «Посреднике» была переработана глава из «Братьев Карамазовых» «Старец Зосима». Однако Достоевский-романист далеко не всегда убеждал его: «Какой-то выделанный слог, постоянная погоня за отысканием новых характеров, и характеры эти только намеченные» (Русанов. С. 33). Толстой как-то возмутился: «Странно, что его так много читают, не понимаю — почему! Ведь тяжело и бесполезно, потому что все эти Идиоты, Подростки, Раскольниковы и всё — не так было, всё проще, понятнее» (Горький М. Лев Толстой. Письмо). Толстой не раз подчёркивал: «Мало того, что они герои Достоевского. — Н.М. говорят языком автора, они говорят каким-то натянутым, деланным языком, высказывают мысли самого автора» (Русанов. С. 34).</p>
        <p>Толстой высказал несколько глубоких суждений о поэтике Достоевского. Он обратил внимание на одну композиционную особенность его романов: существенное отличие между их первыми главами и последующими. Первые главы и «Преступления и наказания», и «Идиота» Толстой оценивал чрезвычайно высоко, а последующие главы неизменно вызывали его резкую критику: «Я считаю в “Преступлении и наказании” хорошими лишь первые главы; это шедевр. Но этим всё исчерпано; дальше мажет, мажет» (Лазурский В.Ф. Дневник // ТВС. 2. С. 68); «А “Идиот” — прекрасно начало, а потом идёт ужасная каша. И так во всех почти его произведениях» (Чертков В.Г. Записи // ТВС. 2. С. 120); «В романах Достоевского, в первых главах, сказана вся суть, всё содержание; дальше идёт размазывание» (Маковицкий Д.П. Яснополянские записки // ТВС. 1960. 2. С. 253). Особого внимания заслуживает одно из двух предложенных Толстым объяснений этой особенности: «В художественном произведении, — говорил Лев Николаевич, — должно быть непременно что-нибудь новое, своё. … И вот почему у Достоевского в “Преступлении и наказании” первая часть прекрасна, а вторая часть уже слабее… Достоевский никогда не умел писать именно потому, что у него всегда было слишком много мыслей, ему слишком много нужно было сказать своего… И всё-таки Достоевский — это самое истинное художество. А нельзя, как мой друг Фет, который в шестнадцать лет писал: “Ручеёк журчит, луна светит, и она меня любит”. Писал, писал, и в шестьдесят лет пишет: “Она меня любит, ручеёк журчит, и луна светит”…» (Цингер А.В. У Толстых // ТВС. 1960. 1. С. 456).</p>
        <p>«Иная, даже небрежная, страница Достоевского, — как-то сказал Лев Николаевич, — стоит многих томов многих теперешних писателей» (Сергеенко П.А. Как живёт и работает Л.Н. Толстой // ТВС. 1960. С. 547). В 1900 г. он повторил эту мысль: «Возьмите Достоевского. По своей технике он ниже всякой критики, но он не только нам, русским, но всей Европе открыл целый мир» (Орлицкий С. У графа Толстого // Интервью. С. 144).</p>
        <p>По мнению Толстого, в таких произведениях, как «Записки охотника» Тургенева, «Мёртвые души» Н.В. Гоголя, «Семейная хроника» С.Т. Аксакова, его «Детство. Отрочество», «Записки из Мёртвого дома» Достоевского «вырабатывались новые формы». Однако он приходил к выводу, что «изящная литература теперь кончилась, как новое» (Русанов. С. 102). При этом Толстой не раз, читая Достоевского, «удивлялся на его неряшливость, искусственность, выдуманность»</p>
        <p>(дневник 18 октября 1910 г.); «Как это нехудожественно! Прямо нехудожественно. Действующие лица делают как раз не то, что должны делать. Так что становится даже пошлым: читаешь и наперёд знаешь, что они будут делать как раз не то, что должны, чего ждёшь. Удивительно нехудожественно!» (Булгаков. 22 октября); «Ах, у Достоевского его странная манера, странный язык! Все лица одинаковым языком выражаются. Лица его постоянно поступают оригинально, и в конце вы привыкаете, и оригинальность становится пошлостью. Швыряет, как попало, самые серьёзные вопросы, перемешивая их с романическими. По-моему, времена романов прошли» (ЯПЗ. 4. С. 388).</p>
        <p>В трактате «Что такое искусство?» Толстой говорил о существовании искусства религиозного и искусства всемирного. В новом искусстве (т. е. искусстве XVII-XIX вв.) в качестве образцов «высшего, вытекающего из любви к Богу и ближнему, религиозного искусства» Толстой наряду с произведениями Ф. Шиллера, В. Гюго, Ч. Диккенса указал «Записки из Мёртвого дома» Достоевского. Любовь к этому произведению он пронёс через всю жизнь. Ещё 22 февраля 1862 г. он писал А.А. Толстой: «…достаньте записки из Мёртвого дома и прочтите их. Это нужно». В письме Страхову 26 сентября 1880 г. Толстой дал высокую оценку этому произведению: «Я много забыл, перечитал и не знаю лучше книги изо всей новой литературы, включая Пушкина. Не тон, а точка зрения удивительна — искренняя, естественная и христианская. Хорошая, назидательная книга. Я наслаждался вчера целый день, как давно не наслаждался. Если увидите Достоевского, скажите ему, что я его люблю». Это произведение вдохновляло Толстого: «Я для “Воскресения”, — поделился он с П.А. Сергеенко, — прочёл недавно “Записки из Мёртвого дома”: какая это удивительная вещь!» (Сергеенко П. А. Записи // ТВС. 1960. 2. С. 115). Ещё в 1871 г. Толстой, составляя перечень рассказов для «Азбуки», намеревался поместить в неё выдержки из этой книги. Через десятилетия два фрагмента: «Орёл» и «Смерть в госпитале» — были включены в «Круг чтения». 1 ноября 1904 г. Д.П. Маковицкий записал: «Сегодня вечером Лев Николаевич прочёл вслух два отрывка из “Записок из Мёртвого дома” Достоевского … Видно было, что они глубоко трогают его. Лев Николаевич читает так, что и не подумаешь, что он читает, кажется, что он рассказывает. Интонация удивительная!» (Маковицкий Д. П. Яснополянские записки // ТВС. 1960. 2. С. 238).</p>
        <p>В интервью 1904 г. Толстой указал на исток величия Достоевского: «Я предъявляю к великому художнику три требования: технической законченности, значительности темы и проникновения сюжетом. Из них последнему я придаю наибольшее значение. Можно быть великим писателем, если даже отсутствуют техническая законченность и владение предметом. У Достоевского, например, не было ни того, ни другого. Но нельзя сделаться великим писателем, если не писать кровью сердца…» (Интервью. С. 214).</p>
        <p>В октябре 1910 г., читая первый том «Братьев Карамазовых», Толстой хотел понять, чем обусловлен громкий успех спектакля по этому роману (премьера состоялась 12 октября в Московском Художественном театре). Прочитанные страницы вызывали у него диаметрально противоположные оценки. Уйдя из Ясной Поляны, он просил привезти ему второй том «Братьев Карамазовых», оставленный на письменном столе.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Гусев Н.Н. Толстой и Достоевский // ЯП. сб. 1960. — Тула, 1960; Фридлендер Г.М. Достоевский и Лев Толстой // Фридлендер Г.М. Достоевский и мировая литература. — М., 1985.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>