<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sukhotina_Tatyana_Lvovna_2_624">Сухотина Татьяна Львовна</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В., Зайцева Н. В. Сухотина Татьяна Львовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Алексеева В. В., Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13413">Сухотина Татьяна Львовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сухотина Татьяна Львовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Толстая; 1864-1950) — старшая дочь Толстого, художница, мемуаристка. «Когда она тут я её не замечаю только потому, что она точно часть меня, точно она — это я сам. Очень уж она мне близка», — говорил Толстой о старшей дочери (цит. по: Поповкина Т.К. Л.Н. Толстой в рисунках Т.Л. Толстой-Сухотиной // ЯП. сб. 1980. Тула, 1980. С. 195).</p>
        <p>Татьяна Толстая, второй ребёнок в семье, родилась в Ясной Поляне, в те годы «непрерывного труда, при наилучших условиях жизни», когда начиналась работа над «Войной и миром». Она впитала эту атмосферу счастья и творчества. «Рождение моей дочери Тани было … как праздник, и вся её жизнь была потом для нас, родителей, сплошная радость и счастье. Никто из детей не внёс такого содержания, такой помощи, любви и разнообразия, как наша Таня. Умная, живая, талантливая, весёлая и любящая, она умела вокруг себя всегда устроить счастливую духовную атмосферу и любили же её все — и семья, и друзья, и чужие» (Толстая С.А. Моя жизнь // ОР ГМТ).</p>
        <p>«С большой любовью вспоминаю я своё детство. И с чувством горячей благодарности думаю о тех, кто окружал меня в эту счастливую пору моей жизни. Я выросла среди людей, любящих друг друга и меня. Мне казалось, что такое отношение естественно и свойственно человеческой природе. Я так думаю и теперь. И хота я за свою длинную жизнь иногда видела злобу и ненависть между людьми, — я знаю, что такое отношение так же неестественно, как болезнь. И так же, как болезнь, происходит от нарушения самых первоначальных законов человеческой жизни.</p>
        <p>Так же естественны были и внешние условия нашей жизни. … Жизнь в деревне дала мне любовь к уединению, к спокойствию и дала привычку наблюдать и любить природу. Трём людям я особенно благодарна за своё детство: Отцу, руководившему нашей жизнью и поставившему вас в те условия, в которых мы выросли. Матери, в этих условиях украсившей нам жизнь всеми теми способами, которые были ей доступны, и — Ханне, нашей английской воспитательнице, прожившей в нашей семье шесть лет и давшей нам столько любви, заботы и твёрдых нравственных основ. Среди этих трёх людей, занимавших главное место в моей памяти, прошло моё детство». (Сухотина. Воспоминания. С. 29).</p>
        <p>Первоначальное образование девочка получила дома. Склонности к рисованию проявились ещё в детстве. Сильное впечатление на 9-летнюю Таню произвёл в 1873 г. приезд в Ясную Поляну художника И.Н. Крамского. Толстой пригласил к дочери учителя рисования из Тульского реального училища. С 1882 г. она с перерывами училась (так и не закончив его), в московском Училище живописи, ваяния и зодчества, где первым её учителем некоторое время был В.Г. Перов, затем художники И.М. Прянишников и Л.O. Пастернак. Кроме того, Татьяна Львовна пользовалась советами И.Е. Репина и Н.Н. Ге, ценивших её способности. Хвалил её умение передать сходство в портретах и Толстой. Требовательная к себе, она понимала, что этого мало для того, чтобы быть настоящим художником. «Моя живопись меня путает — что из неё выйдет? — писала она в дневнике в 1889 г. — Убью много времени, труда, а никогда не дойду до того, чтобы быть в состоянии сказать посредством её что-нибудь хорошее людям. Да я и не довольно хороший человек для этого. Папа вчера написал маленькую статью об искусстве, и по ней я увидела, как мало шансов мне сделаться художником».</p>
        <p>Бóлыпая и лучшая часть жизни T.Л. Толстой (46 лет) прошла вблизи Толстого, под влиянием его могучего авторитета. Вместила эта жизнь кроме счастливого детства, юности, учёбы в училище живописи, и педагогическую деятельность, и работу с отцом на голоде… Много души Танюша Толстая отдала издательству «Посредник», где заведовала художественным отделом. За все годы она так и не отважилась создать живописный портрет отца, исполнив лишь копии его портретов работы И.Е. Репина. Но в рисунке она постоянно обращалась к образу Толстого, сделав большой его портрет углем 1910 г. и многочисленные зарисовки отца за разными занятиями. Портрет Толстого 1910 г., исполненный с натуры, вызвал одобрение Репина. По этому поводу он писал Татьяне Львовне: «Я очень обрадовался, что Вы нарисовали портрет Льва Николаевича; но подержите его у себя до будущего сезона выставок: этот кончается… Уверен, куда бы Вы ни послали это произведение, оно везде будет принято… Кажется, теперь на всех выставках принимают рисунки и акварели и, следовательно, для Вас выбор большой. Повторяю: Вас везде примут с этой интересной работой. С дружеским желанием Вам побольше деятельности. Искренне преданный Илья Репин» (Репин И.Е. Переписка с Л.Н. Толстым и его семьёй. Т. 1. М.; Л., 1949. С. 98-99).</p>
        <p>Из работ Сухотиной сохранилось много удачных портретов, живописных и графических, родных и близкого окружения, а также серия портретов яснополянских крестьян. Она автор коллекции (около 30) графических портретов Толстого, исполненных карандашом, углем, сангиной. (Только в ГМТ хранится около 300 художественных работ Сухотиной-Толстой.) В 1899 г. Т.Л. Толстая вышла замуж за Михаила Сергеевича Сухотина (1850-1914). В1905 г. у неё родилась дочь Татьяна. В 1919 г. Сухотина переехала с дочерью в Москву, где создала небольшую художественную студию для детей в Лопухинском переулке. Тогда же она написала ряд очерков, объединённых в книге «Друзья и гости Ясной Поляны» (М., 1923) и другие произведения.</p>
        <p>В годы революции, Гражданской войны и укрепления в России большевистской диктатуры ей удалось многих спасти от тюрьмы и смерти. В 1923-1925 гг. Т. Сухотина была директором ГМТ. В 1923 г. она познакомилась со знаменитым австрийским актёром Моисси, поставившим на сцене «Живой труп» Толстого. Он её уговорил покинуть Россию. Благодаря Масарику, президенту Чехословакии, который был знаком с Толстым, она получила необходимые визы и в 1925 г, со своей двадцатилетней дочерью уехала за границу. Она не думала, что покидает Россию навсегда. Надеялась, что всё переменится, что, надышавшись свободой Запада, она вернётся. После триумфального приёма в Праге, затем в Вене, был Париж. Приезд старшей дочери Толстого в Париж стал событием. Приглашения посыпались со всех сторон: Англия, Испания, Италия, Швейцария, Польша, Голландия, США. В течение нескольких месяцев она исколесила эти страны, читая лекции об отце и особенно о том, что больше всего трогало её сердце, об отношениях между родителями. Она нарушила долгое молчание ради восстановления правды. Лекции пользовались огромным успехом.</p>
        <p>В 1929 г. в Париже старшая дочь Толстого открыла Русскую академию, пригласив в неё преподавать живших тогда в Париже русских художников, среди них К.А. Коровина, Б.Д. Григорьева, И.Я. Билибина, М.В. Добужинского и др. Со многими из них, даже после того как Академия из-за материальных трудностей была закрыта, она не прерывала дружеских отношений. Последние годы Т.Л. Сухотина жила в Риме вместе с семьёй своей дочери; жизнь её была наполнена интересом к любимому делу: «Если что работаю, то только в связи с отцом», — писала она Н.Н. Гусеву в апреле 1948 г. Умерла Татьяна Львовна в 1950 г. в Риме. Значительную часть её архива дочь её, Т.М. Альбертини, передала в дар ГМТ.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Жданов В.А. Старшая дочь Льва Толстого И Л.Н. Толстой. Статьи и материалы. — Горький, 1970; Альбертини-Сухотина Т.М. Моя мать // ЯП. сб. 1978. — Тула, 1979; Алексеева В.В., Калинина Н.А. Т.Л. Сухотина-Толстая // Италия и Россия. Русская эмиграция в Италии в XX веке. — М., 2003.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>