<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bedeker_Fridrikh_Vilgelm_4_1677">Беде́кер Фридрих Вильгельм</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Беде́кер Фридрих Вильгельм // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1098">Беде́кер Фридрих Вильгельм</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Беде́кер Фридрих Вильгельм</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Baedeker; 1823-1906) — знакомый Толстого; немецкий протестантский миссионер, переехавший в 1860 г. в Англию и много времени проведший в России в попытках проповедовать протестантизм (евангелизм). Последователь известного английского евангельского проповедника лорда Редстока, Бедекер занимался миссионерской деятельностью как в кругах российской аристократии, так и в российских тюрьмах, раздавая каторжникам Библию и др. не запрещённую властями религиозную литературу.</p>
        <p>С Бедекером Толстой познакомился 8 февраля 1889 г. в своём хамовническом доме в Москве, куда приехал миссионер. В дневниковой записи писатель отметил встречу с Бедекером, так отзываясь о своём госте: «Проповедник кальвинист пашковский т. е. приверженец В. А. Пашкова, основателя секты. — А. Е.. Он сказал, что следит за мной, говорил с пафосом и слезами. Но холодно и неправдиво. А добрый человек. Его погубило проповедничество. Он прямо сказал, что всякий — миссионер, и настаивал и приводил тексты в подтверждение того, что надо проповедовать, и что недостаточно “светить” добрыми делами перед людьми. Я всё время трогался до слёз. Отчего — не знаю» (50: 34).</p>
        <p>Деятельность Бедекера нашла несколько карикатурное отражение в романе Толстого «Воскресение», где миссионер стал прототипом двух персонажей: Кизеветтера, проповедовавшего Евангелие в аристократических петербургских салонах, и безымянного англичанина, изучавшего ссылку и тюрьмы в Сибири и говорившего о спасении «верою и искуплением» (32: 434). Сам Толстой признавал прямую связь этих персонажей с Бедекером в письме из Гаспры своему американскому переводчику Эйльмеру Мооду 23 сентября 1901 г.: «Я назвал проповедника Кизеветтер потому, что тип его мне дал Бедекер, немец, проповедующий по-английски. Разумеется, перемените ему фамилию, так как я назвал его англичанином» (73: 148).</p>
        <p>В то же время, анализируя историю писания и печатания «Воскресения», Н. К. Гудзий выдвинул версию о том, что в образе Кизеветтера отразилось впечатление, испытанное Толстым и от др. проповедника — В. А. Дитмана, члена «Общины апостолов последних дней», бывшего одно время в числе главных руководителей этой общины в Петербурге. Дитмана Толстой слушал в Москве на религиозном собрании у своей знакомой Л. Ф. Сомовой. Как и Кизеветтер на Нехлюдова, Дитман произвёл на Толстого впечатление лицемера (33: 372).</p>
        <p>В любом случае — оба миссионера изображены Толстым в романе иронически. Кизеветтер своим актёрством и себялюбием вызывал в наблюдающем за ним Нехлюдове чувство стыда и гадливости (32: 262). В свою очередь благородное по замыслу намерение англичанина обратиться к острожникам с проповедью христианской морали завершалось конфузом: «Англичанин, раздав положенное число Евангелий, уже больше не раздавал и даже не говорил речей. Тяжёлое зрелище и, главное, удушливый воздух, очевидно, подавили и его энергию, и он шёл по камерам, только приговаривая “all right” “прекрасно” — (англ.) на донесения смотрителя, какие были арестанты в каждой камере. Нехлюдов шёл как во сне, не имея силы отказаться и уйти, испытывая всё ту же усталость и безнадёжность» (32: 436-437). Тем не менее, после визита в острог Нехлюдов раскрывал подаренное ему англичанином Евангелие и испытывал просветление и искупление, подобное тому, какое англичанин безрезультатно проповедовал перед каторжанами.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Срезневская О. И. Доктор Бедекер, прототип Кизеветтера и англичанина в «Воскресении» Толстого // Толстой. Памятники творчества и жизни. 3. М., 1923. С. 89-102. Latimer R. S. Dr. Baedeker and his Apostolic Work in Russia. London, 1907.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>