<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ganzen_Petr_Gotfridovich_2_162">Ганзен Пётр Готфридович</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Ганзен Пётр Готфридович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3106">Ганзен Пётр Готфридович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ганзен Пётр Готфридович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Гансен Петер Эмануэль; 1846-1930) — датчанин; литератор, пропагандист скандинавской литературы в России и русской культуры в скандинавских странах. Переводчик сочинений Толстого на датский язык; его корреспондент и адресат.</p>
        <p>Агент датской телеграфной компании, Ганзен с 1871 г. жил в России, сначала в Сибири, а с 1881 г. в С.-Петербурге. В 1917 г. вернулся в Данию. С конца 1870-х гг., войдя в литературную среду, в круг русских писателей, он начал заниматься переводами; стал “двусторонним” переводчиком: России дал представление о современной датской литературе, а Дании — о русской.</p>
        <p>В 1878 г. Ганзен познакомился с И.А. Гончаровым и взялся за перевод «Обломова», но неожиданно получил от автора романа совет: «Откиньте “Обломова” в сторону и займитесь гр. Толстым» (письмо Гончарова Ганзену от 30 августа 1878 г.). Ганзен последовал совету и начал было переводить «Анну Каренину», но не довёл работу до конца. Не приступил он и к переводу «Войны и мира» (хотя мечтал об этом): оказалось, что оба романа уже перевёл другой датский переводчик, В. Гёрстенберг. Тогда Ганзен взялся за «Детство» и «Отрочество» — в 1885 г. он прислал автору обе повести в переводе на датский язык с дарственной надписью, сообщив, что повести очень понравились датским читателям и они просят перевести «Юность» (о ней Ганзен уже сообщил им в краткой заметке, помещённой в конце перевода). Так трилогия, составлявшая первый том русского 12-томного собрания сочинений Толстого, вышла в свет в Дании на датском языке.</p>
        <p>В 1888 г. из 12-го тома того же издания толстовских сочинений Ганзен перевёл рассказы «Чем люди живы», «Упустишь огонь — не потушишь», «Два старика», «Где любовь, там и Бог», а также статьи «О переписи в Москве» и «Так что же нам делать?». О реакции датских читателей па эти произведения Ганзен сообщал Толстому в письме 9 мая 1888 г.: «Как по отзывам датских газет, так и из частных писем от знакомых я могу заключить, что последние сочинения ваши произвели едва ли не сильнейшее впечатление в Дании, чем знаменитые ваши романы. Особенное внимание возбудили приведённые мною в виде “Вступления” отрывки из “Исповеди”. Её называют “образцом автобиографии” и глубоко сочувствуют описанному в ней перевороту в деятельности автора» (ЛН. Т. 75. Кн. 1. С 317). До 1891 г. Ганзен перевёл также «Смерть Ивана Ильича», «Власть тьмы», «Плоды просвещения», рассказы «Много ли человеку земли нужно», «Крестник», «Ильяс», «Кающийся грешник».</p>
        <p>В 1890 г. Ганзен от В.Г. Черткова услышал о новой только что законченной повести Толстого «Крейцерова соната» и обратился к автору с просьбой прислать текст повести. Получив его и сделав перевод на датский, Ганзен неожиданно узнал, что Толстой пишет послесловие к «Крейцеровой сонате» — именно в это время Ганзен впервые посетил Ясную Поляну и после долгого заочного знакомства с писателем наконец встретился с ним лично. Датчанин оказался симпатичным человеком, и Толстой называл его теперь не иначе как «милый Ганзен». Ганзен же стал живым свидетелем того, как работал Толстой. Надеясь получить от писателя готовую к переводу рукопись «Послесловия», он взялся переписать набело черновик. Однако на следующий день «беловая» рукопись вернулась к Ганзену, вся испещрённая поправками Толстого. Так продолжалось все пять дней пребывания гостя в Ясной Поляне. Переписав «Послесловие» раз пять, он уехал, так и не получив готовой рукописи: она пришла к нему значительно позднее.</p>
        <p>Ганзен постоянно информировал Толстого о реакции датской читающей публики и критики на переведённые им произведения писателя. Об одном из писем Ганзена по поводу отношения датчан к «Крейцеровой сонате» Толстой заметил. «Интересное письмо с выписками статей. Не решаются ни осуждать, ни согласиться» (там же. С. 328).</p>
        <p>Ганзен не только пропагандировал Толстого в Дании и других скандинавских странах (Финляндии, Швеции, Норвегии), но и его стремился приобщить к новым именам из Скандинавии, появившимся на мировом литературном горизонте, прежде всего к норвежским писателям Генрику Ибсену и Бьёрнстерне Бьёрнсону, а также датскому философу Кьеркегору, переводы которого он постоянно посылал писателю и о котором много ему рассказывал в письмах. Ганзен уверял Толстого, что между его взглядами и взглядами Кьеркегора есть несомненное сходство, которое он видел в религиозном мировоззрении, а «Киркегор прежде всего религиозный писатель …. При этом руководила им мысль: современное образованное общество чуждо всего истинно религиозного, живёт в какой-то путанице эстетическо-этических, с лёгкой примесью религиозного, понятий» (там же. С. 318). Усердно Ганзен рекомендовал Толстому и Ибсена, пытаясь заинтересовать его этим уже широко известным в мире писателем. Но Ибсена Толстой отверг, к Кьеркегору же и Бьёрнсону отнёсся положительно, хотя и без особого энтузиазма.</p>
        <p>7 августа 1891 г. Ганзен сообщил Толстому в письме, что временно прекращает свой семилетний труд по переводу его произведений на датский язык, во-первых, потому, что всё, что до того времени написал Толстой, уже переведено, а во-вторых, потому, что взялся за своих «любимых датско-норвежских писателей» (там же. С. 329). В последние годы жизни в России Ганзен выполнил гигантский труд по изданию на русском языке собрания сочинений Г. Ибсена (в 4 т. М., 1909) в своих переводах и со своими предисловиями к каждой ибсеновской драме и большим биографическим очерком; это издание — одно из лучших и сегодня.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Ганзен П.Г. Пять дней в Ясной Поляне (В апреле 1890 г.) // ТВС. 1. С. 451-467.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>