<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shuraev_Ivan_Osipovich_3_1618">Шура́ев Иван Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Шура́ев Иван Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15835">Шура́ев Иван Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шура́ев Иван Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Иван», «Ваня»; 1887 — после 1964 г.) - крестьянин из Ясной Поляны, служил лакеем в доме Толстых; позднее, в 1930-е гг., работал монтёром на Тульском оружейном заводе; до конца дней жил в Ясной Поляне.</p>
        <p>В 1890-е гг. Ваня Шураев учился в яснополянской школе; Толстой называл его в числе «шести выдающихся» (ЯПЗ. 3. С. 29) своих учеников. У Толстых Ваню считали «революционером». 10 марта 1906 г., как записал Д. П. Маковицкий, Татьяна Львовна говорила: «Ваня страшный революционер. О Шмидте очень сокрушался. Раньше всех нас читает газеты» (ЯПЗ. 2. С. 73). «Л. Н. сказал, что Ваня (лакей) воспитывается газетами (каждый день усердно читает их), - отмечал Маковицкий 15 сентября 1910 г. - Это дурно, так как следствие чтения газет - то, что позволяет себе судить о вещах, которых не знает» (ЯПЗ. 4. С. 350-351). Иногда Ваня пересказывал Толстому информацию, прочитанную в газете (ЯПЗ. 2. С. 404). 25 апреля 1906 г. «Юлия Ивановна Игумнова. - Н. Б. сказала про Ваню, какой он революционер. Как сегодня с восторгом передавал известия, что было покушение на Дубасова. Потом говорил, что из Тулы выслали трёх рабочих - верно, тех, для которых просили вчерашние тульские старушки…» «Татьяна Львовна: Ванька - революционер» (ЯПЗ. 2. С. 121-122). Она не раз повторяла это. «Сейчас Таня говорила про Ивана, что он ненавидит господ, завидует. И мне так мучительно стало больно, грустно. Как жить под такой ненавистью?!» - запись 17 февраля 1907 г. в дневнике самого Толстого (56: 17).</p>
        <p>Не только газеты читал Ваня, но и книги. 13 апреля 1906 г. «Л. Н. подарил Ване Шураеву книгу стихотворений Ратгауза, роскошное издание, которую получил в двух экземплярах» (ЯПЗ. 2. С. 107). В начале декабря Толстой дал Ване читать драму (видимо, «Сильные духом» В. И. Игнатьева) и потом вместе они «раскритиковали» эту драму (ЯПЗ. 2. С. 321).</p>
        <p>Ваня с «господами» играл «в пыжи», участвовал в развлечениях (ряженые), порой сопровождал Толстого на прогулках, присутствовал при разговорах в зале, иногда вставлял своё слово… 28 марта 1907 г. Маковицкий записал: «“Ещё сегодня был, - рассказал Л. Н., - бывший солдат, попавший в каторгу на 12 лет, на Сахалин, добродушнейший человек”. Ваня: “Он попал ни за что. Толканул офицера, когда тот хотел его ударить”. Л. Н.: “За это везде, и в Европе, строго наказывают. Военная служба до того отвратительна, что держится только этакими страшными мерами”» (ЯПЗ. 2. С. 402).</p>
        <p>Осенью 1906 г. Ваня Шураев собрался жениться. 8 октября Маковицкий записал: «Свадьба Вани. За обедом Михаил Сергеевич рассказал, что пошло шиворот-навыворот: невеста смеялась, а жених плакал. Софья Андреевна: Не она боится будущности, а он» (ЯПЗ. 2. С. 256-257).</p>
        <p>Чутко прислушиваясь к своей душе, в последние годы жизни Толстой в общении с Иваном ощущал «новое душевное состояние»: «…сейчас позвал Ивана и что-то особенно радостное, близкое почувствовал в общении с ним. Дай Бог, дай Бог. Как будто почувствовал освобождение того, что одно есть: ЛЮБВИ» (запись в дневнике 21 декабря 1907 г. - 56: 89). 9 апреля 1908 г. Маковицкий записал, что «Л. Н. говорил Николаеву о роскоши, праздной обстановке в доме. Что за обедом он смотрел на Ваню (лакея) - какое сосредоточенное лицо! Совестно стало» (ЯПЗ. 3, С. 52). 15 февр. 1909 г.: «Здоровье хорошо, говорил с Ваней. Не могу без слёз» (57: 27), - заметил Толстой в дневнике.</p>
        <p>С 1909 г. Ваня Шураев стал лакеем у M. С. и Т. Л. Сухотиных.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>