<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kustodiev_Boris_Mikhaylovich_2_350">Кустодиев Борис Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Кустодиев Борис Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20110">Кустодиев Борис Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кустодиев Борис Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1878-1927) — художник. Учился в Академии художеств у И.Е. Репина (1896-1903). Мастер группы «Мир искусства». По характеру своего творчества Кустодиев — рассказчик. Его картины повествовательны, изобилуют бытовыми эпизодами, остро подмеченными сценками. Если перевести любой из его набросков, эскизов, картин на язык литературы, получится занимательный рассказ с увлекательным сюжетом. Собранные вместе, эти кустодиевские рассказы образуют большую книгу о России и её людях, о русском быте и пейзаже России. Каждая из его работ словно страница книги. Именно поэтому его таланту столь органична роль иллюстратора.</p>
        <p>За 25 лет творческой жизни художнику довелось иллюстрировать многих русских писателей, в т.ч. Толстого. Иллюстрации Кустодиева напоминают самостоятельные картины. Его рисунки очень живописны, он работал в основном в тоновой иллюстрации, рисуя мягким итальянским карандашом, широко применял растушёвку, создающую тонкие градации света и тени. Его рисунки всегда отличались тонко продуманной композицией. Это относится и к иллюстрациям народных рассказов Толстого «Свечка» и «Первый винокур», которые он в 1905 г. выполнял по заказу Экспедиции заготовления гос. бумаг. «…Делаю иллюстрации к Толстому», — сообщал он в письме Ю.Е. Кустодиевой 7 сентября 1905 г. С ней же в письме 15 ноября 1911 г. художник делился впечатлениями от прочитанных произведений писателя: «…читаю Толстого, новые вещи мне очень нравятся, особенно «Дьявол», «Алексей Горшок» и «После бала», как всё сильно, красочно и удивительно молодо! И как это глубоко, особенно после всей этой теперешней размазни, которой наводняются все журналы наши теперешние знаменитые!»</p>
        <p>Уже после революции, в 1925 г., он иллюстрирует рассказ «После бала». Усложняется техника исполнения, сам графический язык этих иллюстраций. В них начинает преобладать импровизационный момент.</p>
        <p>Об отношении художника к Толстому вспоминал его сын: «Одним из наиболее ценимых писателей был Л.Н. Толстой; его “Казаки” и “Севастопольские рассказы” были любимыми произведениями отца. Но он говорил: “Хорош Толстой Лев, когда не проповедует, когда молод был и пользовался жизнью…”» (Кустодиев Б.М. Письма, статьи, заметки, интервью. Л., 1967. С. 300). Как-то в разговоре Кустодиев шутя заметил: «Под старость у каждого человека пробиваются наружу, в самом его облике, атавистические черты, лежащие глубоко в его натуре; так, например, аристократ Лев Толстой к старости принял облик русского землепашца…» (там же. С. 238).</p>
        <p>Искреннее тёплое отношение к Толстому художник сохранял до конца жизни, это чувствуется и в его письме к В.В. Воинову, написанном 4 июня 1923 г. в Гаспре, где когда-то жил Толстой во время болезни в 1901 г.: «Живём мы здесь очень хорошо… Живём в комнате, где жил Л.Н. Толстой в свой последний приезд сюда, — помните, как-то он был за несколько лет до смерти в Крыму и именно здесь в Гаспре. Есть даже дорожка Толстовская, по которой он, видимо, здесь гулял» (там же. С. 171).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>