<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rakhmetullin_Mukhammed_3_1409">Рахмету́ллин Мухаммед</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Рахмету́ллин Мухаммед // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11565">Рахмету́ллин Мухаммед</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рахмету́ллин Мухаммед</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Мухаммед-Шах», «Мухамедша», «Романыч»; даты жизни не установлены) — башкирский крестьянин из деревни Муратшино Имелеевской волости Самарской губ. Более 8 лет готовил кумыс вблизи хутора Толстых. Русское население звало его Романычем. Толстой познакомился с ним в начале 1870-х гг., когда были приобретены самарские земли в Бузулукском уезде, обустроен хутор, рядом с ним, «в степи, были разбиты две войлочные кибитки, в которых жил» «кумысник» Романыч «со своими жёнами». «В степи, в нескольких саженях от дома, стоит войлочная кибитка, в которой живёт старый башкирец Мухаммедшах с семьёй. Они будут делать кумыс для лечащихся» (Сухотина. Воспоминания. С. 133), - писала Т. Л. Сухотина-Толстая. Бывшая воспитательница детей Толстых Ханна Терсей, приехавшая на хутор, видела «своеобразную красоту степи» и её обитателя Мухаммедшаха и говорила юной Татьяне Толстой: «Смотри …, эти огромные пасущиеся стада овец напоминают библейскую жизнь. А наш башкирец Мухаммедшах похож на библейского патриарха, с своей седой бородой, длинной цветной одеждой и своими степенными, вежливыми манерами…» (там же. С. 140). «Мухаммедшах, красивый старик, похожий на ястреба, в тюбетейке и шёлковом бухарском халате, из-под которого видна была чистая белая рубаха, мягко ступая в своих ичигах, приветливо встречал гостей, слегка жал руку обеими руками, усаживая на ковёр, подкладывая за спину гостя мягкую подушку, и угощал кумысом из чаш, выдолбленных из берёзовых наплывов, - вспоминал старший сын Толстого С. Л. Толстой. - В кибитке отсутствовали стулья и столы, были только ковры, было чисто и уютно. Мухаммедшах был умный и по-своему культурный человек; он знал арабский язык, читал коран, был благовоспитан, тактичен. Он говорил по-русски свободно, но игнорировал падежи и спряжения. Одна из любимых тем его разговоров была о том, как башкиры жили в старину и как теперь хуже стали жить (Очерки былого. «1873 год»). «Мухамедша - старый знакомый башкирец, приехавший с семьёй, кибиткой и кумысом и лошадьми на наш хутор по нашему приглашению», - сообщала С. А. Толстая Т. А. Кузминской. 20 июня 1875 г. она писала сестре с самарского хутора на р. Мо́че.: «Лёвочка … конечно, ничего не пишет и проводит дни или в поле, или в кибитке башкирца Мухаммед-Шаха…» (62: 193). «Папа́, Стёпа, Ханна и даже маленькая Маша усиленно пили кумыс. С утра они отправлялись в кибитку, где их приветствовал утончённо вежливый и благообразный старый башкирец Мухаммедшах Романович. Сидя на положенных на пол коврах и подушках, со скрещенными по-турецки ногами, он сначала мешал в кожаной посудине кислый и жидкий кумыс, потом наливал его ковшом из карельской берёзы в такую же плоскую чашу и с поклоном подносил своему гостю. Папа́, бывало, возьмёт чашу с кумысом в обе руки и одним залпом выпивает её до дна, ни разу не отрывая от неё рта. А чаша большая - вместимостью в целую бутылку, а то и больше. Мухаммедшах только ждёт, когда папа́ кончит, чтобы опять налить ему вторую чашу. Иногда папа́ выпивает и вторую и только похваливает…» - рассказывала в своих мемуарах Т. Л. Сухотина-Толстая (Сухотина. Воспоминания. С. 143).</p>
        <p>Об этом времени в феврале 1899 г. вспоминал в своём письме к Толстому А. Н. Гончаров: «Вы в продолжение двух часов играли в шашки с Мухамеджаном, и он, оканчивая партию, прибавлял: “сыди, граф, в нужник”, или: “теперь гуляй в нужник”. “Так не говорят, - поправляли Вы его, - а нужно сказать: в Седан”. Тогда это слово было в большом ходу: французы были побиты» (72: 93). Отношения с Романычем были очень добрыми. Толстой любил повторять его выражение: «думать надо, большой думать надо» (72: 95). Любил и его кумыс. 19 июля 1881 г. записал в дневнике: «Кумыс отличный. Мухамеша ещё глаже, чем был. За занавеской жена и пищит новорождённый Мухомеша. Он, смеясь и конфузясь, говорит: “Молодой угодил”». В тот же день ещё запись: «Я ему, Романычу, толковал политические дела» (49: 53).</p>
        <p>Даже Софья Андреевна расположилась к «башкирцу», «напоминавшему картины старых библейских типов» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 220): «Мухамедша также хорош собой, изящен и приятен; также похож на ястреба», - писала она Т. А. Кузминской 29 мая 1883 г. с самарского хутора (83: 379). А в письме к мужу на хутор из Ясной Поляны посылка внуку Мухаммедшаха, «маленькому Азису», «картинки», с мыслью, что «он будет рад». «Я очень любила эту семью башкирцев, - позднее писала она в книге «Моя жизнь». - Приветливые, до утончённости учтивые, благообразные, чистоплотные и религиозные - насколько они лучше наших русских крестьян» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 241). Толстой тоже любил и эту семью, и этот степной мир: «Моему отцу очень нравился своеобразно красивый отживающий быт этого кочевого народа, - писал С. Л. Толстой. - Он говорил, что от него “Геродотом пахнет”» (Очерки былого. Гл. «1873 год»).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>