<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Berkengeym_Grigoriy_Moiseevich_2_077">Беркенгейм Григорий Моисеевич</title>
        <title type="bibl">
          Ломунова А. К. Беркенгейм Григорий Моисеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888083">
                  <name>Ломунова А. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1281">Беркенгейм Григорий Моисеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Беркенгейм Григорий Моисеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1872-1919) — московский врач-терапевт, в 1903-1904 гг. живший несколько месяцев в Ясной Поляне в качестве домашнего врача; корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Родился в зажиточной купеческой семье; окончил медицинский факультет Московского университета. С 1897 г. работал врачом на фабрике, потом в детской больнице Святой Ольги в Москве. В 1901 г. его пригласили в качестве домашнего врача в имение Сухотиных Кочеты, в семью дочери Толстого, Татьяны Львовны. Здесь Беркенгейм пробыл недолго, так как Сухотины уехали к тяжело больному Толстому в Крым.</p>
        <p>Через год он как врач сопровождал семью Сухотиных в их поездке за границу, где мужу Татьяны Львовны предстояла тяжёлая операция.</p>
        <p>Беркенгейм познакомился с Толстым в ноябре 1902 г., когда впервые приехал в Ясную Поляну, чтобы рассказать о здоровье Сухотиных, которые ещё оставались за границей. «…Приласкайте его, — писала из Рима Татьяна Львовна родителям, — он очень милый человек и нам выказал так много сердечного участия, что мы его никогда не забудем» (цит. по: Неман. 1987. № 8. С. 150). Через год Беркенгейм снова приехал в Ясную Поляну, теперь уже в качестве домашнего врача Толстых. Он сменил доктора Д.В. Никитина, своего товарища по Московскому университету, который, уезжая на несколько месяцев за границу для усовершенствования, рекомендовал его Толстым. «Григория Моисеевича gagne à ètre connu» чем больше узнаёшь, тем больше ценишь. — фр. (90: 329), — писал Толстой младшей дочери Александре Львовне. Поселившись в Ясной Поляне, Беркенгейм следил за здоровьем Толстого и членов его семьи, принимал больных крестьян в яснополянской амбулатории, а также помогал как секретарь. Он разбирал почту, приходившую на имя писателя, по его просьбе отвечал на некоторые письма и телеграммы, вечером, когда собиралась вся семья, читал вслух.</p>
        <p>В фсврале 1904 г. вернулся доктор Никитин и Беркенгейм уехал из Ясной Поляны, но его связь с семьёй Толстых не прервалась. Он был частым гостем толстовского дома, где ему все были рады. Яснополянские обитатели видели в Беркенгейме «опытного врача, умного, милого человека, хорошо знающего и понимающего семейные отношения в доме Толстых» (Булгаков. С. 391). Живя в Москве, доктор выполнял самые разные просьбы Толстых: проводил и организовывал медицинские консультации в Москве, договаривался с коллегами-врачами об их поездках в Ясную Поляну и т.д. Помогал он Толстому и в его писательском труде. Так, в 1906 г., ценя ум и эрудицию Беркенгейма, Толстой просил его помочь собрать материалы, нужные писателю для романа о декабристах. Изучив фонды Исторического музея и крупных библиотек Москвы, Беркенгейм составил для Толстого огромный библиографический список из 150 названий книг и документов об эпохе, интересующей писателя. В ответ Толстой написал: «Очень вам благодарен, милый Григорий Моисеевич, за ваш большой и мне очень нужный и для меня полезный и приятный труд» (76: 88).</p>
        <p>В трагические дни последней болезни Толстого Беркенгейм вместе с другими врачами был у постели умирающего писателя.</p>
        <p>5 ноября 1910 г. он приехал в Астапово, привёз кислород, лекарства, необходимые предметы для ухода за больным. Под медицинскими бюллетенями о ходе болезни и смерти Толстого стоит и подпись Беркенгейма.</p>
        <p>Беркенгейм оставил интересные воспоминания о Толстом. Они вносят новые черты в традиционно сложившийся образ писателя — пациента, который не любил лечиться, не хотел принимать лекарства, не соглашался делать уколы. Доктор писал: «Как это ни парадоксально, Лев Николаевич любил лечиться, и это была одна из привычек, привитых ему с детства… Он исследовал часто свой пульс, мерил температуру, рассматривал язык и т.п. Больше всего Лев Николаевич не любил сложных средств из аптеки; охотно применял он всякое растирание, массаж, клизмы, диетические средства, вроде мёда, горького миндаля, черники; были и лекарства, получившие право гражданства, как, например, висмут, жжёная магнезия, разнообразные минеральные воды и т.п., — временами охотно пил кефир и кумыс. Излюбленные же средства были такие, “какие может применять всякая Матрёна”, — как он говорил» (Беркенгейм Гр. Из воспоминаний о Л.Н. Толстом и его последних днях // Русские ведомости. 1911. № 256).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Свадковский Б.С. Домашние врачи Л.Н. Толстого // Неман.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>