<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tenishev_Vyacheslav_Vyacheslavovich_3_1520">Те́нишев Вячеслав Вячеславович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Те́нишев Вячеслав Вячеславович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13625">Те́нишев Вячеслав Вячеславович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Те́нишев Вячеслав Вячеславович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1878-1959), князь — знакомый Толстого, посетитель Ясной Поляны; крупный землевладелец Орловской губ., предводитель дворянства Мценского уезда; впоследствии член III Гос. думы; октябрист. Тенишев стал бывать у Толстого в период первой русской революции. 21 января 1905 г. Д. П. Маковицкий записал: «Вечером приехал Тенишев, предводитель мценского дворянства, зять Трепова, человек правительственной точки зрения» (ЯПЗ. 1. С. 145). Естественно, при встрече речь зашла о 9 января («Кровавом воскресенье»). «Тенишев говорил о том, что с 5 по 12 января не было правительства и потому не были подготовлены к беспорядкам. Осуждал, что царь, не принявший депутацию рабочих до стрельбы по ней, принял её позже. “Это непоследовательность”, - говорил он. Л. Н. был того же мнения: “Ведь фабричные рабочие, - сказал Л. Н., - настоящие кавалеры в сравнении с мужиками; последний из них живёт лучше сельского старосты. У старосты нет таких сапог; он не пьёт чай с сахаром, как они”. … Тенишев говорил ещё о том, что, если бы сменилось правительство, оно сейчас же заключило бы мир на теперешних условиях Японии; а теперь истощённая Япония должна вести войну ещё, по крайней мере, полгода. Японцы требуют Корею, Сахалин, разоружение Владивостока и один миллиард. Л. Н.: “У японцев нет средств для того, чтобы требовать контрибуцию”» (ЯПЗ. 1. С. 146). На следующий день Толстой, словно анализируя вчерашний разговор с Тенишевым, заговорил о либерализме, который «отвлекает от внутренней работы, позволяет жить легкомысленно. Либерал оправдывает себя тем, что он делает полезное дело. Тенишев в качестве предводителя дворянства состоит также и членом воинского присутствия, отбирает новобранцев. Ведь это чувству противно смотреть те сцены. Но он считает себя более нравственным, чем другие; говорит, что он не будет размножать чиновничество, т. е. палач, который оправдывается тем, что он делает менее больно, чем другие палачи” (там же). Через несколько дней Толстой снова вернулся к беседе с Тенишевым; 5 февраля Маковицкий записал его слова: «Л. Н.: “Тенишев здесь высказывал мнение из лагеря Трепова, что Мирский в то время министр внутренних дел. - Н. Б. должен был накануне 9 января поставить войска на заставах, не впускать рабочих. Сделали бы это, не было бы кровопролития”. Л. Н. думает, что это интрига против Мирского» (ЯПЗ. 1.С. 163).</p>
        <p>13 мая 1906 г. Тенишев опять посетил Толстого. «В полдень приехал князь Тенишев. Рассказывал про выборы в Орловской губернии. Прошли семь крестьян и М. Стахович», - отметил Маковицкий. Далее шёл разговор о «прогрессивном поземельном налоге», о чём Толстой заявил определённо: «Прогрессивная подать несправедлива». Тенишев пытался возразить: «“В Австралии она есть”. Л. Н.: “Нет, в Австралии её нет. Я знаю это хорошо. То, что теперь делается, это комическое интермеццо в серьёзной (грозной) драме, которая ещё не началась”. Тенишев: “А какая она будет, что произойдёт?” Л. Н.: “Если бы я её знал…” Тенишев: “Ведь теперь, после установления конституции, можно ожидать мира, работы. Так было в других странах”. Л. Н.: “История не повторяется. Беда, что у них ничего нет своего, всё по-западному”» (ЯПЗ. 2. С. 138-139). В тот же день за обедом Тенишев спросил у Толстого: «“Какое впечатление производит на вас Дума?” Л. Н.: “Комическое”». 14 мая - «чрезвычайно интересный разговор Л. Н. с Молоствовой, Лебреном, Тенишевым. …Л. Н.: “Паскаль говорил: чтобы забыть вопросы жизни, человек гоняется за зайцем. Дай ему четырёх зайцев - ему не нужны, а нужно забытьё. Дума - тоже заяц”» (ЯПЗ. 2. С. 139).</p>
        <p>Тенишев приезжал в Ясную Поляну в августе 1907 г. и в конце августа 1909 г. 18 августа 1909 г. Толстой после беседы с гостем сказал Маковицкому: «Тенишев - умный, серьёзный человек» (ЯПЗ. 4. С. 49). 19 августа Маковицкий писал в своём дневнике: «Пополудни Л. Н. беседовал с князем Тенишевым: наставлял его, чтобы заговорил о Генри Джордже в Государственной думе. То же хочет посоветовать и Маклакову. Л. Н. слышал от Тенишева, что Столыпин хочет успокоить народ. Но отрубное хозяйство - не та мера. Разве мужики не знают, что выгоднее иметь землю в одном месте, чем в разных полях, по полю в ширину этого стола? Только они знают, что выгода материальная менее для них важна, чем справедливость. Это относится и к общине: это во имя нравственного начала. Выгоду понимают; как землю обрабатывать, знают лучше, чем петербургские господа.</p>
        <p>Тенишев возражал, что мужики не такие идеалисты» (ЯПЗ. 4. С. 49). На следующий день Маковицкий отметил: «Утром уехал князь Тенишев. Л. Н. остался им доволен: внимательный, желающий учиться, знающий законы, государственные дела. “Внешнюю сторону”, - оговорился Л. Н.» (ЯПЗ. 4. С. 50). Сам Толстой 20 августа 1909 г. записал в дневнике: «Разговор с Тенишевым о едином налоге» (57: 120). Толстой старался побудить «члена Думы Тенишева» поставить в Гос. думе вопрос об уничтожении частной земельной собственности путём введения «единого налога» по проекту Генри Джорджа, но, как писал Толстой H. Н. Гусеву 27 августа, Тенишев оказался «мало восприимчив» (80: 74).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>