<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kivshenko_Aleksey_Danilovich_2_308">Кившенко Алексей Данилович</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Кившенко Алексей Данилович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6355">Кившенко Алексей Данилович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кившенко Алексей Данилович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1895) — русский живописец. Был близок к передвижникам, известен как мастер бытовых, исторических, батальных картин, а также как иллюстратор сцен из деревенской жизни. Учился у И.Н. Крамского в рисовальной школе Общества поощрения художников в Петербурге (1860-1867) и в Академии художеств (1867-1877). Как пенсионер Академии художеств в 1880-1883 гг. жил в Германии и Франции: право пенсионерства получил за исполненную по собственному выбору историческую картину «Военный совет в Филях в 1812 году» (Гос. Русский музей), которая принесла художнику популярность. В 1882 г. он сделал два её повторения (Гос. Третьяковская галерея и Музей истории и реконструкции Москвы).</p>
        <p>Эта картина оказалась лучшей и самой известной работой Кившенко. На основании разысканных им старинных живописных портретов и гравюр художник сумел достоверно запечатлеть участников совета. Но, работая над картиной, Кившенко во многом следовал и описанию совета в Филях в книге Толстого «Война и мир». Образы участников совета у Кившенко близки литературным образам Толстого. Вслед за писателем, уже отступая от достоверности, Кившенко показал в избе, где заседал совет, лежащую на печи крестьянскую девочку (персонаж, вымышленный Толстым), которая наблюдает за спором «дедушки» (Кутузова) с «длиннополым» (Бенигсеном). К тому же, изобразив в своей картине, согласно описанию Толстого, лишь одиннадцать членов совета, художник повторил неточность, допущенную в «Войне и мире»: на совете в Филях присутствовало тринадцать человек (у Толстого отсутствовали генералы Платов и Ланской).</p>
        <p>Толстой был хорошо знаком с Кившенко-иллюстратором; с рисунками художника «Посредник» в 1885-1886 гг. издал многие «народные рассказы» Толстого: «Два старика», «Чем люди живы», «Где любовь, там и Бог», «Свечка». Кившенко — автор рисунков на обеих обложках к сочинению «Греческий учитель Сократ» (1885), тоже изданному «Посредником». В письме к художнице Е.М. Бём, желая привлечь её к изданиям для народа, Толстой писал 6 июня 1885 г.: «Не слыхали ли вы про издание лубочных книжек и картин Сытина, частью которых занимаются близкие мне люди и отчасти и я. … Принимают участие в этом деле Савицкий, Кившенко, Крамской и Репин. Как бы хорошо было, если бы вы захотели послужить этому делу» (63: 257). Примечательно, что писатель назвал здесь Кившенко среди «близких» ему людей.</p>
        <p>Толстой оказал значительное влияние на Кившенко; на протяжении жизни художник продолжал возвращаться к творчеству писателя. С 1893 г. он действительный член и профессор-руководитель батальной мастерской Академии художеств; в 1886-1893 гг. создал серию батальных картин на темы Русско-турецкой войны.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>