<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makariy_2_379">Макарий</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Макарий // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8304">Макарий</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Макарий</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Михаил Петрович Булгаков; 1816-1882) — митрополит Московский, историк церкви, богослов, публицист. Автор «Истории русской церкви» (в 13 т.). Толстой был хорошо знаком с сочинениями митрополита Макария. «Православно-догматическое богословие» (в 5 т.), созданное Макарием в 1849-1853 гг., явилось основным произведением, которое писатель подверг критике в своём «Исследовании догматического богословия». Иногда Толстой прямо писал, что он создал «Критику Догматического Богословия Макария» (65: 30), хотя произведение Макария было взято лишь как пример богословского сочинения, отражающего главные основы доктрины православной церкви. Толстой критиковал не столько Макария, сколько чуждые ему, Толстому, идеологию, образ мысли и склад ума этого представителя церкви. Толстовские рассуждения о неискренности, умышленном затемнении простого и ясного смысла христианского учения могут быть адресованы любому богослову и церковному писателю.</p>
        <p>В период напряжённых духовных поисков конца 70-х гг., побывав в Москве, Толстой беседовал с митрополитом. В письме к Страхову 4 октября 1879 г. он отметил, что Макарий — прекрасный и умный человек, но в результате контактов с ним и другими священнослужителями Толстой «больше ещё укрепился в своём убеждении. Волнуюсь, метусь и борюсь духом и страдаю, — писал он; — но благодарю Бога за это состояние». Беседы с Макарием не смогли удержать Толстого в лоне православной церкви.</p>
        <p>Митрополит Макарий был одним из тех, кто решал судьбу «Исповеди» Толстого, когда это сочинение проходило через духовную цензуру. Н.Н. Бахметьев, секретарь журнала «Русская мысль», куда была отдана «Исповедь» для публикации, впоследствии вспоминал, что в духовной цензуре «не знали, как отнестись к этому произведению Толстого, докладывали митрополиту, а в то время московским митрополитом был известный своими богословскими сочинениями и большим для архиерея либерализмом преосвященный Макарий. Ему не хотелось запретить, но и пропустить такую статью он не решался» (23: 521). В результате текст «Исповеди» был вырезан из майского (1882 г.) номера «Русской мысли». Митрополиту Макарию не довелось ознакомиться с большинством религиозных сочинений Толстого, в т.ч. и более радикальной направленности, чем «Исповедь», но едва ли они могли вызвать одобрение митрополита, почувствовавшего при чтении «Исповеди», что Толстой далёк от православно-церковного взгляда на мир. По мнению же Толстого, ценившего дух христианского учения выше буквы, многие нехристианские мыслители истинного Христа «знали лучше, чем его знают Макарий и другие» (83: 341).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>