<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vrangel_Aleksandr_Egorovich_4_1745">Вра́нгель Александр Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Михновец М. В. Вра́нгель Александр Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888094">
                  <name>Михновец М. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2897">Вра́нгель Александр Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вра́нгель Александр Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1833-1915) — барон, юрист, дипломат, археолог, мемуарист. Окончил в 1853 г. Императорский Александровский лицей в Санкт-Петербурге (бывший Царскосельский) и, отказавшись от успешной карьеры в столице, поехал в Семипалатинск служить «стряпчим казённых и уголовных дел». Там познакомился и подружился с отбывавшим ссылку после каторги Ф. М. Достоевским, свидетелем гражданской казни которого Врангель был в 1849 г. Он принял деятельное участие в деле о возвращении писателю офицерского звания и получении права вернуться в Петербург. Врангель сыграл важную роль в истории взаимоотношений Достоевского с его будущей женой Марией Дмитриевной Исаевой. В письме к А. Н. Майкову Достоевский так представлял его: «… человек очень молодой, с прекрасными качествами души и сердца, приехавший в Сибирь прямо из лицея с великодушной мечтой узнать край, быть полезным и т.д. Он служил в Семипалатинске, мы с ним сошлись, и я полюбил его очень…»</p>
        <p>В 1857 г. Врангель вернулся в Петербург и отправился в кругосветную экспедицию с русской эскадрой. В 1858-1859 гг. участвовал в подготовке Айгунского договора с Китаем, позднее, в 1862-1863 гг., занимался дипломатической службой в Молдавии и Валахии, в 1863-1866 гг. — в Дании, в 1879-1897 гг. служил генеральным консулом в Данциге, в 1897-1898 гг. — министр-резидентом, а затем посланником в Саксонии и Брауншвейге (1898-1906). В конце жизни работал над книгой «Воспоминания о Ф. М. Достоевском в Сибири. 1854-1856 гг.» (СПб., 1912), которая отдельными главами публиковалась в иллюстрированном приложении к петербургской газете «Новое время».</p>
        <p>Лично с А. Е. Врангелем Толстой знаком не был, однако в 1908-1909 гг. внимательно отнёсся к публикации его воспоминаний о Достоевском. В журнале «Новое время» (от 29 ноября 1908 г., № 11753) 1 декабря он прочитал главу «Казнь Ф. М. Достоевского». Д. П. Маковицкий записал в тот день: «После обеда Л. Н. показывал иллюстрированное приложение к “Новому времени” и говорил про статью “Казнь Достоевского” (приготовления к ней, описание очевидца): “Очень интересно”» (ЯПЗ. 3. С. 262). В мае того же года на вопрос С. А. Стахович, читал ли он воспоминания Врангеля, Толстой ответил: «Читал. Всё, что касается Достоевского, всё это мне интересно» (ЯПЗ. 3. С. 411). 11 февраля 1909 г. Толстой с интересом ознакомился со следующей главой воспоминаний Врангеля, повествующей о жизни Достоевского в ссылке. «…Л. Н. с большим интересом читает продолжение статьи “Отрывки из моих воспоминаний” барона А. Е. Врангеля о Достоевском в ссылке» (ЯПЗ. 3. С. 327).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>