<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kashkin_Nikolay_Sergeevich_2_304">Кашкин Николай Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Жаров В. А., Строганов М. В. Кашкин Николай Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Жаров В. А., Строганов М. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6285">Кашкин Николай Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кашкин Николай Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1914) — старший сын декабриста С.Н. Кашкина. По окончании Александровского лицея Кашкин служил в Министерстве иностранных дел. В октябре 1848 г. он организовал кружок молодых людей (около 12 человек), интересовавшихся социалистическими идеями и фурьеризмом. 7 апреля 1849 г. состоялся обед в честь дня рождения Фурье, где присутствовал Петрашевский, который назвал присутствующих «социалистами фурьеристского толку». Формально Кашкин не принадлежал к кружку Петрашевского, но был обвинён по этому делу. По заключению следственной комиссии, в кружке Кашкина «рассуждали о возможности применить учение Фурье к быту России» и произносили речи «против религии, семейственного быта и государственного устройства». Военный суд приговорил Кашкина к смертной казни, заменённой ссылкой рядовым на Кавказ. «Летом 1853 года, заболев лихорадкою, Николай Сергеевич ездил лечиться в Железноводск, где познакомился с юнкером графом Л.Н. Толстым, с которым сошёлся “на ты” и с которым до самой смерти великого писателя сохранил добрые отношения» (Кашкин Н.Н. Родословные разведки. СПб., 1913. Т. 2. С. 572). Кашкин стал одним из прототипов Гуськова, героя рассказа Толстого «Разжалованный».</p>
        <p>Выслужив чин прапорщика, Кашкин получил помилование в январе 1856 г., в декабре того же года ему дали отпуск на четыре месяца, которые он провёл в Москве, где постоянно встречался с Толстым: «…часто с ним бывали на балах. … Толстой в “Декабристах” описывает именно тот кабинет у Дюссо, в котором мы любили ужинать» (там же. С. 572-573). 19 января 1857 г. Толстой записал в дневнике: «Обедал у Шевалье … Кашкин и Муханов и Оболенский». В 1858 г. Кашкин вышел в отставку в чине подпоручика. Позднее как калужский помещик участвовал в подготовке и проведении Крестьянской реформы 1861 г. в Калужской губ. В 1870-1908 гг. служил по судебному ведомству. Поддерживал переписку с Толстым, которая отличалась особенной теплотой («Дружески жму тебе руку и прошу любить любящего тебя», — строка из письма Толстого к Кашкину 18 августа 1894 г.). Толстой упоминал о нём в своих письмах к другим лицам: «Он был разжалован по делу Петрашевского. Теперь он моих лет, если не твоих, служит председателем суда в Калуге» (письмо С.Н. Толстому 18 декабря 1903 г.). Толстой часто вспоминал Кашкина: 17 февраля 1905 г. в Ясной Поляне «вспоминали Н.С. Кашкина. Л.Н. рассказал, почему он служит судьёй. Ему 70 лет, богатый, друг Достоевского, Петрашевского» (ЯПЗ. 1. С. 180).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>