<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Barykova_Anna_Pavlovna_2_064">Барыкова Анна Павловна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Барыкова Анна Павловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1009">Барыкова Анна Павловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Барыкова Анна Павловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Каменская; 1840-1893) — литератор, поэтесса. Троюродная племянница Толстого (дочь М.Ф. Каменской, внучка скульптора Ф.П. Толстого). Окончила Екатерининский институт в Петербурге (1856). Её стихи и поэтические переводы с нескольких европейских языков печатали журналы «Дело», «Отечественные записки», «Русское богатство», «Слово» и др. Она переводила П.-Ж. Беранже, В. Гюго, И.-В. Гёте, Г. Гейне, П. Шелли, Г. Лонгфелло и др. поэтов, руководствуясь своими демократическими взглядами (в духе некрасовской традиции). Барыкова поддерживала связь с народовольцами, её произведения отличались обличительной направленностью. В 1878 г. вышел первый её поэтический сборник «Стихотворения».</p>
        <p>Во второй половине 1880-х гг. Барыкова сотрудничала с «Посредником», много печаталась в его изданиях. Она глубоко прониклась жизнепониманием Толстого, пропагандируя его религиозно-нравственное учение. Сведений об их личном знакомстве не сохранилось. Не было между ними и переписки. Но в письмах и дневниках Толстого нередко упоминалось это имя. Барыкова писала стихи и рассказы для народного чтения. 6 апреля 1888 г. Толстой писал В.Г. Черткову: «Барыковой “Три загадки” не помню, а эти все три штучки мало интересны. В такой сжатой форме должно быть что-нибудь сильное и оригинальное, а этого нет. Но стих необыкновенной натуральности и лёгкости, и по направлению своему это хорошо. Вообще сотрудница эта очень хорошая. Я не люблю стихотворную форму; чтó бы она написала в прозе историю, историческую эпоху или личность по образцу Александра Македонского, Рим, Греция, Средние века, Америка — всё прекрасно бы было» (86: 148).</p>
        <p>Барыкова предложила Черткову (для «Посредника») «своё даровое сотрудничество по переводам с английского, французского, немецкого и польского» языков (86: 119). 16 сентября 1888 г. Чертков писал Толстому: «У нас сейчас гостит Барыкова из Ростова, авторша “Царя Ахриана”, та, кому я поручил писать о Будде. Она премилая, добрая и умная женщина и драгоценная сотрудница» (86: 174).</p>
        <p>Очень понравился Толстому перевод Барыковой сочинения Ф. Коппе «Прощение», драмы в одном действии, в стихах (в «Посреднике» он вышел отдельной книжечкой): «Барыковой перевод превосходен и вся вещь прелесть» (87: 56) — писал он Черткову.</p>
        <p>Вскоре до Толстого дошла весть о тяжёлой болезни писательницы, умиравшей от чахотки. Узнав о безнадёжном её положении, 21 мая 1893 г. Он излил свою боль в письме Черткову: «Как мне грустно за Аполлова и Барыкову. Очень грустно. Такие близкие дорогие люди. … Барыкова, которую я знаю с двух сторон, и с вашей, и со стороны Юнге, её и моей троюродной сестры, скажите, пожалуйста, от меня, что она мне много дала доброго, поддерживающего, бодрящего. Напишите от неё и о ней» (87: 197). 3 июня пришло письмо от Черткова, и назавтра Толстой отвечал: «Вчера только прочёл ваше письмо о состоянии Барыковой и тут же с этой почтой прочёл в “Новом времени” о её смерти. Очень жаль. Как она умирала и умерла, напишите все подробности» (87: 199). Барыкова умерла 31 мая.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>