<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Goldenveyzer_Aleksandr_Solomonovich_3_960">Гольденвейзер Александр Соломонович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Гольденвейзер Александр Соломонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3590">Гольденвейзер Александр Соломонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гольденвейзер Александр Соломонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1855-1915) — посетитель Ясной Поляны и собеседник Толстого; юрист, киевский адвокат, дядя известного пианиста А. Б. Гольденвейзера. Окончил в 1876 г. юридический факультет С.-Петербургского университета со степенью кандидата прав и начал адвокатскую карьеру в Москве. Вскоре переехал в Киев, где всю свою жизнь посвятил «защите тех, кого несправедливо притесняет жестокая реальность жизни». Свою деятельность он рассматривал «как борьбу для защиты святыни - человеческой личности». А. С. Гольденвейзер был убеждён, что суд является лишь орудием, хотя и плохим, но единственным в условиях российской действительности, чтобы сломить изнутри «греховской» обычай - суд человека над человеком. Свободу человеческой личности он рассматривал не только элементом своих политических убеждений, но и элементом веры. Не случайно на стене его кабинета висели две старинные хартии: оригинальный печатный экземпляр французской «Декларации прав человека и гражданина» и фотографическое изображение копии рукописи первой американской конституции (Винавер М. Александр Соломонович Гольденвейзер // Право. 1915. №23. С. 1644).</p>
        <p>Кроме адвокатской практики присяжный поверенный А. С. Гольденвейзер много времени уделял преподавательской и научной деятельности, главным образом, в области гражданского права. Среди трудов по уголовному праву наиболее известной была работа «Преступление - как наказание, а наказание - как преступление (Мотивы толстовского “Воскресения”). Этюды, лекции и речи на уголовные темы» (Киев, 1908). Книга состояла из девяти самостоятельных частей, первая из которых была посвящена юридическому анализу романа Толстого «Воскресение». Впервые она в качестве отдельной статьи под названием «Преступление - как наказание, а наказание - как преступление (Мотивы толстовского “Воскресения”)» была опубликована в журнале «Вестник права» (1901, июль). Автор прислал своё сочинение Толстому, которому статья очень понравилась, и писатель ответил автору коротким благодарственным письмом (75: 198; более позднее издание книги А. С. Гольденвейзера - 1908 г. - сохранилось в ЯПб; ЯПЗ. 4. С. 437). Так двумя этими посланиями ограничилась переписка Толстого с А. С. Гольденвейзером. Через несколько лет к писателю обратился сын адвоката Эммануил Александрович (1883-1953), эмигрировавший в 1900 г. в США. Доктор экономики, президент Американской ассоциации экономистов, он преподавал в Колумбийском и Корнельском университетах. В 1908 г. он перевёл на английский язык статью своего отца о «Воскресении» Толстого и направил письмо автору романа с просьбой написать «пару слов» об этюде его отца, чтобы поместить их как предисловие к новому изданию этого перевода. Перечитав «прекрасную» статью А. С. Гольденвейзера (Гусев. Летопись. 2. С. 669), Толстой исполнил просьбу его сына, ответив письмом от 14 февраля (79: 75), где отметил: «…этюд вашего отца с большой силой и яркостью освещает дорогие мне мысли о неразумности и безнравственности того странного учреждения, которое называется судом» (79: 74).</p>
        <p>А. С. Гольденвейзер встретился с Толстым 3 августа 1909 г. в Ясной Поляне. Накануне он приехал к своему племяннику А. Б. Гольденвейзеру, который в это время находился в Телятинках, в имении В. Г. Черткова. А. Б. Гольденвейзер говорил писателю об ожидаемом приезде дяди, и Толстой выразил желание с ним познакомиться. В своих воспоминаниях известный пианист, говоря о встрече и беседе А. С. Гольденвейзера с Толстым, писал: «Вечером мой брат, дядя и я отправились в Ясную. Когда мы поднялись наверх, Лев Николаевич только что кончил читать что-то вслух. После представления и незначительных приветственных фраз сели за круглый стол. Лев Николаевич спросил: “Скажите, это с вами или с вашим сыном в Америке я переписывался?” - “С моим сыном” … Мой дядя сказал: “Мой сын поступил довольно смело, по-американски, решившись обратиться прямо к вам за рекомендательным письмом к его переводу моего этюда о “Воскресении”. - “Нет, отчего же, я охотно исполнил это его желание. Статья ваша очень хороша, и хотя мне, так в ней восхваляемому, и не совсем подобает рекомендовать её, но я сделал это, так как в ней верно и очень удачно обрисованы бессмысленность и зло уголовного суда”».</p>
        <p>Выразив радость по поводу положительного отзыва писателя о его статье. А. С. Гольденвейзер «заметил, что он слышал от некоторых судебных деятелей, что они до прочтения этого этюда неверно судили об отношении Льва Николаевича к суду и судьям, считая его описание суда даже карикатурным». В ответ Толстой сказал, что одна его знакомая «не в состоянии есть тех кур, которых она знала в лицо. Так вот и судьи: если бы они в лицо знали тех кур, над которыми они произносят свои приговоры, они скорее получили бы отвращение к своему ремеслу» (Гольденвейзер. С. 237-238).</p>
        <p>О пребывании А. С. Гольденвейзера в Ясной Поляне 3 августа 1909 г. упоминал и Д. П. Маковицкий: «Вечером были братья Гольденвейзеры с дядей - киевским адвокатом, А. С. Гольденвейзером, автором статьи о “Воскресении” - кажется, разбор суда с юридической точки зрения, - которая Л. Н. понравилась. Умный и приятный» (ЯПЗ. 4. С. 28).</p>
        <p>Через год после смерти Толстого киевские адвокаты, в подарок к 35-летнему юбилею адвокатской деятельности А. С. Гольденвейзера, поднесли ему переиздание его этюда «Преступление как наказание, а наказание как преступление. Мотивы толстовского “Воскресения”» (Киев, 1911). Позднее это издание было переведено на все европейские языки.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Берзин П. С. Присяжний повiрений Киïвського окружного суду Олександр Соломонович Гольденвейзер // Киïвська школа криминального права (1834-1960): iстoрико-правове дослiдження. Монографiя. 2-е вид. перероб. i доповн. Киïв, 2013. С. 1078-1087.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>