<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Syutaev_Vasiliy_Kirillovich_2_629">Сютаев Василий Кириллович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сютаев Василий Кириллович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13456">Сютаев Василий Кириллович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сютаев Василий Кириллович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1819-1892) — знакомый Толстого, «крестьянин с радикальными христианскими взглядами» (69: 174), сектант. Считал, что Бог живёт в самом человеке: «всё в табе», как он выражался (79: 89), «где любовь, там и Бог». Толстой признавал совпадение взглядов Сютаева со своими взглядами.</p>
        <p>Познакомился Толстой с Сютаевым в 1881 г., заехал к нему в деревню Шевелино в Новоторжском уезде Тверской губ. В январе 1882 г. Сютаев приехал в Москву и некоторое время жил у Толстых в доме. «Это был небольшого роста крестьянин с жидкой русой бородкой и добрыми глазами, опрятно одетый в чёрный полушубок, — вспоминал старший сын Толстых СЛ. Толстой. — Я только впоследствии у духоборов встречал людей такой духовной красоты, каков был Сютаев. В нём были черты Платона Каратаева (“Война и мир”): та же мягкость, незлобивость и благоволение к людям и животным. Но, кроме того, у него был большой ум: он самостоятельно додумался до своей веры, в которой был глубоко убеждён. Она была основана на христианстве, понимаемом как чистая индивидуальная этика. И он свои убеждения применял к жизни, стараясь жить “по-Божьи”. Он отрицал церковное учение и не ходил в церковь, отрицал воинскую повинность. Его сын, призванный по набору, отказался от присяги, за что был заключён в Шлиссельбургскую крепость. Он добровольно не платил податей, но не противился их взысканию и не имел замков в своём доме. … При чуждых ему людях, “господах”, в барской обстановке, он нисколько не стеснялся, вёл себя с большим достоинством и говорил что думал» (Очерки былого. Гл.</p>
        <p>«Первая зима в Москве. (1881-1882)»).</p>
        <p>Позднее Сютаев не раз бывал в Хамовниках и в Ясной Поляне и переписывался с Толстым до самой своей смерти. Писатель очень часто ссылался на Сютаева, упоминая в письмах и своих сочинениях его заповедь «всё в табе». Писал о нём в трактате «Так что же нам делать?». Вспоминал Толстой Сютаева и после его смерти. 3 июня 1905 г. Д.П. Маковицкий записал в своём дневнике рассказ Толстого: «Я был у него с Бакуниным. У них было всё общее; старуха 52-х лет; здоровенная; спросил её, чей платок у неё на голове, жёлтый. — “Невесткин”. А Сютаев сказал: “У нас, у мужчин, у каждого своё платье, а у них, у баб, сундук общий”. Он был пастух, хотя сыновья зарабатывали по 50 рублей в месяц; он смотрел на скотину, как на меньших братьев, с которыми следует обходиться внимательно. Вёз меня на телеге, лошади сытые, саврасая и серая. Спрашиваю: “А где у тебя кнут?” — “Нет, кнута не надо”. Самобытный крестьянин, объяснивший себе, как жить, с решительностью. … Кроткий, жизнерадостный. Говорил: “Давайте петь. Когда жизнь устроится, будем радоваться (петь)”» (ЯПЗ. 1. С. 302). Н.Н. Гусев 12 декабря 1908 г. записал в своём дневнике: «И вчера и сегодня Лев Николаевич перечитывал статью Пругавина о Сютаеве. Сегодня … он сказал мне: “Я весь полон Сютаевым. Вот истинное просвещение!.. Безграмотный, а всё знает. Всё, что я пишу теперь, это дурным языком пересказываю то, что у него сказано ясно… Немного он не освободился от некоторых суеверий…”» (Гусев Н.Н. Два года с Л.Н. Толстым. М., 1973. С. 222-223).</p>
        <p>В самом начале 1880-х гг. И.Е. Репин создал живописный портрет Сютаева. Т.Л. Толстая сделала копию этого портрета, которая очень нравилась Толстому. «Танина копия репинского портрета Сютаева очень хороша, — говорил он, — мутные глаза — как живые. Иногда вечером смотрю на него. Хотелось бы писать о нём. Пругавин писал о нём поверхностно» (запись 3 июня 1905 г.; ЯПЗ. 1. С. 302).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>