<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bernz_Eliza_5_2239">Бёрнз Элиза</title>
        <title type="bibl">
          Великанова Н. П. Бёрнз Элиза // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888031">
                  <name>Великанова Н. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1309">Бёрнз Элиза</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бёрнз Элиза</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1823–1903) — американский корреспондент и адресат Толстого, писатель, преподаватель английского языка, руководитель издательства «Бёрнз и Ко», выпускающего и распространяющего фонографические и фонетические книги, карты и канцелярские принадлежности, директор школы фонетического письма в Нью-Йорке. Посылала Толстому свои книги. Одна из них сохранилась в ЯПб: «The step-by-step primer in Burnz pronouncing print. Correct pronunciation shown without new letters or change of spelling. By Eliza Boardman Burnz». New York, Burnz & Co., 1892 (J.J. Little & Co). Считала себя единомышленницей и последовательницей Толстого. Написала ему: «После появления в Америке Вашего произведения “Крейцерова соната” очень многие говорят: “Диана развивает, объясняет и применяет к жизни теории графа Толстого”. Поэтому мы берём на себя смелость послать Вам экземпляр, чтобы Вы сами могли судить об этом» (Толстой и США. С. 487 – 488). Книга Бёрнз «Diana. A psycho-physiological essay on sexual relations for married men and women» («Диана. Психофизиологический опыт о половых отношениях для женатых мужчин и женщин», изд. 3-е, испр. и доп., Нью-Йорк, 1887) вызвала интерес Толстого и желание познакомить русского читателя с её содержанием: «Книга мне очень понравилась, — отвечал он корреспондентке 31 октября 1890 г., — и я думаю, что её распространение сделает много добра. Я тотчас написал маленькую статью о её содержании и позволил себе присоединить к ней ваше письмо и послал в очень популярный журнал (“Неделя”), из которого она перепечатана многими периодическими изданиями. Хотя я и не вполне согласен со всеми вашими взглядами, что вы можете видеть из моего послесловия к “Крейцеровой сонате”, я нахожу вашу работу очень полезной и ещё раз благодарю вас за присылку её» (65; 181). Дневник и письма октября–ноября 1890 г. раскрывают сомнения, которые испытывал Толстой при подготовке этой публикации: «3-го дня был доктор Богомолец, и я с ним переводил статью “Диана” о половом вопросе, очень хорошую. Вчера её изложил и нынче поправил, во время сеанса с Ге» (дневниковая запись от 14 октября – 51: 95); «Ещё получил я статью “Диана” из Америки о половых сношениях и написал изложение её. Перевести её всю было бы хуже, и перевёл приложенное к ней письмо. Посылаю вам. Надо бы это напечатать и распространить. Как вы думаете? Отвечайте» (В.Г. Черткову, 15 октября – 87: 49); «Статью Дианы я тоже поправлял и в начале вставил место, которое Маша перепишет вам, в котором я выгораживаю себя и говорю, что, хотя основы этой статьи не христианские, а языческие, она всё-таки может быть очень полезна» (В.Г. Черткову, 18 октября – 87: 51). С просьбой о содействии в публикации статьи Толстой обратился к Н.Н. Страхову: «Я получил статью из Америки, которая показалась мне очень не только интересна, но полезна. Я сделал из неё извлечение и перевёл приложенное в конце её письмо. Извлечение это мне хотелось бы напечатать. – Помогите мне в этом. Прежде всего представляется “Неделя” — в особенности потому, что не хотелось бы обидеть Гайдебурова, если ему это может быть приятно. Если же Гайдебурову не нужно этого извлечения, то в “Новое время”. Письмо же, я думаю, нельзя напечатать по тому, что признано называть неприличие, ни в “Неделе”, ни в “Новом времени”, хотя бы очень этого хотелось. И потому нельзя ли его пристроить в специальный журнал или газету “Врач” или т. п.» (18 октября. – ПСПТС. Т. 2. С. 841; 65: 172–173); «Изложение брошюры “Дианы”, после того, как я послал вам, мне разонравилось. Я много выпустил и смягчил, а то там есть нехорошее — удовлетворение чувственности в разных видах; и я боюсь, что она может подать повод к соблазну <...> Да и лучше не печатать её вовсе. Как вы скажете?» (27–28 октября. – ПСПТС. Т. 2. С. 843; 65: 177). Статья «Об отношениях между полами», датированная 14 октября 1890 г. Толстым, была напечатана 28 октября (Неделя, 1890, № 43) и перепечатана в других изданиях (Новости, 1890, № 298). А после публикации появилась запись в Дневнике: «Статья “Дианы” напечатана. Мне как-то жутко за неё. И это скверно. Доказательство, что я не вполне для других делал» (30-31 октября; 51: 98). Книга корреспондентки была поводом, позволившим Толстому ещё раз выразить идеи повести «Крейцерова соната», так волновавшие его читателей. Она показывала, «что необходимость изменения взгляда на отношения между полами, — как он писал в статье, — сознана не мною одним, а большим количеством мыслящих людей, голоса которых не слышны и не заметны потому только, что они заглушены криком людей толпы, с упорством и задором отстаивающих привычный и потакающий их страстям порядок вещей <...>» (27: 286). Цитируя письмо Бёрнз и пересказывая книгу «Диана», Толстой обращал внимание на актуальность её мыслей, «хотя и имеющих в основе не христианское, а, скорее языческое, Платоновское миросозерцание», их новизну и очевидность «неразумия установившейся распущенности как в холостой, так и в женатой жизни нашего общества» (27: 287). Основная мысль автора «Дианы», по мнению Толстого, заключалась в том, что мужественность и женственность суть противоположные нравственные свойства, которые определяют взаимное притяжение мужчин и женщин, их стремление к физическому и духовному общению. Однако при удовлетворении одного влечения ослабевает другое и поэтому «влечение между полами не есть только физическое стремление, производящее деторождение, но есть влечение различных полов друг к другу, могущее принимать форму самого духовного общения, только мысли, и самого животного общения, производящего деторождение, и всех самых различных ступеней между тем и другим» (27: 287). Причём «чем форма общения ближе к крайнему физическому пределу, тем больше разжигается желание, и тем меньше получается удовлетворения; чем ближе к противоположному крайнему, духовному пределу, тем меньше вызываются новые желания, тем полнее удовлетворение. Чем ближе к первому, тем разрушительнее для жизненной силы; чем ближе к второму, к духовному, тем спокойнее, радостнее и сильнее общее состояние» (27: 288). В то же время, как пишет Толстой, «соединение мужчины и женщины “в плоть едину” в форме неразрывного единобрачия автор считает необходимым условием высшего развития человека» (27: 288), хотя и признаёт, что одни и «те же половые стремления могут вести к духовному общению — любовности, и к физическому — производительности, деторождению, и то, что одна деятельность переходит в другую, в зависимости от сознания, то, естественно, он не только не признает невозможности воздержания, но считает его естественным и необходимым условием разумной половой гигиены как в браке, так и вне его» (27: 287–288). 5 ноября, посылая А.М.Калмыковой книгу «Диана», Толстой писал: «В “Диане” есть многое нехорошее, я выбрал то, что, по мне, было хорошо. Письмо Борнс <так в тексте. – Н. В.> прекрасно» (65: 183). Речь идёт о «письме к родителям и наставникам», приложенном к книге «Диана», которое Толстой называет замечательным, «несмотря на то, что трактует о предметах, считающихся неприличными» (27: 289). Письмо это, по мнению писателя, «может иметь такое благодетельное влияние на несчастную молодёжь, страдающую от эксцессов и неправильностей, что распространение этого письма между взрослыми мужчинами, губящими так напрасно свои лучшие силы и своё благо, и, главное, между бедными, гибнущими только от незнания, мальчиками в семьях, училищах, гимназиях и в особенности корпусах и закрытых заведениях, было бы истинным благодеянием» (27: 289). Это письмо было переведено доктором Богомольцем (рукопись хранится в ГМТ), отредактировано Толстым и подготовлено к печати под названием «Частное письмо родителям, докторам и начальникам школ» Э. Бёрнз (27: 555–558). Предполагалась публикация в журнале «Вестник воспитания». Однако его редактор, лечащий врач детей Толстого Е.А. Покровский, счёл тему таковой, что даже врачи «не вполне готовы» её обсуждать. Этот отказ вызвал сожаление Толстого: «Очень жалею, что вы не находите удобным печатание письма. Оно может принести пользу» (65: 188). Письмо Бёрнз появилось в сборнике «Тайный порок. Трезвые мысли о половых отношениях». Выпуск первый. М.: Посредник, 1894, а «Послесловие к “Крейцеровой сонате”» и статья «Об отношениях между полами» были включены в книгу «О половом вопросе. Мысли Л.Н. Толстого, собранные Владимиром Чертковым», выпущенную в Англии (Изд.: Свободное слово, 1901).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>