<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Danilov_Viktor_Aleksandrovich_3_983">Дани́лов Виктор Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Дани́лов Виктор Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4161">Дани́лов Виктор Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дани́лов Виктор Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1916) — посетитель Ясной Поляны и собеседник Толстого; участник революционного движения; сотрудник журнала «Духовный христианин» (СПб.). Родился в Харькове в небогатой дворянской семье. Окончив гимназию, учился в Петербургском земледельческом институте, но полный курс не закончил. В 1871 г. уехал за границу, в Цюрих, где продолжал учёбу в политехническом техникуме. Свои политические симпатии отдавал Бакунину, усиленно изучал историю русского сектантства. Вернувшись в Россию, вёл революционную пропаганду на Кавказе среди молокан и духоборов, поддерживал связи с народовольцами. Его неоднократно арестовывали, привлекали к суду за революционную деятельность («процесс 193»); он находился под негласным надзором полиции. В 1890-1903 гг. отбывал ссылку в Якутской области. В середине 1890-х гг. создал собственное религиозное мировоззрение - религия-знания, полагая, что до сих пор религия основывалась на вере, а теперь настало время, когда религия должна основываться на знании. В 1896 г.</p>
        <p>Данилов направил заявление министру внутренних дел с просьбой исключить его из российского гражданства, т. к. он не признаёт гос. границ и является «Обитателем Земного Шара».</p>
        <p>Возвратившись из ссылки в европейскую Россию. Данилов поставил перед собой цель примирить враждующие между собой политические партии. Он побывал за границей, где встречался с лидерами различных российских партий, находящимися в эмиграции, выступал с рефератами, «но никто его не слушал» (Тан. Обитатель земного шара // Биржевые ведомости. 1916, 25 января). Поездка за границу и события русской революции 1905 г. были для бывшего ссыльного холодным отрезвляющим душем, заставившим его переосмыслить многие свои прежние представления о «движущих силах истории». Теперь такой силой он считал трудовое крестьянство, а основы нового «трудового строя» во главе с российским самодержцем связывал с домом Романовых «как родом наследственных диктаторов, в наше время необходимых», и предлагал создать крестьянский союз «союз объединения всех взаимно нужных и взаимно дополняющих друг друга профессий, производств и учреждений» (РНБ. РО. Архив В. А. Данилова. Ф. 238. ед. хр. 22). Своё видение «трудового строя» он изложил в «Манифесте народа», который намеревался представить лично царю Николаю II.</p>
        <p>Данилов приехал в Ясную Поляну 3 декабря 1905 г. Предшествовали этому следующие обстоятельства. 1 декабря он отправился поездом из Харькова в С.-Петербург, где намеревался устроить возможность приёма государем депутации от крестьян одного из харьковских уездов. По дороге, в вагоне, он излагал попутчикам «особенности русского народа, как следствие особенности его исторического развития», говорил «о конституционном строе, осуществление которого, сообразно с задачами XX века, осуществится во всём человечестве через пример в России, путём эволюционным, путём мирного развития» (там же).</p>
        <p>Когда подъезжали к Туле, к нему подошёл «господин в енотовой шубе» - М. В. Булыгин, представился близким соседом Толстого и предложил вместе с ним сойти с поезда в Туле, а на следующий день поехать в Ясную Поляну. «Вы потеряете сутки, - сказал он, - но доставите и мне и Льву Николаевичу большое удовольствие». Данилов согласился, но в Ясную Поляну они добрались только через сутки, т. к. попали в сильную метель и вынуждены были с полпути возвратиться в имение Булыгина. Своё пребывание в Ясной Поляне и беседу с Толстым Данилов описал в рассказе «У Льва Николаевича Толстого, 1905 г. 3 декабря» (там же, ед. хр. 73. В Юб. эта встреча ошибочно датирована 29 января 1906 г. - 76: 176). Излагая свою беседу с писателем, Данилов, в частности, отмечал, что по многим обсуждаемым вопросам (о земле, о религии, о Высшем Существе…) они с Толстым не нашли общего языка. Писатель пытался убедить его в своей правоте, но гость оставался при своём мнении… В конце рассказа он писал, что после его отъезда из Ясной Поляны Толстой сказал Булыгину: «Мне жаль, что я так сурово обошёлся с Даниловым» (там же).</p>
        <p>В конце января 1906 г. Толстой через Булыгина послал Данилову в Петербург свои статьи «Великий грех» и «Конец века». При этом он говорил доктору Д. П. Маковицкому, что Данилов «поехал в Петербург с проектом о решении земельного вопроса» (ЯПЗ. 2. С. 34). В начале июля 1906 г. от великого князя H. М. Романова Толстой получил письмо, в котором тот интересовался личностью некоего Данилова, приславшего ему письмо и ссылавшегося на Толстого. «Что он за личность, - спрашивал Николай Михайлович, - и стоит ли ему отвечать?» (ЛИ. Т. 37-38. С. 332).</p>
        <p>Отвечая великому князю, Толстой 11 июля писал: «Данилова я совсем не помню. А то, что я его не помню, для меня означает то, что его беседа оставила во мне очень слабое или скорее отрицательное впечатление. И по письму к вам я не думаю, чтобы в его советах могло быть что-либо серьёзное. … P. S. Сейчас вспомнил Данилова, но то, что я вспомнил о нём, не изменяет моего впечатления. Он - старый человек, много пострадавший и хороший, но мысли у него неясные» (76: 175-176).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Мисников В. Н. «Он - старый человек, много пострадавший и хороший…» (Л. Н. Толстой и В. А. Данилов) // Толстовский сборник. 2008. Тула, 2008. С. 214-227.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>