<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ruban-Shchurovskiy_Grigoriy_Semenovich_3_1431">Ру́бан-Щуро́вский Григорий Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ру́бан-Щуро́вский Григорий Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11904">Ру́бан-Щуро́вский Григорий Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ру́бан-Щуро́вский Григорий Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1920) — адресат и корреспондент Толстого, разделял его взгляды; фельдшер; с 1885 г. поселился на хуторе H. Н. Ге, занимался земледельческим трудом, был женат на племяннице художника, З. Г. Ге.</p>
        <p>Получая письма Рубана-Щуровского, Толстой был «рад просто общению» с ним (65: 219), рад тем вопросам, которые ставил автор писем, в частности, вопросам об искусстве, «чем отличаются произведения искусства, нужные и важные для людей, от ненужных и неважных, где эта черта, отделяющая одно от другого» (65: 220). «Есть самое важное - жизнь, как вы справедливо говорите, - писал Толстой 13 января 1891 г., отвечая своему корреспонденту, - но жизнь наша связана с жизнью других людей и в настоящем, и в прошедшем, и в будущем. Жизнь - тем более жизнь, чем теснее её связь с жизнью других, с общей жизнью. Вот эта-то связь и устанавливается искусством в самом широком его смысле» (там же). В эти годы Толстой работал над статьями об искусстве, для себя определяя «что такое искусство». «Григорий Семёнович и Чертков навели меня опять на писанье об искусстве, да не об искусстве одном, а о науке и искусстве» (65: 226), - признавался Толстой в одном из писем к H. Н. Ге-сыну. A H. Н. Ге-отцу тогда же, в январе 1891 г., упоминая Рубана-Щуровского, писатель заметил, что «его письмо ставит настоящий вопрос. И ответа на него настоящего ещё нет. Я только пытаюсь это сделать» (65: 233).</p>
        <p>Отвечая на другие письма Рубана, с другими вопросами, Толстой писал: «Я думаю, что человечество идёт вперёд в своём просвещении истинным светом не благодаря насилию, а несмотря на насилие. И потому все успехи, приобретаемые насилием, только кажущиеся» (66: 283). «Когда слышу и думаю про вас, - продолжил Толстой уже законченное письмо, - всегда мне прежде всего становится завидно за то, что так сложилась ваша, а не моя жизнь, … всегда думаю и боюсь, что, живя этой простой, чистой и суровой жизнью, вы, пожалуй, не цените её, тяготитесь ею…» (8 декабря 1892 г. - 66: 284). Писатель старался ободрить Рубана-Щуровского в тяжёлое для него время семейного разлада, развода.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>