<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yushkova_Pelageya_Ilinichna_2_770">Юшкова Пелагея Ильинична</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Юшкова Пелагея Ильинична // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16114">Юшкова Пелагея Ильинична</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Юшкова Пелагея Ильинична</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Толстая; «Полина»; 1797 по др. данным: 1798, 1801>-1875) — родная тётка Толстого, сестра его отца Н.И. Толстого. Младшая дочь в семье графа И.А. Толстого, она с детства была окружена нежной любовью. Родители её провели в шуме светской жизни только первые два года после женитьбы. Вскоре И.А. Толстой оставил службу ради детей и «без сожаления затворился в грустной деревенской жизни». И мать и отец были привязаны к детям безмерно и всецело посвящали себя их воспитанию. Дети росли в тепле и ласке отчего дома, с разоряющимся отцом, пропитанным «традициями русского барства второй половины XVIII столетия» (Н.П. Загоскин). Все любили друг друга одинаково. Слова «наказание» и «выговор» не произносились. «Боязнь их огорчить — было единственное чувство, которое мы испытывали» (П.И. Юшкова). Все дети получили домашнее образование. В молодости Полина сама сочиняла. 10 июня 1814 г. она начала вести дневник — «Мой дневник, или Семейная картина». Но дальше первой страницы дело не пошло. Полина очень любила чтение и делала выписки из произведений Шатобриана, Бальзака и др. французских писателей. Особенно любила читать исторические сочинения. Сохранились тетради с её выписками из книг «Политическое обозрение Европы с 1825 года», «История Александра и главные события их царствования» А. Раббе и др. В её руках побывали и книги, «слывшие учебниками соблазнения», например, «вольно написанная», «полная непристойностей» книга «Путешествие Антенора по Греции». Когда позднее сестра Толстого, М.Н. Толстая, «было начала читать книгу Полины», т.е. «Путешествие Антенора…», то при её «любви к чистоте и добродетели» книга эта, как она сама вспоминала, ей «скоро опротивела».</p>
        <p>У Пелагеи Ильиничны был дар писать письма. Светская, легкомысленная и тщеславная, она «составляла полную противоположность тётушке Татьяне Александровне Ёргольской, принимавшей всё к сердцу и не любившей света» (Кузминская. Ч. II. Гл. XIII). Она нисколько не походила на свою старшую сестру графиню А.И. Остен-Сакен; была очень дружна с братом Николаем и впоследствии забрала к себе в Казань его детей, оставшихся сиротами после смерти всех родственников.</p>
        <p>26 мая 1818 г. графиня П.Н. Толстая выдала замуж в Казани свою дочь Полину за Владимира Ивановича Юшкова, отставного гусарского полковника. Полина и Владимир были мало подходящей парой; детей у них не было. Юшков жену не любил и «относился к ней презрительно. Она же в молодости его очень любила и считала своё сердце разбитым. Но на ней этого не было видно» (С.А. Толстая).</p>
        <p>Юшковы принадлежали к высшему обществу Казани и жили широко и беззаботно. Она, «всегда живая, весёлая», любила свет и «всеми в свете была любима» (С.А. Толстая); любила поесть и со своим мужем, «недобрым шутником», устраивала в своём городском особняке роскошные приёмы. Повар Юшковых был одним из лучших в городе. Полина, очень требовательная к соблюдению светских приличий, была воплощением «хорошего тона» и ни за что на свете не согласилась бы соприкоснуться с чем-то вульгарным. Она «любила архиереев, монастыри, работу по канве и золотом, которую раздавала по монастырям» (С.А. Толстая). Приличные манеры, туалеты, расстановка мебели в салоне заботили её прежде всего. «Вопрос о том, куда поставить диван, для неё был огромной важности» (С.А. Толстая). Она отличалась особой манерой говорить, тщательно соблюдая артикуляцию каждого слова как по-французски, так и по-русски. Её благоговение перед духовенством казалось безграничным.</p>
        <p>В 1841 г. после смерти А.И. Остен-Сакен, своей старшей сестры, Юшкова получила из Ясной Поляны от старшего своего племянника Николеньки письмо с просьбой не оставлять их, так как у них кроме неё нет никого на свете. Пелагея Ильинична «прослезилась и задалась целью se sacrifier» принести себя в жертву. — фр.. Она приняла на себя опекунство над малолетними детьми, осиротевшими после смерти родителей, бабушки и тётушки. Пелагея Ильинична решила, что дети её брата должны находиться при ней. Но деревенская жизнь в Ясной Поляне была не для неё — все пятеро детей должны были переехать к ней в Казань. Перемена в жизни оказалась для детей болезненной. Никому из них — во всяком случае, младшим — не хотелось ехать в Казань. Уезжая из Ясной Поляны, они плакали.</p>
        <p>Появление племянников и племянницы в казанском доме Юшковых не изменило установившихся там обычаев и привычек. Влияние «до мозга костей пропитанной светскостью» тётушки Полины на старших племянников было незначительным. Тётушка была женщина «добрая (так все говорили про неё) и очень набожная» и вместе с тем «легкомысленная и тщеславная» (Л.Н. Толстой). К тому же Николай окончил университет и с 1845 г. был уже на военной службе. Сергей и сам имел врождённый дар светскости и ловко обходился без её советов. В высшем свете он выделялся красотой и элегантностью и пользовался успехом у женщин. Дмитрий относился к тётушкиной «бонтонности» с безразличием и некоторой долей презрения. Но младших, особенно Льва, она всячески втягивала в светскую жизнь. Он участвовал в любительских спектаклях, и вместе с братом Сергеем они, оба, считались завидными женихами. На балах Лев был «всегда рассеян, танцевал неохотно» и «многие барышни находили его скучным кавалером» (А.Н. Зарницына). На Льва хорошие манеры и принципы тётушки оказывали влияние. Он надеялся, что хорошие манеры помогут ему возместить недостатки внешности. В пору юности идеал соmmе il faut был для него важным. Сестра Маша посещала Родионовский женский институт, её занятия шли хорошо, и тётушка гордилась тем, что племянница «брала уроки в Институте».</p>
        <p>Вопреки её репутации легкомысленного человека, Юшкова была более сложной и привлекательной личностью. Она занималась расстроенными имущественными делами племянников, переписывалась с управляющим «детских» имений П.Е. Воробьёвым и опекуном А.С. Воейковым. За шесть лет совместной жизни родственные узы значительно ослабели: племянники решили с тётушкой расстаться и последний год жили отдельно, нанимали в Казани другую квартиру. Достигнув совершеннолетия и вступив в права наследников родительских имений, в 1847 г. братья Толстые уехали из Казани, уехала после окончания пансиона и замужества племянница Маша. В эту пору Пелагее Ильиничне было пятьдесят лет и она решила изменить свой образ жизни.</p>
        <p>Её семейная жизнь не была счастливой. Оставив неверного Юшкова, она решила жить при одном из монастырей. Лев предложил ей переехать в Ясную Поляну, но она предпочла свою жизнь. Юшков остался жить в Казани. Она ездила по монастырям, бывала в Троице-Сергиевой лавре, в монастыре под Тулой. 29 мая 1849 г. тётушка писала С.Н. Толстому: «…в 52 года приходит желание удалиться от света, в особенности, если вынес столько печали и горестей, как я. Скромное пристанище, тишина и покой — вот всё, что мне теперь нужно» (ОР ГМТ). Она переписывалась с племянниками, иногда виделась с ними. Позже она внесла необходимую сумму за келью в одном из монастырей недалеко от Тулы и жила там до смерти мужа, который умер в восемьдесят лет. В 1862 г. тётушка Юшкова присутствовала при венчании С.А. Берс и Толстого в Москве.</p>
        <p>Нередко она наезжала в Ясную Поляну. Толстой с некоторой долей иронии отмечал, что в облике тётушки от монастырской жизни сохранились только чепец и привычка низко наклонять голову. Она обладала удивительной выдержкой: «один раз поправляла лампу и взяла в руки горячее стекло. Она обожгла себе пальцы до волдырей, но стекло не бросила, а осторожно поставила его на стол» (Толстой И.Л. Гл. ХХIII). В 1875 г. Юшкова, жившая в монастыре, приехала в Ясную Поляну, словно почувствовала приближение смерти (она помогала Софье Андреевне, которая с трудом поправлялась после неудачных родов), однако вскоре заболела и 22 декабря скончалась. «Свежая, бодрая старушка, тётушка, только что в этом году переехавшая из монастыря жить к нам, слегла и в страшных мучениях скончалась. Странно сказать, но эта смерть старухи 80-ти лет подействовала на меня так, как никакая смерть не действовала; мне её жалко потерять, жалко это последнее воспоминание о прошедшем поколении моего отца, матери…» (Л.Н. Толстой).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Азарова Н.И. Письма о ранней молодости Толстого // ЯП. сб. 1984. — Тула, 1984; Загоскин Н.П. Граф Л.Н. Толстой и его студенческие годы // Исторический вестник. 1894. № 1.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>