<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Botkin_Dmitriy_Petrovich_3_877">Бо́ткин Дмитрий Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Бо́ткин Дмитрий Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1792">Бо́ткин Дмитрий Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бо́ткин Дмитрий Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1889) — предприниматель, коллекционер, председатель Московского общества любителей художеств (1877-1889), брат В. П. и С. П. Боткиных. Родился в Москве в купеческой семье. По желанию своего отца П. П. Боткина, специализировавшегося на поставках в Россию китайского чая, был приставлен к семейному торговому делу. Впоследствии руководил деятельностью семейной фирмы «Пётр Боткин и сыновья». Кроме чайной торговли, управлял сахарным заводом, награждённым за высокое качество продукции медалями на Антверпенской (1855) и Парижской (1889) всемирных выставках.</p>
        <p>Знакомство Боткина с Толстым состоялось в московском доме П. П. Боткина (Петроверигский переулок, 4). В 1850-е гг. молодой писатель был одним из участников проводимых В. П. Боткиным вечеров, на которых присутствовали и младшие братья критика. А. А. Фет рассказывал о встречах на антресолях большого боткинского дома: «Обычным угощением в этих случаях бывал чай; но иногда, когда долго засиживались, посылали в кухню за ужином, а самый пылкий из молодых братьев, оставшийся навсегда энтузиастом изящного, Дмитрий Петрович угощал ужинающих шампанским» (Фет А. А. Воспоминания. М., 1983. С. 337).</p>
        <p>Общение Толстого с Боткиным стало более тесным после женитьбы А. Фета на сестре Боткина Марии. По воспоминаниям сына Боткина Сергея, его отец был хорошим другом Фета, а Мария Петровна - близкой знакомой графини С. А. Толстой. В то время Толстые, Шеншины и Боткины в Москве виделись в усадьбе Боткиных на улице Покровке (ныне дом 27). В 1881 г. Шеншины купили дом на Плющихе, в котором, по свидетельству С. Д. Боткина, его родители и он сам «часто встречали графа Л. Н. Толстого и других литераторов» (Воспоминания С. Д. Боткина // Егоров Б. Ф. Боткины. СПб., 2004. С. 301). С. Д. Боткин оставил яркую характеристику этих семейных вечеров: «Моя тётка М. П. Шеншина. - А. Ф. … знала все причуды Льва Николаевича, часто мало подходящие к теориям великого писателя. Помню, например, как моя тётя спешила достать непременно такой-то виноград или заказать такое-то изысканное блюдо, потому что другого Лев Николаевич не стал бы есть» (там же).</p>
        <p>Боткин увлекался живописью и собиранием картин современных западноевропейских художников, он был постоянным посетителем выставок московского Общества любителей художеств в доме Дубовицкой (Тверской бульвар, 15). В письме к жене Толстой упоминал о встрече с Боткиным на этой выставке в ноябре 1866 г.: «На выставке встретил Боткина с женой, у которых Фет останавливается» (83: 122). Основу собственной коллекции живописи Боткина составляли полотна художников французской и немецкой школ: Ж.-Б.-К. Коро, Ж.-Ф. Милле, Г. Курбе, Т. Руссо, Ж. Дюпре, Ш.-Ф. Добиньи, Э. Дега, О. Ахенбаха и др. «Боткинская галерея», насчитывавшая к 1882 г. свыше 100 картин, во второй половине XIX в. стала одной из московских достопримечательностей и вошла в городские путеводители наряду с Третьяковской галереей и галереей К. Т. Солдатёнкова. В «Боткинской галерее» бывал и Толстой: 8 октября 1880 г. он писал жене в Ясную Поляну: «Вчера был … у Боткина. Картины смотрел» (83: 283).</p>
        <p>К концу жизни имя Боткина как коллекционера и художественного деятеля приобрело всероссийскую известность, а императорская Академия художеств в Петербурге избрала его почётным академиком. Скончался Боткин в своём имении Тихий хутор в Харьковской губ. и был похоронен на кладбище московского Покровского монастыря (могила не сохранилась).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>