<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kanter_Khaim_Vulf_Lipmanovich_4_1845">Ка́нтер Хаим Вульф Липманович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ка́нтер Хаим Вульф Липманович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6095">Ка́нтер Хаим Вульф Липманович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ка́нтер Хаим Вульф Липманович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(William L. Kantor; 1866 — после 1929?) — корреспондент и адресат Толстого; с октября 1890 г. эмигрант в США.</p>
        <p>В начале апреля 1890 г. Толстой получил письмо (от 30 марта 1890 г.) от некоего Кантера Хаима В. Липмановича, в котором тот высказывал своё согласие с нравственной позицией писателя в отношении «непротивления злу насилием». Сообщал Кантер и о том, что пишет какое-то сочинение о вышедшей недавно повести «Крейцерова соната», он, видимо, обещал прислать Толстому это сочинение.</p>
        <p>Толстому письмо понравилось, и он решил сам ответить автору. 9 апреля писатель занёс в дневник: «Писал письма с entrain с увлечением. (фр.) Хилкову, Кантеру, Прозину, Рачинскому» (53: 33). Кантеру было написано большое письмо о непротивлении злу насилием, в котором Толстой рассуждал о том, что «непротивление злу насилием» не есть «непротивление злу», т.е. поощрение зла, «равнодушие» к нему. «Противиться злу, бороться с ним есть единственная внешняя задача христианства», но люди «привыкли бороться со злом насилием, отплатой. Это нехорошее, дурное средство. Самое лучшее средство — не отплатой, а добром», «не нужно делать того самого зла, с которым борешься». В рассуждениях Кантера Толстой видел согласие со своими взглядами, за исключением «рассуждения в вопросе о бешеных». И далее писатель объяснял своё отношение к так называемым «бешеным и преступникам», которым «надо помогать» (65: 72). «Очень рад буду прочесть то, чтó вы напишете о моём рассказе имелась в виду повесть «Крейцерова соната». — Н. Б., — продолжал Толстой. — Я на днях написал к нему послесловие, которое оказалось необходимым написать, так уж смело притворялись люди, что они не понимают того, что там написано» (65: 72). Рукопись сочинения Кантера о «Крейцеровой сонате» до Толстого не дошла: она была утрачена, видимо, при переезде в США, куда Кантер эмигрировал в октябре 1890 г. Толстой, зная об эмиграционных намерениях Кантера, писал о нём в США своему знакомому и последователю шейкеру Ф. Эвансу. По приглашению Эванса, разыскавшего эмигранта из России и сообщившего, что Толстой писал ему, Кантер переехал в коммуну, но в коммуне шейкеров он прожил всего несколько дней.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>