<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Spiridovich_Aleksandr_Ivanovich_4_2092">Спиридо́вич Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Спиридо́вич Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20197">Спиридо́вич Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Спиридо́вич Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1952) — генерал-майор Отдельного корпуса жандармов, служащий Московского и начальник Киевского охранного отделения, начальник императорской дворцовой охраны, историк российского революционного движения.</p>
        <p>Родился в городке Кемь у Белого моря в семье «потомственных дворян Смоленской губернии». Отец его был офицером пограничной стражи, мать происходила из рода баснописца И. А. Крылова. Окончив архангельскую гимназию, затем Нижегородский кадетский корпус (1891) и 1-е Павловское военное училище (1893), служил в 105-м Оренбургском пехотном полку. В декабре 1899 г. в чине поручика переведён в Отдельный корпус жандармов, с прикомандированием к Московскому охранному отделению. В течение трёх лет службу проходил под руководством известного мастера политического сыска С. В. Зубатова.</p>
        <p>В 1902 г. Спиридовича назначили начальником Таврического охранного отделения в Симферополе, в 1903 г. в чине ротмистра он стал начальником Киевского охранного отделения, где 14 мая 1903 г. был арестован известный террорист Г. Гершуни. В награду за успешно проведённую операцию Спиридович получил досрочно чин подполковника.</p>
        <p>28 мая 1905 г. он был тяжело ранен своим бывшим секретным сотрудником, социал-демократом П. М. Руденко, после чего долго лечился. В начале 1906 г. откомандирован в распоряжение дворцового коменданта и назначен начальником дворцовой охранной агентуры. За отличие по службе был произведён в полковники.</p>
        <p>После убийства П. А. Столыпина (1911) привлечён к расследованию по обвинению в непринятии мер охраны премьер-министра, однако не был отстранён от должности. В 1913 г. уголовное дело было прекращено по личному распоряжению Николая II. Во время Первой мировой войны сопровождал императора во всех поездках, был произведён в генерал-майоры (1915). 15 августа 1916 г. назначен ялтинским градоначальником.</p>
        <p>Во время Февральской революции прибыл в Петроград, где был арестован Временным правительством. Содержался в Петропавловской крепости и допрашивался Чрезвычайной следственной комиссией. В начале октября 1917 г. освобождён из тюрьмы под денежный залог.</p>
        <p>В 1920 г. эмигрировал во Францию. Был активным членом Русской монархической партии в Париже, участвовал как делегат от Франции в Российском зарубежном съезде (1926). В эмиграции выступал с публичными лекциями по истории российского революционного движения и борьбы с ним, а также с лекциями о членах царской семьи. Опубликовал несколько книг на эти темы и свои мемуары. В 1950 г. переехал в США, где через два года скончался в возрасте 78 лет. В своих мемуарах «Записки жандарма» (1928) генерал Спиридович, рассказывая о службе в Московском охранном отделении, несколько страниц посвятил Л. Н. Толстому и его московским последователям. Именно ему в январе 1901 г. пришлось вести расследование дела, связанного с толстовцами. «Недели через две после моего приезда, — вспоминал он, — отделение арестовало группу интеллигентов, занимающихся печатанием на гектографе и распространением запрещённых цензурою произведений Льва Толстого. Производство расследования поручили мне. Ознакомившись с найденными при обыске вещественными доказательствами, я начал допросы. Арестованные были люди не первой молодости, серьёзные, очень увлекавшиеся учением Толстого. Общее впечатление было то, что они очень хорошие все люди. Занимались они печатанием некоторых глав “Воскресения” и “Евангелия”». Однако на первых допросах арестованные толстовцы отказались давать показания, руководствуясь негласным кодексом поведения представителей революционных партий. Жандарму Спиридовичу пришлось приложить максимум усилий и оперативной смекалки, чтобы «разговорить» их. «Какие же вы толстовцы, — говорил он, — и где же ваше непротивление злу, где же ваша идейность, если при первом же столкновении с ненавистной для вас властью вы прячетесь и боитесь исповедовать вашу веру?» В конце концов все толстовцы дали полные и откровенные показания. В процессе расследования было установлено, что один из арестованных ездил в Ясную Поляну и получал из рук Толстого его запрещённые издания. При этом москвич не скрывал от писателя, что его произведения будут перепечатываться и распространяться среди единомышленников. «Логика и закон требовали возбуждения дознания против самого Толстого и привлечения его как главного виновника по настоящему делу», — писал Спиридович. Однако «на Толстого был запрет и его трогать было нельзя никому. Все мы в отделении слышали не раз, что существует Высочайшее повеление, дабы графа Льва Николаевича Толстого не трогать ни в коем случае». Закончив дознание, поручик Спиридович доложил начальству, что при сложившихся обстоятельствах дело толстовцев необходимо прекратить, т.к. «преследовать арестованных при непривлечении главного виновника является абсурдным и несправедливым». С его доводами С. В. Зубатов согласился, и вскоре арестованные были освобождены и понесли административное наказание (Спиридович А. И. Записки жандарма. Харьков, 1928. С. 62-63).</p>
        <p>Вспоминая свою службу в московской охранке, Спиридович также отмечал, что в Москве политическая полиция не замечала видимого вреда от учения Льва Толстого. За три года его службы во «второй столице» «присутствие Толстого совершенно не беспокоило отделение, что являлось лучшим доказательством, что он был тогда политически безвреден». При этом автор воспоминаний подчёркивал, что у Толстого, «конечно же, были поклонники, но масса за ним не шла». Как пример Спиридович описывал случай, когда 25 февраля 1901 г. Толстой во время уличных беспорядков студентов случайно оказался в толпе на Лубянской площади. Казалось бы, толпа должна была выразить ему, отлучённому от церкви, своё сочувствие и симпатию, но этого не случилось. «Настроение толпы было столь двойственным, — писал Спиридович, — что если некоторые и выражали свою симпатию Толстому, то другие не скрывали своей вражды и ненависти» (там же. С. 63). Позднее Толстой в своём ответе Синоду упомянул этот случай, указывая, что постановление Синода есть «подстрекательство к дурным чувствам и поступкам, так как вызвало, как и должно было ожидать, в людях непросвещённых и нерассуждающих озлобление и ненависть» к нему, «доходящие до угроз убийства и высказываемые» в получаемых им письмах. «В самый же день 25 февраля, когда было опубликовано постановление, — продолжал Толстой, — я, проходя по площади, слышал обращённые ко мне слова: “Вот дьявол в образе человека”, — и если бы толпа была иначе составлена, очень может быть, что меня бы избили…» (34: 246-247). Спиридович также отмечал, что его удивило постановление Синода об отлучении Толстого от церкви. Многие чиновники, в т.ч. и он, не понимали, зачем это надо было делать. Ведь из писателя-философа, которого в массе больше порицали, чем хвалили, сделали жертву.</p>
        <p>Вспоминал Спиридович и статью Толстого «Царю и его помощникам», написанную по поводу происходивших тогда, в 1901 г., студенческих беспорядков, виновниками которых писатель считал царское правительство. По утверждению автора мемуаров, «обращение это прошло в публике незамеченным». В заключение своих воспоминаний о Толстом бывший жандармский генерал делал вывод: «Не разрекламируй в то время Толстого Священный Синод, Толстой как учитель жизни продолжал бы оставаться спокойно в стороне и в тени, что, конечно, не относится к нему как к гениальному писателю-художнику, гордости России» (Спиридович А. И. Указ. соч. С. 65).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Колоколов Б. Г. Жандарм с царём в голове. М., 2009.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>