<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kalachev_Petr_Vasilevich_3_1076">Калачёв Пётр Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Тушев А. Н. Калачёв Пётр Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888139">
                  <name>Тушев А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5994">Калачёв Пётр Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Калачёв Пётр Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1886-?) — корреспондент и адресат Толстого; брат А. В. Калачёва. В 1906-1907 гг. - народный учитель у себя на родине, в Бугурусланском уезде Самарской губ. 21 июля 1908 г. был осуждён Киевским военно-окружным судом на четыре года арестантских отделений с лишением всех прав за отказ от военной службы. По освобождении занимался распространением книг Толстого и земледелием. Отвечая на письмо Калачёва с изложением подробностей его жизни в тюрьме, Толстой писал ему 25 июля 1909 г.: «Благодарю вас, милый брат Пётр, за письмо. Оно было не только интересно мне, но мне радостно было узнать из него то твёрдое, спокойное состояние, в котором вы писали его. Помогай вам Бог удержать это душевное спокойствие и, главное, любовное отношение ко всем» (80: 37). Из киевской тюрьмы Калачёв прислал Толстому длинное письмо, датированное 17 января 1910 г., которое он писал в течение нескольких месяцев, неоднократно намереваясь его уничтожить. В своём письме Калачёв рассказывал о влиянии на него религиозно-нравственной философии Толстого, о мотивах, сделавших для него военную службу невозможной, и описывал тюремную жизнь. На конверте письма Калачёва Толстой написал: «Прекрасное письмо Калачёва. Прочесть с вниманием и ответить мне». 25 января 1910 г. Толстой направил ему большое письмо, в котором выражал свою поддержку: «На вас же нужно только удивляться, что, живя в особенно тяжёлых условиях и имея целью передать самое трудное для передачи - внутреннее душевное сознание, - всё-таки достигли этой цели так, что я вполне понял вас. … Помогай вам Бог. Спасибо, очень благодарен за письмо» (81: 75-76)</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>