<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Islavin_Konstantin_Aleksandrovich_2_291">Иславин Константин Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Иславин Константин Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5841">Иславин Константин Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Иславин Константин Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1903) — младший сын А.М. Исленьева от его брака с княгиней С.П. Козловской (рожд. гр. Завадовской), дядя Софьи Андреевны Толстой.</p>
        <p>«Как и его сестра Любовь Александровна Берс, ранние годы К.А. Иславин провёл в тульском имении отца — селе Красном, неподалёку от Ясной Поляны, и с детства был дружен с Толстыми. На протяжении всей жизни К.А. Иславин, не создавший собственной семьи, сохранил близкие отношения с родственными семьями Толстых и Берсов. Свою привязанность к сестре он перенёс на её дочь Софью Андреевну Толстую и в старости часто называл племянницу вместо Сони Любой — именем её матери» (Сафонова О.Ю. Род Берсов в России. М., 1999. С. 33). С.А. Толстая вспоминала: «А между тем этот самый дядя Костя имел огромное влияние на моё духовное развитие, и он был первый и единственный человек в детстве моём, который внёс художественную искру в моё воспитание. … Во все области искусства он вводил нас, и на всю жизнь осталась во мне эта страсть ко всем искусствам, эта жажда знания, желание понять всякое творчество. И разбудил это во мне мой любимый до самой старости — дядя Костя Иславин» (цит. по: Прометей. 12. С. 150-151).</p>
        <p>По дневникам и письмам Толстого можно убедиться, насколько был дорог всем Толстым «Костенька» — так его неизменно называл Толстой, который с ним был ближе, чем с кем-нибудь из Иславиных. В противоположность братьям, хорошим петербургским «службистам», беспечный и к работе неспособный, Иславин не сделал никакой карьеры.</p>
        <p>В начале февраля 1849 г. Толстой приехал в Петербург, чтобы поступить в университет. В столице он нашёл друзей детства Иславиных. Константин был в то время студентом первого курса юридического факультета университета. Весь этот период жизни Толстого в Петербурге отмечен влиянием на него Иславина, который водил его, приехавшего из глубокой провинции, по всем светским салонам. Тёплые дружеские чувства Толстого к Иславину нередко омрачались неудовольствием от его поступков. Так было и в Петербурге. В письме к брату Сергею 7 января 1852 г. он говорит об Иславине как о развенчанном кумире: «Костенька же, всю жизнь пресмыкаясь в разных обществах, посвятил себя и не знает больше удовольствия, как поймать какого-нибудь неопытного про-винциала и под предлогом руководить его сбить его совсем с толку…» Это письмо было послано с Кавказа. И там Толстой искал для Иславина какую-либо возможность обрести жизненную стабильность и определённость. «Мы раз с Николенькой говорили о нём и придумали, что для него ничего не может быть лучше, ежели он чувствует в себе довольно силы, как служить в полку на Кавказе. Можно отвечать, что в 3-4 года он из солдат будет офицером и сверх того здесь он может иметь шанс очень скоро получить родовое дворянство…» — продолжал Толстой в том же письме брату, желая, чтобы его друг-неудачник последовал их примеру. На Кавказ К. Иславин не поехал.</p>
        <p>В петербургском журнале «Современник» в сентябре 1852 г. была опубликована повесть «Детство». Среди первых её читателей был К. Иславин, о чём 12 апреля 1853 г. сообщал автору брат Сергей: «…милые Волконские, Костенька, которого это страшно мучает, что это не он написал, и многие другие чрезвычайно довольны твоим “Детством”».</p>
        <p>Встреча друзей снова произошла в Петербурге поздней осенью 1855 г., когда из Севастополя в столицу приехал Толстой. И.С. Тургенев, Н.А. Некрасов и другие сотрудники «Современника» желали познакомиться с молодым писателем, автором «Детства», «Отрочества», севастопольских рассказов. В кругу писателей вращался и Константин Иславин, вместе с Толстым он бывал у Некрасова, Тургенева, Панаева. А.В. Дружинин в своём дневнике оставил записи о встречах с ними зимой 1855-1856 гг.</p>
        <p>1 февраля 1856 г. К. Иславин сообщил Толстому о смерти Дмитрия Толстого, брата писателя.</p>
        <p>В мае 1856 г. Толстой записал в дневнике: «…мы приехали в Покровское с Костенькой и обедали у Любочки Берс. Дети нам прислуживали, что за милые, весёлые девочки…» (47: 76). Воспоминание о дорогих гостях сохранила и С.А. Толстая: «Одно моё воспоминание о дяде Косте связано и с мужем моим. … Жили мы на даче, в Покровском Глебова-Стрешнева. Мы уже пообедали, когда вдруг видим: идут к нам пешком дядя Костя и Лев Николаевич. Появление их всегда возбуждало восторг во всей нашей семье» (Толстая С.А. Моя жизнь // Прометей. 12. С. 150).</p>
        <p>В 1862 г. любимая племянница «дяди Кости», Сонечка Берс, стала женой писателя. В Ясной Поляне воцарился семейный уют, который вскоре по достоинству оценил одинокий, не имевший подобных условий Иславин. «Костенька живёт у нас уж давно. … Когда привыкнешь к нему, он очень и очень приятен для жизни. Я уверен, что в городе было бы другое, но в деревне он не обуза, а украшение в жизни, несмотря на плачевное состояние панталон. Главное, без шуток, у него сердце доброе» (61: 267), — писал Толстой А.М. Кузминскому в 1871 г. В то время писатель работал над «Азбукой», и активным участником этой работы был его друг.</p>
        <p>Неподалёку от Ясной Поляны в своём имении Пирогово жил. с семьёй старший, брат Толстого Сергеи Николаевич. И там часто находил тёплый приют всеобщий любимец Костенька. Несмотря на годы и на неровный характер, все называли его так, выражая этим всю любовь, заботу и тревогу за него. Едва он уехал из Ясной в гости к С.Н. Толстому, Лев Николаевич уже пишет брату 9 марта 1872 г.: «Посылаю Костеньке табак, книги, очки, бельё, туфли». В мае туда же летит его сообщение, что «об Костеньке» в Ясной соскучились.</p>
        <p>Родные братья Константина Александровича, очевидно, мало беспокоились о его судьбе, и преуспевающий Владимир Александрович в мае 1873 г. получил письмо из Ясной Поляны: «Пишу тебе о неприятной вещи. … Ты догадываешься, что дело о Костеньке! Дурного нового ничего нет; но старого дурного много. Живёт он у нас и очень мил и добр, но положение его ужасно. Мы уезжаем в Самару, и куда он денется — не понимаю, с своими со всех сторон долгами и в изношенном до невоз-можного платье. Надо что-нибудь придумать. … Место ему сыскать не невозможно, тем более что он скромен теперь в своих требованиях, и я бы давно нашёл ему место, если бы его бумаги и одежда были в порядке. … Он очень и очень жалок, и я не отчаиваюсь, чтобы он мог ещё устроиться такой жизнью, которая бы не тяготила его самого» (62: 23). Материальная помощь от старшего брата пришла, а крыша над головой опять нашлась у старшего брата писателя — Сергея Николаевича.</p>
        <p>В апреле 1876 г. Толстой устроил Иславина на службу. «Милый наш Костенька (чем больше я его видел это последнее время, тем он мне был милее и жалче) теперь в Москве, в редакции “Московских ведомостей” и “Русского вестника”, где Катков обещал мне и ему дать ему место секретаря редакции. Место это верное и хорошее» (62: 264), — сообщал Толстой В.А. Иславину. Необходимо было приободрить непривычного к работе Костеньку, и заботливый друг пишет ему: «По всему я вижу, что место в редакции как раз подходит тебе. Я понимаю и твою тоску и твою нужду. Первую преодолевай, а вторую я постараюсь поправить …. Главное, не робей. Ты им будешь нужен, я это чувствую» (62: 263).</p>
        <p>В те годы в «Русском вестнике» печаталась «Анна Каренина», и Иславин стал посредником между автором и редакцией. Он прослужил в редакции «Московских ведомостей» и «Русского вестника» пять лет.</p>
        <p>В начале 1880-х гг. археолог А.С. Уваров основал в Москве Исторический музей. Толстой предложил ему хорошего сотрудника: «…у вас в музее будут служащие. Мой друг с детства и дядя моей жены, Конст. Александр. Иславин, желал бы получить место у вас … потому что такое место по нём, и он будет на нём очень полезен. Главные характеристические черты его следующие: хорошее образование — энциклопедическое, доброта, мягкость и большой такт в обращении…» (63: 97). В это время домом Иславина стал дом Толстых в Хамовниках. «Дядя Костя опять тут, — писала Софья Андреевна, — он вчера до двух часов ночи мне изливал всю горечь своего положения и упрёков всем на свете» (83: 398). «Пожалуйста, не рассердись на него и не обидь» (83: 400-401), — просил её в ответном письме Толстой.</p>
        <p>Незаметно приблизилась одинокая старость, и снова на помощь пришёл самый надёжный в его жизни человек. Толстой устроил его помощником смотрителя Шереметьевской больницы. Это был странноприимный дом, где находили приют и заботу одинокие. Среди своих собратьев по несчастью оказался и Константин Александрович. Там он и умер 23 марта 1903 г.</p>
        <p>Граф С.Д. Шереметев в некрологе назвал его старцем «светлым и чистым сердцем; вечно юным и всему сочувствующим» (Шереметев С.Д. Константин Александрович Иславин. М., 1903).</p>
        <p>Бездомный при жизни, Иславин нашёл вечное упокоение в московском Новоспасском монастыре. По жестокой иронии судьбы в 1921 г., когда монастырь был превращён в тюрьму, в нём оказалась его внучатая племянница Александра Львовна Толстая.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>