<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zlatovratskiy_Nikolay_Nikolaevich_3_1047">Златовра́тский Николай Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Златовра́тский Николай Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5436">Златовра́тский Николай Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Златовра́тский Николай Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1911) — знакомый Толстого; писатель, видный представитель народничества.</p>
        <p>Встреча с Толстым произошла в октябре 1883 г. Златовратский писал: «Говорили много. Больше всего развивал он передо мной свою теорию христианства и усовершенствования общественного путём личной нравственности. Я возражал ему в качестве сомневающегося» (цит. по: Михайлова С. Б. Н. Златовратский и Л. Толстой (Идейные искания H. Н. Златовратского в 80-е годы) Русская литература. 1969. № 4. С. 138). И тогда, и позже Златовратский полагал, что проблемы народа не решить личным самоусовершенствованием. И впоследствии споры Златовратского с Толстым, вспоминал сын народника, были горячими и иногда продолжались всю ночь. Златовратский спорил и со своей женой, большой поклонницей Толстого. «Высоко ценя Толстого как художника и мыслителя, мой отец отрицательно относился к его проповеди “непротивления” и “опрощения”», - писала дочь Златовратского (Златовратская С. Н. Из воспоминаний об отце 7 Златовратский H. Н. Воспоминания. М., 1956. С. 374).</p>
        <p>При первой встрече Толстой произвёл на Златовратского впечатление «дилетанта как в религии, так и литературе». Златовратский заметил: «Слишком уж он далёк от нашей жизни, её тревог и сомнений, её встрясок и головомоек и слишком хорошо огорожен от неё со всех сторон» (цит. по: Русская литература. 1969. № 4. С. 138). Для разночинца, испытывавшего порой нужду и не имевшего ни постоянного места жительства, ни заработка, в общении с графом Толстым всегда существовала сословная разница.</p>
        <p>В 1884-1887 гг. Златовратский несколько раз побывал в Твери, где встречался с местной интеллигенцией, в т. ч. с «новообращёнными» толстовцами. Толстовские идеи побуждали к дебатам, и писатель-народник не мог не признать, что «Толстой был безусловно понятен народу и по многим своим воззрениям и писательским приёмам стоял к нему бесконечно ближе, чем наши передовые писатели, обслуживавшие почти исключительно “верхи”» (Златовратский H. Н. Воспоминания. С. 332).</p>
        <p>Крестьянская тема сближала Толстого и Златовратского, однако они по-разному предлагали решать народный вопрос. 26 марта 1884 г. Златовратский, пришедший в гости, излагал «программу народничества», и об этой встрече Толстой записал в дневнике: «Надменность, путаница и плачевность мысли поразительна. Я сказал довольно правдиво своё мнение, но не совсем» (49: 73). Тем не менее они стремились к сотрудничеству и взаимопониманию. В феврале 1886 г. Златовратский вместе с В. Г. Короленко по поручению редакции отправились в Хамовники пригласить Толстого участвовать в сборнике в память 25-летия освобождения крестьян (сборник не состоялся). Вскоре, 20 мая, Толстой писал Златовратскому: «Постараюсь написать для сборника». Они обменялись мнениями по поводу книги крестьянина T. М. Бондарева «Трудолюбие и тунеядство, или Торжество земледельца». Сочувственному отзыву Златовратского Толстой был рад: «Я ещё больше полюбил вас за это. Я написал кое-что в виде предисловия. Пожалуйста, прочтите и напишите мне своё мнение. Я очень недоволен написанным» (63: 352). Однако идейные разногласия не были преодолены и на этот раз. В своих произведениях тех лет («Барская дочь», «Мои видения, Рассказ одного маленького человека») Златовратский избрал путь развенчания «жизненных идеалов интеллигента, построившего свою жизнь по учению Толстого» (Русская литература. 1969. № 4. С. 142).</p>
        <p>Толстой был знаком с творчеством Златовратского. В августе 1885 г. в беседе с И. М. Ивакиным он говорил о писателе как о подражателе Н. А. Некрасову «первого периода», когда стихи поэта ещё отзывались «фальшью». Для Толстого сомнительной была позиция Златовратского-автора: «Я не могу его читать! Человек он ничего, хороший, но подкладка всей его гражданской скорби - литературная слава. Это нехорошо» (Ивакин И. М. Из «Воспоминаний о Ясной Поляне. 1880-1885» // ТВС. 1. С. 343). Однако Толстой был рад творческим удачам писателя. В письме от 20 мая 1886 г. он заметил в связи с рассказом «Искра Божия»: «Вспоминаю о вас, знаете, по какому случаю. Много встречаю людей, напоминающих мне того пьяницу портного, которого вы мне читали. Это верный признак, что образ художественный, настоящий. Кончили ли вы. Дайте это в Посредник. Вам и Бог велел быть одним из лучших сотрудников» (63: 352). Златовратский ответил, что рассказ уже отдан в «Газету Гатцука» и что сам он «робеет» перед «Посредником»: «До тех пор, пока я не найду для себя почвы писать “для народа” так же искренно и просто, как я писал “Крестьяне-присяжные” и всё прочее не для народа, - до тех пор я, вероятно, не напишу ничего» (63: 354). Позднее Златовратский признал идейно-художественные принципы издательства «Посредник», где вышли его рассказы «Искра Божия», «Белый старичок», «Белый король». Творчество Толстого оказало влияние на писателя, к толстовским народным рассказам были близки его произведения «Мой “маленький дедушка” и Фимушка», «Старые тени», «Потанин вертоград» и др.</p>
        <p>В конце 1880-х гг. общение писателей стало более тесным, когда Златовратский испытал разочарование в народничестве. Зимой и весной 1889 г. они неоднократно встречались. Толстой, приглашённый И. Д. Сытиным руководить журналом «Сотрудник» для народного читателя, предлагал Златовратскому стать редактором. Златовратский вспоминал: Толстой иногда заходил к нему на квартиру «потолковать насчёт программы издания и её практического осуществления» (Златовратский H. Н. Воспоминания. С. 334).</p>
        <p>Издание под руководством Толстого и Златовратского не состоялось: этот журнал перешёл к др. издателю, В. Н. Маракуеву. Идейное сближение писателей не было продолжительным, в 1890-х гг. пути их разошлись. Для Златовратского героями времени становились революционеры.</p>
        <p>Отношение Толстого к Златовратскому с годами не изменилось. В 1894 г. в разговоре с В. Ф. Лазурским он сказал о Златовратском-писателе: «Читал, что-то глубокомысленное; видно, добрый человек, но путаница в голове страшная» (Лазурский В. Ф. Дневник // ТВС. 2. С. 57). И тогда же признался H. Н. Страхову, что решительно не понимает, откуда Златовратский получил такую популярность: «Это, верно, объясняется тем, что он, как и Мачтет, был, кажется, пострадавшим. По крайней мере, он был близок с некоторыми революционерами» (там же. С. 69).</p>
        <p>Златовратский откликнулся приветствием на 70-летие Толстого, он был и членом «Комитета почина» в преддверии 80-летия писателя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>