<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chaykovskiy_Nikolay_Vasilevich_3_1589">Чайко́вский Николай Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Чайко́вский Николай Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15146">Чайко́вский Николай Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чайко́вский Николай Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1926) — революционный и политический деятель. Родился в дворянской семье в Вятке. По окончании петербургской гимназии в 1868 г. поступил в Петербургский университет на физико-математический факультет по специальности химия. В 1869 г. Чайковский стал членом народнического кружка М. А. Натансона - В. М. Александрова, с 1871 г. после расширения состава более известного как кружок «чайковцев».</p>
        <p>В начале 1870-х гг. Чайковский сблизился с В. И. Алексеевым и А. К. Маликовым, проповедующими идеи богочеловечества, святости физического труда и непротивления насилием. После разгрома кружка «чайковцев» товарищи эмигрировали в Америку (1874-1875 гг.) и основали земледельческую коммуну, «в состав которой вошли семеро мужчин, пять женщин и трое детей» (Булгаков В. Ф. Лев Толстой, его друзья и близкие. М., 1970. С. 175). После распада коммуны Чайковский возвратился в Европу (1879 г.). Вместе с П. А. Кропоткиным и С. М. Степняком-Кравчинским он стал одним из основателей Фонда Вольной русской прессы в Лондоне, издававшего и отправлявшего в Россию социалистическую литературу.</p>
        <p>Толстой лишь по рассказам В. И. Алексеева, учителя его сыновей, знал Чайковского и входил в число его корреспондентов. Чайковский обращался к нему с просьбами о печати в русской прессе своих переводов. В 1880 г. через С. А. Юрьева Чайковский просил Толстого похлопотать об издании перевода статьи А. М. Сулливана «Новая Ирландия» (напечатан в №№ 9-10 «Русской мысли» за 1881 г. без указания фамилии переводчика). В ответном письме 12 июля 1881 г. Толстой сообщал: «Василий Иванович Алексеев. - А. Ф. на днях приезжал к нам …. Ему хорошо, и надеюсь, что ему всегда и везде будет хорошо; чего от всей души желаю вам, потому что я по Вас. Ив. знаю и люблю вас». Толстой был готов и в дальнейшем помогать Чайковскому в публикациях и просил: «Пожалуйста, пишите мне, если я могу быть вам в чём полезным» (90: 245).</p>
        <p>19 августа 1897 г. В. Г. Чертков обратился к Толстому с просьбой помочь Чайковскому поместить в одном из русских журналов его перевод книги Джона Морлея о Макиавелли. 2 сентября 1897 г. Толстой отвечал Черткову: «Machiavelli я не читал, но вперёд знаю, что J. Morley должно быть хорошо. Прочту или не прочту, я с большим удовольствием порекомендую в “Северный Вестник” или в “Русскую Мысль”. … Поклонитесь ему Чайковскому. - А. Ф. от меня; я его знаю и невольно люблю, как любил его В. И. Алексеев, много мне про него рассказывавший» (88: 49).</p>
        <p>С 1899 г. Чайковский - член аграрно-социалистической лиги, влившейся впоследствии в партию эсеров, в 1904-1907 гг. - член партии эсеров. В 1907 г. он вернулся в Россию, подвергся аресту (1907) и суду (1910). По свидетельству Д. П. Маковицкого, Толстой внимательно следил за процессом над Чайковским и неизменно положительно отзывался о его личности. 13 апреля 1908 г., заговорив о Чайковском, заключённом в это время в Петропавловскую крепость, писатель заметил: «Он хороший революционер, не террорист. … Василия Ивановича Алексеева. - А. Ф. я уважал, и так как он уважал Чайковского, своего друга, то и я его (Чайковского) уважаю» (ЯПЗ. 3. С. 58). 2 декабря 1909 г. в разговоре с П. А. Буланже и И. И. Горбуновым, рассказавшими, что «Чайковского будут судить за принадлежность к социал-революционной партии, Толстой сказал: «Чайковский - это именно один из того типа революционеров, которые бессознательно чисты. Он в душе религиозный человек; сознание в душе несправедливости, которая совершается» (ЯПЗ. 4. С. 121). В семейном кругу 15 декабря Толстой отозвался о Чайковском ещё более определённо: «Чайковский, я его хорошо знаю, необыкновенно добрый человек, отзывчивый, деликатный и совсем не революционер. Человек, который много испытал» (ЯПЗ. 4. С. 132).</p>
        <p>В 1907 г. Чайковский вышел из партии эсеров и вернулся к активной политической деятельности лишь после Февральской революции 1917 г.: он член исполкома Петроградского Совета рабочих и солдатских депутатов, член ЦК Трудовой народно-социалистической партии, гласный Петроградской городской думы. Участник московского Гос. совещания в августе 1917 г., он входил в Президиум Временного Совета Российской Республики. После Октябрьской революции 1917 г. Чайковский - активный противник большевизма, «ставший одним из вожаков российской контрреволюции» (Булгаков В. Ф. Лев Толстой, его друзья и близкие. С. 173), член петроградского Комитета Спасения Родины и Революции. В августе 1918 г. участвовал в свержении советской власти в Архангельске, входил в состав временного правительства Северной области. В феврале-марте 1920 г. Чайковский - член Южнорусского правительства при А. И. Деникине. В начале 1920-х гг. уехал за границу. Умер в Лондоне.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>