<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lopatin_German_Aleksandrovich_3_1197">Лопатин Герман Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Лопатин Герман Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8018">Лопатин Герман Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лопатин Герман Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1918) — политический и революционный деятель. Родился в дворянской семье в Нижнем Новгороде. Окончив Ставропольскую гимназию, в 1861 г. поступил на естественное отделение физико-математического факультета Петербургского университета, где сблизился с революционно настроенными студентами-«ишутинцами». В 1867 г. уехал за границу с намерением вступить в ряды волонтёров Д. Гарибальди (Италия). По возвращении в Россию в 1868 г. был арестован по делу «Рублёвского общества», имевшего целью распространение грамотности в народе. В ссылке в Ставропате по протекции отца служил чиновником особых поручений при губернаторе, но в 1869 г. был арестован по делу С. Г. Нечаева. Лопатин организовал побег из ссылки П. Л. Лаврова, вместе с ним уехал в Париж и вступил в I Интернационал; тогда же познакомился с К. Марксом. Зимой 1870 г. возвратился на родину с целью освободить из ссылки Н. Г. Чернышевского, но вновь был арестован, бежал и летом 1873 г. уехал за границу. В 1874-1879 гг. за пределами России участвовал в издании журналов «Вперёд» и «Вестник Народной воли». Человек большой эрудиции, он перевёл на русский язык сочинения Г. Спенсера «Основания психологии» (1876), «Основания социологии» (1876) и «Основания науки о нравственности» (1880), первый том «Происхождения общественного строя современной Франции» И. Тэна (1880), «Спиритизм и аналогичные ему психозы» Э. Карпентера (1878). В 1884 г. Лопатин вернулся в Россию, надеясь возродить остатки «Народной воли», но успешно начатая работа была прервана новым арестом в октябре 1884 г. Найденные при нём бумаги и записные книжки позволили раскрыть всю организацию. Приговорённый к смертной казни, Лопатин был помилован и «навечно» заключён в Шлиссельбургскую крепость. Почти 20 лет он провёл в одиночной камере и был освобождён по амнистии в октябре 1905 г. Личность Лопатина, одного из главных интеллектуалов русского революционного движения XIX в., привлекала внимание Толстого. По воспоминаниям Д. П. Маковицкого, он внимательно следил за процессом над Лопатиным, а после его освобождения с горечью отметил: «Как люди делают зло людям! Ювачёв, Лопатин - Лопатин был полон энергии - теперь сломленный старик, - говорил Ювачёв. До недавнего времени ещё мучили политических в заключении, теперь их выпустили, и ничего от этого не случилось. Сколько раздражения, зла, желания мести было от их заключения, в сто раз больше, чем они сами сделали бы на свободе» (ЯПЗ. 1. С. 477). О встрече Толстого с Лопатиным писал в мемуарах М. С. Сухотин: «Л. Н. рассказывал об известном революционере Германе Лопатине. … Он рассказывал Л. Н., как он приспособил своё воображение к тому, чтобы выносить одиночное заключение. Он мысленно переносил себя, куда ему вздумается. Например, он идёт по такой-то улице, смотрит на магазины, на людей, входит в такой-то дом, подымается по лестнице, входит к приятелю, говорит то-то, ему отвечают и т. д. и т. д. Время проходит незаметно, и при этом он управляет воображением, а не воображение им, что бывает со многими заключёнными, доходящими до галлюцинаций» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 156). Считается, что впечатления Толстого от рассказа революционера отразились в повести «Божеское и человеческое», в описании одиночного заключения Меженецкого, одним из прототипов которого стал Лопатин. Но вопрос о возможной встрече Толстого с Лопатиным до конца не выяснен. По крайней мере, сам Лопатин в письме сестре от 27 ноября 1910 г. свидетельствовал об обратном: «И мне очень жаль, что, будучи современником этого великого и интересного человека, я никогда не знавал его лично… В старое время Михайловский очень уговаривал меня побывать в Москве у Толстого, который опубликовал тогда своё “Воскресение” и интересовался т. н. “революционерами”. Я отвечал, что дорого бы дал, чтобы познакомиться с Т. случайно, но что ни “смотреть” его, ни “показываться ему” и позировать для “революционера” я не пойду. А простого, случайного знакомства так и не состоялось» (ЛН. Т. 95. С. 776). После своего освобождения в 1905 г. Лопатин жил в Вильне, с 1913 г. до конца жизни в С.-Петербурге.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>