<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nikolay_Mikhaylovich_2_457">Николай Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Пчелов Е. В. Николай Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888118">
                  <name>Пчелов Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9799">Николай Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Николай Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1919), великий князь — старший сын великого князя Михаила Николаевича и великой княгини Ольги Фёдоровны (рожд. принцессы Баденской), внук Николая I. Получил домашнее образование, в 1885 г. окончил Николаевскую Академию Генерального Штаба по 1-му разряду. На военной служ бе с 1875 г., участник Русско-турецкой войны 1877-1878 гг. (награждён орденом Св. Георгия 4 степени за храбрость), генерал-майор по гвардейской пехоте (1896), начальник Кавказской гренадёрской дивизии (1897-1903), генерал-лейтенант (1901), генерал-адъютант (1903), генерал от инфантерии (1913).</p>
        <p>Крупный учёный-энтомолог, исследователь в области изучения чешуекрылых Член Французского энтомологического общества; действительный член (1878), почётный президент (с 1881) Русского энтомологического общества. Собрал крупнейшую в России коллекцию бабочек (более 110 тысяч экземпляров, по оценке на 1900 г.), которую подарил Зоологическому музею Императорской Академии наук в С.-Петербурге. Под редакцией Николая Михайловича выходило многотомное издание «Научные исследования (“мемуары”) по чешуекрылым» (СПб., 1884-1901, на франц. и нем. яз.). Он автор фундаментального труда «Чешуекрылые Закавказья» (на франц. яз.), описал 10 новых видов бабочек.</p>
        <p>Выдающийся историк, автор научных работ и публикаций источников по русской истории эпохи царствования Александра I: «Князья Долгорукие, сподвижники императора Александра I в первые годы его царствования. Биографические очерки» (СПб.,1901), «Граф П.А. Строганов. Историческое исследование эпохи имп. Александра I» (т. 1-3.</p>
        <p>СПб., 1903) и др. Организатор издания фундаментального справочника «Русские портреты XVIII и XIX столетий» (т.1-6. СПб., 1905-1909), где впервые был собран и обобщён большой корпус портретных изображений почти за два века истории русской живописи, сопровождаемый биографиями портретируемых. Под руководством великого князя выходили в свет очередные тома Русского биографического словаря и «Сборников Императорского Русского исторического общества», шла работа по описанию некрополей России: подготовлены и изданы «Московский некрополь» (Т. 1-3. СПб., 1907-1908), «Петербургский некрополь» (Т. 1-4. СПб., 1912-1913) и др. Почётный член Российской Императорской академии наук (1898) и Императорской академии художеств (1909); председатель Императорского Русского географического (с 1892) и Императорского Русского исторического (с 1910) обществ; доктор философии Берлинского университета (1910; отказался от звания в связи с Первой мировой войной); член французской Академии нравственных и политических наук (1913), доктор русской истории Московского университета (1915). Крупный коллекционер живописи, миниатюр, рисунков и гравюр, коллекцию намеревался завещать Русскому музею.</p>
        <p>Приверженец либеральных взглядов. Николай Михайлович в начале 1917 г. за критические высказывания был выслан на два месяца из Петрограда в своё имение в Херсонскую губ. Приветствовал Февральскую революцию, поддерживал А.Ф. Керенского. По советскому декрету 2 апреля 1918 г. выслан в Вологду, в июне арестован и отправлен в Петроград. В тюремном заключении, не имея под рукой необходимых материалов, продолжал научную работу — писал книгу о М.М. Сперанском. Академия наук и М. Горький безуспешно ходатайствовали перед Лениным о его освобождении. Расстрелян в Петропавловской крепости вместе с тремя другими великими князьями в ответ на убийство в Германии К. Либкнехта и Р. Люксембург.</p>
        <p>С Толстым Николаи Михайлович познакомился в конце октября 1901 г. в Крыму, где писатель по рекомендации врачей жил в Гаспре, в имении графини С.В. Паниной, а великий князь гостил у брата Александра в имении Ай-Тодор. Николай Михайлович и Толстой встречались три раза (26 и 31 октября, 3 ноября). После неудачных попыток увидеться с писателем во время прогулок в окрестностях Гаспры, Николай Михайлович написал ему записку с просьбой о встрече, на что получил согласие. При первой встрече великий князь не произвёл на Толстого положительного впечатления: «Что ему нужно, не знаю. … Он мало интересен. Слишком знакомый тип», — писал Толстой В.Г. Черткову (88: 251). Но вскоре отношение Толстого изменилось: «…ещё приходил к Лёвочке великий князь Николай Михайлович, это уже во второй раз, и, говорят, он в восторге от бесед со Львом Николаевичем. Этот великий князь очень живой, самостоятельный и всем интересующийся человек. Он и Лёвочке понравился», — сообщала С.А. Толстая Т.А. Кузминской (цит. по: Бирюков. 2. С. 420). А вот — свидетельство М. Горького: «Сегодня там был великий князь Николай Михайлович, человек, видимо, очень умный. Держался очень скромно, малоречив …. Л.Н. ласково улыбался ему и говорил то по-французски, то по-английски» (там же). Великий князь обсуждал с Толстым не только исторические и религиозно-политические вопросы, но и просил его совета по личному делу — насчёт возможной женитьбы на княгине Е.М. Барятинской (брак не состоялся). Свои впечатления от общения с Толстым Николай Михайлович записал по горячим следам 4 ноября 1901 г.; он, в частности, писал: «В заключение скажу одно — Л.Н. Толстой как писатель одно, а как человек — совсем другое; и я очень рад, что мне удалось видеть близко с глазу на глаз человека, тогда можно многое простить увлекающемуся старцу-писателю» (РомановН. Николай Михайлович. Мои свидания с графом Л.Н. Толстым / Вступ. статья и публ. Н Калинина и M. Земляничснко // Родним. 1993, № 4, (С. 50). Между великим князем и Толстым завязалась переписка. Они обсуждали различные вопросы, в т.ч. насущные проблемы состоянии России. В январе 1902 г. через Николая Михайловичи Толстой передал лично Николаю II своё письмо с предложением земельной реформы по проекту американского публициста Г. Джорджа (отмени частной собственности па землю), оставшееся, впрочем, без последствий. По просьбе Толстого великий князь помогал устроить отъезд духоборов из России. Всегда живо откликаясь ни просьбы писателя, он способствовал получению Толстым необходимых материалов для работы над повестью «Хаджи-Мурат», посылал ему и свои исторические труды, высоко оценённые Толстым. Николай Михайлович специально занимался исследованием вопроса о личности старца Фёдора Кузьмича (у Толстого: Кузмича), что особенно интересовало Толстого. «Л.Н. хвалил книгу великого князя Николая Михайловича о Долгоруких», — записал в своём дневнике Д.П. Маковицкий 24 января 1906 г. (ЯПЗ. 2. С. 28; книга с дарственной надписью имеется в яснополянской библиотеке). Толстой читал эту книгу, работая над «Посмертными записками старца Фёдора Кузмича». В библиотеке Толстого сохранились и все тома «Русских портретов XVIII и XIX столетий», изданных Николаем Михайловичем. Их прислал сам автор. Получив первую книгу, Толстой писал ему 29 января 1906 г.: «Вообще всё это издание есть драгоценный матерьял истории, не только de la petite histoire, но настоящей истории того времени. Я испытал это, потому что занят теперь временем с 1780-х до 1820-х годов» (76: 90). Через Черткова Толстой направлял Николаю Михайловичу свои брошюры политического содержания.</p>
        <p>14 сентября 1905 г. Толстой, как он потом сам признавался, в момент написания чего-то «резкого и недоброго» по отношению к царской династии, отправил великому князю письмо с предложением прекратить переписку: «…в наших отношениях есть что-то ненатуральное и не лучше ли нам прекратить их. Вы великий князь, богач, близкий родственник государя; я человек, отрицающий и осуждающий весь существующий порядок и власть и прямо заявляющий об этом. И что-то есть для меня в отношениях с вами неловкое от этого противоречия, которое мы как будто умышленно обходим» (76: 31-32). В ответном письме Николай Михайлович с пониманием отнёсся к предложению Толстого, заметив, что он в то же время к нему «гораздо ближе», «чем к ним». «Мне очень радостно было узнать из вашего хорошего письма, что вы меня вполне поняли и удержали ко мне добрые чувства», — отвечал Толстой (76: 40). Переписка всё же продолжалась, но от случая к случаю. В феврале 1908 г. Толстой писал великому князю, что ему «теперь совестно вспоминать» о его письме 1905 г. В день юбилея Толстого в 1908 г. Николай Михайлович прислал писателю приветственную телеграмму.</p>
        <p>Переписка Толстого и Николая Михайловича опубликована (не полностью) в кн.: ЛН. Т. 37-38. С. 299-323.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>