<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kramorev_Nikolay_Nikolaevich_4_1894">Краморев Николай Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Краморев Николай Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7068">Краморев Николай Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Краморев Николай Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1889-1964) — сын врача; музыкант; посетитель, корреспондент и адресат Толстого; автор воспоминаний о нём. В 1916 г. окончил Московскую филармонию, концертмейстер.</p>
        <p>Впервые Краморев написал Толстому весной 1906 г.: его интересовали религиозные вопросы. 10 мая 1906 г. по поручению писателя ответил Д. П. Маковицкий (текст письма неизвестен), он послал юноше сочинение Толстого «Как читать евангелие».</p>
        <p>Почти через год от Краморева пришло ещё одно письмо (от 10 апреля 1907 г.), в котором он писал, что очень противоречиво относится к религиозно-нравственным взглядам Толстого. Спрашивал, продолжать ли ему заниматься музыкой и что делать, если его любит одна девушка, а ему нравится другая. Первая упоминаемая в письме девушка — Вера Владимировна Дроздова, дочь московского инженера, в 1907 г. она должна была окончить гимназию. (Позднее, в 1910 г., она выйдет замуж за Краморева.)</p>
        <p>На этот раз Толстой сам отвечал Крамореву: «На вопросы ваши я и на тот, и на другой отвечаю одним и тем же. Изменять свою жизнь: отказаться от занятий музыкой, к которой имеешь склонность и способность, или от одинокой свободной жизни, соединив себя с женою, можно и должно не тогда, когда в голове решил, что это было бы хорошо, а только тогда, когда не можешь поступить иначе. И решить это в своей душе может только тот, кому предстоит этот вопрос. … Я советовал бы вам теперь читать “Круг чтения”, день за днём, начав с апреля то, что в одном дне». Толстой считал, что это «будет содействовать разрешению возникающих вопросов» (письмо от 11 апреля 1907 г.; 77: 81-82).</p>
        <p>Маковицкий в тот день записал: «Сегодня отвечал Л. Н. влюблённому Крамореву, что жениться можно только тогда, когда не можешь поступить иначе (не жениться), а не тогда, когда решил в своей голове, что на этой хорошо бы жениться» (ЯПЗ. 2. С. 412).</p>
        <p>Переписка продолжалась. В письме от 17 июля 1907 г. Краморев благодарил Толстого за ответ и рассказывал о настроении и эмоциях, вызванных этим письмом. По поручению Толстого ответил В. Г. Чертков, сообщив, что письмо 18-летнего юноши «тронуло» Толстого. Он передал приглашение писателя приехать в Ясную Поляну. 16 августа 1907 г. Краморев приезжал в Ясную Поляну.</p>
        <p>В тот день Маковицкий в своих записях отметил: «У Л. Н. был молодой человек Краморев, которому я год тому назад писал (отвечал за Л. Н.); он обедал, Чертков и А. Берс с сыном Георгием. … Л. Н. позвал Краморева к себе в кабинет. Потом Краморев играл на фортепиано и в 8.40 уехал с Чертковым к нему» (ЯПЗ. 2. С. 483-484). Тогда же записала С. А. Толстая: «Был Чертков с юношей Краморевым» (ДСАТ. 2. С. 268).</p>
        <p>Молодой Краморев, общаясь с Толстым, видимо, испытывал чувство неловкости. Даже несколько месяцев спустя в письме от 8 апреля 1908 г. он спрашивал, не произвёл ли он дурного впечатления своим посещением Ясной Поляны летом 1907 г. По поручению Толстого («Н. Н. отв.») ответил Н. Н. Гусев (письмо неизвестно).</p>
        <p>Дальнейшая судьба Краморева была связана с музыкой: он стал дирижёром, пианистом-концертмейстером и заведующим вокальной труппой Большого театра в Москве; кандидат исторических наук, доцент кафедры оперной подготовки ГМПИ им. Гнесиных, он преподавал в училище им. Гнесиных.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Краморев Н. Н. В Ясной Поляне в 1907 году // Новые материалы Л. Н. Толстого и о Толстом: Из архива Н. Н. Гусева. München, 1997. С. 190-200.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>