<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khollister_Alonzo_3_1580">Хо́ллистер Алонзо</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Хо́ллистер Алонзо // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14964">Хо́ллистер Алонзо</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хо́ллистер Алонзо</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Hollister Alonzo; 1830-?) — американский адресат и корреспондент Толстого; проповедник, религиозный писатель; шекер.</p>
        <p>С конца 1880-х гг. состоял в переписке с Толстым. Присылал ему книги, трактаты, письма. В письме от 23 сентября 1889 г. излагал учение шекеров, в котором одним из главных условий христианской жизни было безбрачие и целомудрие. Толстому интересны были взгляды его новых друзей из Америки, в т. ч. и на брак, в связи с работой над «Крейцеровой сонатой». Холлистеру Толстой был благодарен за присланные материалы: «Я думаю, что идеалом христианина всегда было и должно быть полное целомудрие, и очень ценю ваши книги на эту тему» (64: 320).</p>
        <p>Мыслями о браке Толстой делился со своим единомышленником и другом В. Г. Чертковым: «На днях получил письма и брошюры от шекеров из Америки. Знаете ли вы их ученье? В особенности против брака, т. е. не против брака, а за идеал чистоты сверх брака. Это вопрос, который занимает меня и именно как вопрос. Я не согласен с решением шекеров, но не могу не признать, что их решение много разумнее нашего принятого всеми брака» (10 апреля 1889 г. - 86: 224).</p>
        <p>Разделяя исповедуемую шекерами христианскую религию, Толстой, принимал образ жизни шекеров и то, что шекеры всегда говорят правду и ожидают этого от др. Поэтому Толстой прямо называл вещи, с которыми не мог согласиться в их учении: «…вы верите в две вещи, в которые я никогда не смогу уверовать и в которые вам не следовало бы верить: во-первых, в святость всей Библии, включая Ветхий Завет и послания и откровения матери Анны Анна Ли, руководительница шекеров. - Е. Ш., и, во-вторых, в воплощение духов. Истинное откровение Божие содержится лишь в словах Иисуса, которые приведены в евангелиях, и только они могут руководить нами. Нет других духов, кроме нашего духа, который всегда борется с материей …. Всякое проявление духов без материи есть обман» (64: 321).</p>
        <p>Несмотря на разногласия по многим вопросам, Толстой радовался письмам шекеров, их «прекрасным рассуждениям» (51: 71), а также тому, что сам мог откровенно выражать свои мысли, и это не уменьшало доброго расположения корреспондентов друг к другу.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>