<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tsertelev_Dmitriy_Nikolaevich_3_1585">Цертелев Дмитрий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Цертелев Дмитрий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15094">Цертелев Дмитрий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Цертелев Дмитрий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1911), князь — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; философ, поэт, переводчик, критик, общественный деятель. Не раз бывал в Ясной Поляне.</p>
        <p>Закончив юридический факультет Московского университета, он слушал лекции в университете Лейпцига, там же получил степень доктора философии за труд на немецком языке «О теории познания Шопенгауэра». Будучи последователем Шопенгауэра и Гартмана, создал свои важнейшие философские работы «Философия Шопенгауэра. Ч. 1. Теория познания и метафизика» (СПб., 1880), «Современный пессимизм в Германии, очерк нравственной философии Шопенгауэра и Гартмана» (М., 1885), «Эстетика Шопенгауэра» (СПб., 1888). В 1883 и 1892 гг. Цертелев издал сборники своих стихотворений; в 1891 г. вышел его перевод «Фауста» И.-В. Гёте (часть первая). Он сотрудничал в изданиях «Русский вестник», «Московские ведомости», «Дело», «Журнал Министерства народного просвещения» и др. Основал литературно-политический и научный журнал «Русское обозрение» и был его редактором в 1890-1892 гг.</p>
        <p>Учению Толстого Цертелев, «противник его взглядов» (Гусев H. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. С. 172), посвятил книгу «Нравственная философия гр. Л. Н. Толстого» (М., 1889), которую прислал писателю вместе с письмом от 12 октября 1889 г. Толстого-писателя Цертелев оценивал как одного из самых объективных художников, а Толстого-моралиста причислял к самым «субъективным мыслителям». Силу впечатления от учения Толстого Цертелев объяснял «той искренностью и той художественной правдой, с которой высказываются графом Л. Н. Толстым простейшие нравственные истины» (с. 6). В религии для Толстого, как писал Цертелев, «на первом плане стоит не догматическая, а преимущественно практически нравственная её сторона» (с. 15). Опираясь на практическое нравственное учение, Толстой хочет заменить «дела общественные» христианской любовью, говорит о задачах науки, судит о собственности, о законе разделения труда, о физическом труде, об искусстве. По мысли Цертелева, об этих сторонах человеческой жизни и деятельности нельзя судить только с позиции нравственного значения. В художественном творчестве Толстого Цертелев усматривал противоречие с его нравственной философией: «Только с точки зрения узкого материализма можно последовательно провести тот взгляд на науку и искусство, который пытается отстаивать в своих последних статьях граф Толстой, но “Война и мир” или “Анна Каренина” навсегда останутся достаточным опровержением его теории» (с. 140).</p>
        <p>Будучи редактором журнала «Русское обозрение», Цертелев неоднократно помещал материалы, касающиеся творчества и общественной деятельности Толстого. В 1890 г. журнал напечатал его статью «Учение графа Л. Н. Толстого о жизни». Рассматривая учение Толстого в соотношении со взглядами Шопенгауэра и Спинозы, Цертелев подчёркивал, что поставленные в книге «О жизни» вопросы, оставаясь «на почве практической нравственности», «не только не разрешены, но и не разрешимы» (т. 4, июль. С. 279). В 1891 г. в журнале горячо обсуждался вопрос о значении частной благотворительности в связи с разразившимся голодом. В разделе «Современная летопись» Цертелев поместил выдержки из писем Толстого по поводу голода и сбора пожертвований: позиция редакции журнала расходилась с мнением писателя. В этом же выпуске обсуждалось появление 13 тома сочинений Толстого. Редакция так формулировала своё отношение к его творчеству: «Мы далеко не разделяем религиозных и философских взглядов графа Л. Н. Толстого, но если, несмотря на многие внутренние противоречия и на противоречие с несомненными фактами, взгляды эти оказывают глубокое влияние на общество, сказывающееся в возрастании любви к ближнему, составляющей основание всякой нравственности, мы не можем не признать его благотворным» (№ 5, сентябрь. С. 367).</p>
        <p>В мартовской книжке журнала за 1892 г. редакция «Русского обозрения» заняла жёсткую позицию в полемике с «Московскими ведомостями», где были опубликованы выдержки из высказываний и статей Толстого в связи с вопросами благотворительности и писатель был обвинён в революционной пропаганде. «Русское обозрение» с полным уважением отзывалось о деятельности Толстого и его семьи в помощи голодающим: «Конечно, граф Толстой преимущественно художник, а не публицист и не общественный деятель; но каким образом “Московские ведомости” объясняют себе тот факт, что несчастный, по словам их, старик, находящийся в состоянии умственного и нравственного распадения, опустившийся до миросозерцания малограмотных анархических листков и брошюр, мог, однако, не только руководить устройством 172 народных столовых, где кормится в настоящее время около 10 000 человек, но и написать статью об этих столовых, которая стала простейшим руководством для их устройства, как частными лицами, так и официальными учреждениями» (с. 359).</p>
        <p>В 1898 г. Цертелев издал книжку «Вопросы искусства. По поводу последней статьи графа Л. Н. Толстого», посвященную эстетическим воззрениям Толстого и его трактату «Что такое искусство?». Наряду с возражениями Толстому Цертелев соглашался с писателем в оценке современного искусства, где также видел много «подделок под искусство». Эта работа Цертелева была переиздана под заглавием «Теория искусства графа Л. Н. Толстого» (СПб., 1899).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>