<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pogozheva_Anna_Vasilevna_4_2012">Пого́жева Анна Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Пого́жева Анна Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20165">Пого́жева Анна Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пого́жева Анна Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Смирнова; 1865-1908) — знакомая семьи Толстых; деятель народного образования в России, организатор воскресных школ для взрослых, первого рабочего клуба в России. Родилась в дворянской семье. После окончания Смольного института в конце 1880-х гг. переехала в Москву, где раскрылись её таланты общественного деятеля: Погожеву ввели в Московский комитет грамотности, с 1899 г. она стала членом Общества любителей российской словесности. «Благодаря её выдающемуся организаторскому таланту и её прекрасному отношению к товарищам по работе, руководимые ею воскресные школы быстро сделались крупным просветительным центром среди рабочего населения…» (Памяти Погожевой // Речь. 1908. № 15. 18 января).</p>
        <p>Погожева была неплохим переводчиком, переводила преимущественно с французского и популяризировала творчество французских авторов. В своё время были широко известны её переводы произведений О. Бальзака, А. Доде, У. Морриса. Переводы, в основном, выходили в книгоиздательстве «Дело». Сотрудничала она и в журнале «Русская мысль» вместе со своим мужем, санитарным врачом А. В. Погожевым, редактором первого в России журнала по гигиене труда «Промышленность и здоровье». Его перу принадлежало капитальное исследование «Учёт численности и состава рабочих в России».</p>
        <p>Статьи и переводы Погожева подписывала собственной фамилией, а иногда криптограммами «А. В. П.»; «А. П.»; «А. В. П-ва». Напечатала в «Русской мысли» несколько очерков о французских писателях: Ж.-Ж. Руссо, Ф. Рабле, Т. Маколее, Р.-Б. Шеридане, а также статью «Эволюция литературы», написанную на основе труда Ф. Брюнетьера «Эволюция критики во Франции». В этом же журнале напечатаны исследования Погожевой «Клубы для рабочих девушек в Лондоне» и «Вопрос о воспитании во Франции».</p>
        <p>Толстые познакомились с А. В. Погожевой в 1898 г. С. А. Толстая записала в дневнике 6 ноября: «Всё время два интереса: болезненная, напряжённая забота о Мише один из младших сыновей Толстых. — А. К. и устройство вечера в честь Толстого» (ДСАТ. 1. С. 420). «На некоторое время заинтересовало меня в Москве предполагаемое празднество по случаю 70-летия Льва Николаевича. Очень много по этому случаю хлопотала госпожа Погожева», — это уже в книге мемуаров. «Всё было налажено для Толстовского вечера в театре Корша» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 531). «Вечер устраивает “Общество народных развлечений” под председательством Кирпичникова, а помощница его, Погожева, была сегодня у меня». Участвуя в подготовке вечера, графиня Толстая постоянно упоминала Погожеву как человека, занятого «нужными общественными делами»: «Была у Погожевой; она занята народными школами, развлеченьями для народа, чтением, чайными и т.д. Хорошая, полезная женщина» (ДСАТ. 1. С. 422).</p>
        <p>Несмотря на то, что в Нижнем Новгороде вечер состоялся ещё 25 ноября, в Москве продолжали обсуждать возможность чествования Толстого.</p>
        <p>Наконец Погожеву уполномочили объявить семье, что юбилейный вечер разрешён. Официальных чествований не было, так как они были запрещены властями, да этого не хотел и сам Толстой. Нельзя было «помещать статей и известий о предстоящем юбилее гр. Л. Н. Толстого» (Опульская. 2. С. 318). Разрешили только чтение произведений писателя.</p>
        <p>Вечер состоялся 19 декабря в Москве, в театре Корша. Профессор Московского университета, историк литературы А. И. Кирпичников, и Погожева, приложившие много усилий для организации вечера, пригласили Вл. И. Немировича-Данченко, который блестяще прочёл отрывок из неоконченной повести «История матери». Н. Н. Златовратский исполнил отрывок из «Войны и мира», О. А. Правдин — «Историю Карла Иваныча». Звучала музыка, представляли живые картины. Сам Толстой в этот день уехал из Москвы в Ясную Поляну, поэтому устроителям и участникам вечера пришлось приветственную телеграмму отправлять в имение.</p>
        <p>После этого московского юбилейного вечера Погожева продолжала общаться с Толстыми. Зять Толстого, М. С. Сухотин, в 1901 г. находясь вместе с семьёй писателя в Гаспре, отмечал в своём дневнике 18 декабря: «Сейчас у нас был вечер. Были Горькие (муж и жена), доктор Волков, А. В. Погожева …. Либеральные дамы Водовозова и Погожева, очевидно заражённые марксизмом, раздражали Л. Н. Вторая приятнее и умнее первой» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 159).</p>
        <p>Погожева до конца жизни занималась общественной деятельностью, она не осталась равнодушной к такому социальному явлению, как голод, охвативший многие губернии России, и участвовала в деле помощи голодающим в деревнях Воронежской губ.</p>
        <p>Похоронена Погожева на Смоленском кладбище в Твери.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>