<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Martynov_Nikolay_Avenirovich_3_1236">Марты́нов Николай Авенирович</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Марты́нов Николай Авенирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8589">Марты́нов Николай Авенирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Марты́нов Николай Авенирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1913) — русский художник, график, акварелист. Преподавал изобразительное искусство в разных учебных заведениях Москвы и частным образом; по воспоминаниям писательницы Е. М. Раевской, его ученики, в частности её внучка Лиза Цингер, порою делали с ним большие успехи.</p>
        <p>Мартынов был корреспондентом газеты «Русские ведомости». Поездка в начале октября 1891 г. по Тульской и Рязанской губ. потрясла его, поразила размерами бедствия, которое обрушилось на русскую деревню в результате долгой засухи. В своей статье 9 ноября «Поездка по Тульской и Рязанской губерниям» он подробно описал состояние крестьянских семей в этих областях. Его интересовало наличие скота, дров, хлеба и то, как старались выжить крестьяне, если дров и хлеба у них не было. Мартынов даже привёл в статье рецепт приготовления из лебеды хлеба, который получался землистого цвета и с неприятным запахом, а у измученных горем и такой пищей матерей не было молока для грудных детей, и они оказались вынужденными отвозить своих детей в Воспитательный дом.</p>
        <p>Желание помочь голодающим привело Мартынова к Толстому. В 1891 г. он приезжал в Бегичевку для помощи Толстому в открытии там общих столовых, пунктов по выдаче молока детям, раздаче хлеба. Оказывал содействие при покупке хлеба для столовых, а также жмыха, льна. Недоразумение произошло при доставке вагона льна, который, по словам Толстого, крестьянки быстро разбирали. Мартынов однажды взялся заказать по просьбе Толстого этот лён. Однако лён так и не получили. Осторожно, чтобы не обидеть Мартынова недоверием, Толстой пытался прояснить ситуацию. Оказалось, что лён по ошибке попал к некоему Суворину. В таком случае, посчитал Толстой, «нет резона искать его» (80: 121).</p>
        <p>Не могли не отразиться события того времени и на творчестве Мартынова-художника. Интерес Толстого вызвала его картина, посвящённая работе на голоде. В февральской записной книжке писателя (1892) есть запись: «Тане напомнить о полотне. О Мартынове» (52: 201). Скорее всего, речь шла об акварели «В голодной деревне» (1892), которая сейчас находится в фондах ГМТ в Москве. Помимо этой работы, там же хранится несколько его пейзажей, что несомненно указывает на интерес художника к русской деревне, к деревенскому пейзажу.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>