<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dubrovo_Ilya_Ivanovich_3_1016">Дуброво Илья Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Дуброво Илья Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4664">Дуброво Илья Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дуброво Илья Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843-1883) — знакомый Толстого; врач; с 1879 г. доктор медицины, ординатор Московского военного госпиталя; редактор «Летописей хирургического общества». Ночью 20 мая 1883 г. был приглашён к больной дифтеритом дочери Шуйского предводителя дворянства Куроедова для производства трахеотомии. Высасывая с помощью трубки из гортани больной дифтеритные плёнки, заразился сам и через 6 дней умер 27 мая (63: 243). «Нынче мне пришла мысль издавать картинки героев, - писал Толстой Л. Д. Урусову 1(?) мая 1885 г. - не Скобелевых - а доктора Даброго так в тексте письма. - Е. Х., высосавшего дифтеритный яд, … и таких героев, которые положили душу за други своя» (63: 242). Мысль так понравилась, что на следующий день о том же в письме к В. Г. Черткову: «Нынче пришла мне мысль картинок героев с надписями. У меня есть два, один доктор, высосавший яд дифтеритный и умерший. Другой учитель в Туле, вытаскивавший детей из своего заведения и погибший в пожаре. Я соберу сведения об этих и, если Бог даст, напишу тексты и закажу картинки и портреты» (85: 173-174). Толстого тогда потряс поступок доктора, спасшего девочку ценой своей жизни. Через много лет, 15 апреля 1907 г., он писал И. М. Трегубову: «Я знал прекрасного человека доктора, совершенно свободомыслящего, который, умирая, показал своим воспитанникам на висевшую в углу икону Николая» (77: 88). И на следующий день ему же: «Хотя я знаю, что вы правильно поймёте то, что я пишу об умиравшем докторе, хочется добавить, чтобы не было недоразумений, то, что, указывая на икону, доктор, по моему мнению, никак не думал сказать своим воспитанникам, что надо почитать иконы и молиться на них, а только то, что он и в жизни и в смерти считал и считает самым важным религиозное чувство, то чувство, которым он, несмотря на своё свободомыслие, руководился в жизни. (Он и умер от дифтеритного яда, который он высосал из канюли дифтеритного больного.) И, лишившись языка, он жестом выразил это. Я говорил, что, умирая, буду креститься, вспоминая этот случай» (77: 88-89).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>