<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shchepkin_Mikhail_Semenovich_2_757">Щепкин Михаил Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Щепкин Михаил Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15863">Щепкин Михаил Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Щепкин Михаил Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1788-1863) — русский актёр. Щепкин начал свою артистическую карьеру, будучи крепостным. В 1816 г. был приглашён в труппу содержателя харьковского театра И.Ф. Штейна, позже работал в полтавском театре. Только в 1821 г. князь Н.Г. Репнин подписал отпускную Щепкину, его жене Елене Дмитриевне и дочерям. В 1822 г. Щепкин успешно дебютировал на московскои сцене и весной 1823 г. начал работать в Московском Императорском театре (с 1824 г. — Малый театр).</p>
        <p>Щепкина принято называть основоположником реализма в сценическом искусстве. Он «был великий артист. Он создал правду на русской сцене, он первый стал нетеатрален на театре» (Герцен А.И. Михаил Семёнович Щепкин // Записки актёра Щепкина. М., 1988. С. 153). Последователи традиций, заложенных Щепкиным, считали его «первым учителем правды и простоты на сцене» (Рампа и жизнь. 1913. № 32. С. 5).</p>
        <p>Признание особой роли Щепкина в искусстве было всеобщим. В 1855 г. праздновалось 50-летие сценической деятельности Щепкина. В Петербурге 23 ноября Толстой, только что вернувшийся из Севастополя, вместе с виднейшими литераторами того времени: И.С. Тургеневым, Н.А. Некрасовым, А.Н. Майковым, А.В. Дружининым, А.Ф. Писемским, И.А. Гончаровым, Я.В. Полонским — подписал адрес актёру Щепкину, составленный Н.А. Некрасовым.</p>
        <p>За свою долгую артистическую жизнь Щепкин создал большое количество сценических образов, но выдающимися можно по праву считать роли Фамусова в «Горе от ума» А.С. Грибоедова и городничего в «Ревизоре» Н.В. Гоголя. Гоголь в письме Щепкину утверждал, что роль городничего без него «пропадёт». Премьера спектакля состоялась в Малом театре в Москве 25 мая 1836 г.</p>
        <p>По воспоминаниям современников, роль городничего в исполнении Щепкина была незабываемой: «Щепкин своей игрою, точно в стереоскопе, делал рельефными лица, характеры героев до того, что они… неотвязно стояли в памяти, воображении, в душе всю жизнь» (Чаев М. Михаил Семёнович Щепкин в моих воспоминаниях // Ежегодник императорских театров. 1914. Вып 1. С. 107). А.А. Григорьев говорил, что другого городничего, «иного Сквозника-Дмухановского почти нельзя себе вообразить», в исполнении Щепкина «городничий как будто совсем живёт перед вами всей своей натурой, во всех своих привычках» (Григорьев А.А. Летопись московского театра // Записки актёра Щепкина. С. 148-149).</p>
        <p>Толстой увидел постановку «Ревизора» в московском Малом театре 26 января 1858 г. и записал в дневнике: «Ревизор. Щепкин строгой актёр» (48: 5). Характеристика «строгой» в записи Толстого подчёркивала определённые особенности в творчестве артиста: ещё Гоголь писал, что актёр «может царствовать» в своей роли, В. Г. Белинский признавал, что Щепкин — «по преимуществу актёр избранной публики» (Записки актёра Щепкина. С. 147). Щепкин своей игрой заставлял зрителей подняться над собственными возможностями, что способствовало по сути образованию и воспитанию театральной публики. Возможно, именно об этой «строгости» к себе самому и к зрителю говорил Толстой.</p>
        <p>Другая запись в дневнике Толстого — 21 марта 1858 г.: «У Щепкина видел Кетчера» (48: 10). Толстой познакомился с Щепкиным у Аксаковых, Щепкин был дружен с С.Т. Аксаковым. Другие встречи с артистом, по-видимому, происходили в доме Аксаковых в период с января 1856 по 1857 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>