<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Annenkova_Leonila_Fominichna_3_807">Анненкова Леонила Фоминична</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Анненкова Леонила Фоминична // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="515">Анненкова Леонила Фоминична</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Анненкова Леонила Фоминична</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1914) — близкая знакомая Толстого, его корреспондент и адресат; курская помещица. Часто бывала у Толстых в Москве и в Ясной Поляне в 1880-1900-е гг. Разделяла взгляды Толстого и до конца жизни была с ним в дружеских отношениях. Толстой не раз высказывался о человеческом обаянии Анненковой и о своём расположении к ней, называя её милым и добрым человеком. Писателя привлекала и её религиозность, что он отмечал в своём дневнике 25 января 1889 г. (50: 29). 25 сентября 1906 г. Толстой назвал Анненкову в числе немногих известных ему религиозных женщин (ЯПЗ. 1. С. 406). Возможно, это стало основой их сближения. 7 сентября 1889 г. Толстой писал в своём дневнике о журнале «Божье дело», о котором он накануне беседовал с Анненковой. Стремясь познакомить писателя с содержанием журнала, она присылала напечатанные в нём материалы. Толстой их читал и, характеризуя издание в целом, записал в дневнике: «Цель “Божьего дела” ввести в жизнь людей христианство, бывшее до сей поры только в словах. Прекрасно вступление, но вдруг говорится о войнах, которые следует вести только в защиту Божьего дела. Войны для Божьего дела!» (50: 135-136). Издание, основанное польским философом-мистиком Андреем Товянским (1799-1879), выпускалось римско-католическим обществом и имело религиозно-мистический характер. В то же время, заметив в Анненковой увлечение мистицизмом, Толстой в письме к В. Г. Черткову 13 декабря 1897 г. отметил: «Я сказал про Анненкову, которая приехала в Москву, что вера в спиритизм есть признак слабости веры или вовсе неверия Богу» (88: 65).</p>
        <p>Тёплое отношение писателя к Анненковой просматривалось в его письмах к ней; 12 марта 1891 г. он писал: «Очень рад был получить ваше письмо, дорогая Леонила Фоминична. Это вам показалось, что я избегаю вас или отдаляюсь: мне, напротив, с вами всегда спокойно и радостно» (65: 266). В письмах к ней Толстой касался широкого круга вопросов: устройства мира, вероисповедания, смысла жизни. 18 июня 1889 г. писатель отвечал на её письмо, в котором она сообщала о гимназисте И. Ф. Лебединском: тот приезжал к Толстому в Ясную Поляну летом 1888 г. 25 января 1888 г. Лебединский в письме к Толстому отрицал толстовское учение о непротивлении злу, говоря, что достигнуть мира и благополучия можно будет лишь тогда, «когда каждому человеку будет предоставлена полнейшая свобода: свобода слова, мысли, свобода печати» (64: 233). В письме к Анненковой Толстой сообщал о своём отношении к позиции молодого человека: «Лебединский огорчает вас. Это напрасно. Мир зажжён Христом и горит. Если каждый из нас сознаёт то, что он горит, не препятствует, а радуется и содействует своему горению, то это всё, что нужно. … Лебединским имя легион. Они пропитаны каким-то особенным составом (либерализм), препятствующим горению» (64: 265).</p>
        <p>Оставаясь долгие годы духовным наставником для Анненковой, Толстой в письме к ней 17 октября 1890 г. просил её в любых жизненных ситуациях проявлять твёрдость духа и обращаться прежде всего к совести: «Одно могу посоветовать по опыту, это то, чтобы хорошенько при решении дела освободить себя от заботы о мнении людском. “Как бы поступил, если бы знал, что к вечеру умру”. Так и поступить. Это один совет, другой - тот, чтобы сделать так, как велел Христос. Когда поведут вас к правителям и судьям, не думайте, что будете говорить, дух Божий будет говорить за вас. Не делать то, что думаешь, что будет хорошо, а то, чего нельзя не сделать, всем существом нельзя» (65: 171). В послании писателя к Анненковой от 30 июня 1890 г. раскрывалась их духовная общность и общее стремление к совершенствованию. Толстой благодарил её за увиденные ею невидимые им его грехи (65: 111). Говоря о необходимости улучшения себя, он отмечал: «Ваша слабость, которую я заметил, это желание отделиться от людей грешных, мирских своей добродетелью и потому осуждение этих людей, которое выражается у вас сожалением к ним. Самое лучшее, самое желательное, идеал, это то, чтобы не только не находить человека дурным, т. е. хуже себя, не только не находить себя лучше других, не находить даже себя лучше, чем был прежде, не видеть в себе улучшения, а до такой степени быть занятым улучшением себя, чтобы не видеть его» (65: 112).</p>
        <p>О внимании писателя к жизни Анненковой говорят письма к ней Толстого 1890-х гг. 1-10 августа 1895 г. он писал: «Жалею о Вас за ваше нездоровье, по своей человеческой слабости, но знаю, что вы не только твёрдо перенесёте болезнь, но что сумеете извлечь из неё для души пользу» (68: 138). Расположение Толстого к знакомой просматривалось в его письме к дочери М. Л. Толстой от 4 октября 1895 г. Говоря об Анненковой, писатель заметил: «Она истинно живёт, истинною жизнью» (68: 159).</p>
        <p>О духовном единении Анненковой и Толстого говорит их переписка в 1900-е гг. 19 марта 1903 г. он писал: «То, что вы мне пишете о болезни и страданиях, я понимаю так же, как вы. “Да будет воля твоя” говорит всё. Я говорю только то, что воля его всегда благо: и здоровье благо, если мы употребляем его на служение ему, и болезнь благо, если мы умеем пользоваться ею» (74: 69-70). Любовью и состраданием проникнуты письма Толстого к Анненковой в связи с болезнью её мужа (79: 225).</p>
        <p>Со стороны Анненковой Толстой всегда чувствовал участие и поддержку. Особенно ярко это проявилось в последние годы жизни писателя, что было связано с обострением его семейных отношений. Побывав 17 сентября 1910 г. в Ясной Поляне и поразившись неуравновешенному состоянию С. А. Толстой, Анненкова написала Толстому, просила его не уступать жене и вернуться домой только с условием - видеться с Чертковым. В ответ 18 сентября 1910 г. Толстой писал: «Буду стараться поступать не для себя, а перед Богом по его воле, а что выйдет и как удастся - не знаю. Как жаль, что не пришлось повидаться с вами, по всей вероятности, последний раз» (82: 152). О тёплом отношении Анненковой к Толстому говорят изготовленные её руками бытовые вещи, которые она часто дарила писателю. 22 августа 1889 г. Толстой писал ей: «Благодарствуйте, дорогая Леонила Фоминична, за ваши носки и платки и полотенца: всё превосходно и всего так много, что, вероятно, не успею до смерти износить их» (64: 296).</p>
        <p>31 октября 1910 г., уезжая из Шамордина и обсуждая вопрос, куда направиться, вспоминали и о Льгове - Анненкова жила в 28 верстах от станции… (ЯПЗ. 4. С. 411).</p>
        <p>За добрый нрав Анненкову любили многие Толстые. Она была в близких дружеских отношениях с М. Л. Толстой. В июле 1893 г. дочь писателя гостила в её курском имении Ивицах под Льговом. С большой симпатией относилась к Анненковой и С. А. Толстая. В своём дневнике 1 июля 1898 г. она писала: «Анненкова спокойная и добрая по природе» (ДСАТ. 1. С. 395).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>