<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rozov_Yakov_Ivanovich_3_1423">Ро́зов Яков Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ро́зов Яков Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11816">Ро́зов Яков Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ро́зов Яков Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«слепой»; 1879-1909) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; слепой крестьянин из деревни Овчинниково Костромской губ., Юрьевского уезда, Махловской волости. Родился в бедной крестьянской семье; семи лет ослеп от натуральной оспы. Восемь лет учился в Костроме в школе слепых. Вернувшись в деревню, писал заметки в местную и костромскую периодическую печать. Любил книги, когда ему читали. Впервые пришёл в Ясную Поляну 3 июля 1903 г. 10 января 1904 г. Розов писал Толстому: «Верю я вам больше всех людей на свете и люблю вас больше всех людей, как освободился я от сетей обмана веры православной, которая мучила меня сомнениями постоянно и не давала мне идти вперёд ни по какой дороге - ни по духовной, ни по плотской. Я открыто стал исповедовать ваше истинное духовное учение. Молюсь я Богу умом всегда, сердцем, когда оно не холодно, чтобы вы жили и чтобы Бог привёл мне нынче летом ещё раз побывать у вас и поговорить с вами по душе и, быть может, подкрепиться от вас, потому что вы для меня всего лучше и дороже в мире» (55: 472). 27 февраля 1904 г. Толстой ответил Розову, рассуждая о религиозных вопросах, и закончил своё письмо словами: «Благодарю вас за ваше письмо. Напишите мне подробнее о своей жизни, да подумайте, не могу ли я чем служить вам, тоже напишите. Братски целую вас. Лев Толстой» (75: 55). Розов был в Ясной Поляне ещё три раза.</p>
        <p>2 октября 1906 г. Д. П. Маковицкий записал: «Был слепой: 25 лет, костромич, из Юрьевецкого уезда. Л. Н. три раза с ним разговаривал. После второго разговора Л. Н. пришёл наверх и сказал, что слепой упрекал его за богатство, за то, что берёт гонорар за свои писания и что он должен с ним поделиться. Л. Н. рассказал это с некоторым неудовольствием. Но, наверно, ему стало от этого совестно, и он пошёл в третий раз к слепому поговорить любовно. После его отъезда Л. Н. сказал: “Мы, наша роскошная жизнь, возбуждаем зависть” (ЯПЗ. 2. С. 250). «Этот слепой и раньше приезжал в Ясную, - продолжал Маковицкий, - иногда жил по несколько дней. Он знал учение Л. Н. и приезжал с добрым намерением уличить его в барской жизни и убедить выйти из неё. Но делал это резко, злобно, выходил из себя. Иногда в Ясной и пищи не принимал. Был знаком с Бирюковым, Горбуновым и другими. Был из крестьян, из бедной семьи. Умел корзинки плести, но не занимался этим: прутья себе сам резать и приносить не мог, а никто ему в этом не помогал» (там же). В тот же день в дневнике Толстого сделана запись: «Сейчас было тяжёлое испытание с слепым. Приехал и стал упрекать меня, что не отдал землю, не выкупаю её теперь, уверяя, что у меня есть деньги. Я ушёл от него. Можно было мягче. И я не выдержал вполне испытания» (55: 254).</p>
        <p>Летом 1908 г. (28 июня) Розов снова приехал в Ясную Поляну. «С утра же сидит на скамейке под вязом костромской слепой, - писал Маковицкий, - упрекает Л. Н., что он, как и все, только говорит о любви, но не живёт так. Не уйдёт, пока Л. Н. не покается в своих грехах. Обличал Л. Н. в роскошной жизни и внушал ему отдать землю крестьянам. Л. Н. выходил к нему раза четыре, говорил с ним спокойно, но, вероятно, слепой был ему тяжёл (“религиозный фанатизм”, - слова Л. Н. о нём). Владимир Григорьевич укорял слепого в гордости, что незваный хочет учить людей. Пищи и питья не принял весь день никакой. Николаеву вечером удалось его увести. Слепой - под влиянием Апокалипсиса, знает его, у него память удивительная» (ЯПЗ. 3. С. 126). На следующий день снова у Маковицкого: «Пришёл Иван Иванович Горбунов-Посадов. - Н. Б. и рассказал о слепом, что он желал бы ещё видеться с Л. Н. Я передал это Л. Н., и он вышел к нему. Сидел на тарантасе у подъезда и с упрёком обратился к Л. Н.: “Я пришёл вам сказать, что вы мерзавец и негодяй”. - “К чёрту вас!” - крикнула Софья Андреевна и продолжала кричать на него. Л. Н. вернулся подавленный и сказал: “Когда тонко ругают, поднимается злоба, когда же так грубо, видишь, что он делает из доброго чувства, и это не огорчает. Он горит религиозным, хотя ложным жаром”. Иван Иванович о слепом, что он разрушается и психически - у него явственный психоз - и телесно: туберкулёз. Иван Иванович хочет ему ежемесячно помогать материально. И теперь ему дали» (ЯПЗ. 3. С. 128).</p>
        <p>Об этой ситуации есть записи у А. Б. Гольденвейзера: «29 июня. Вчера вечером мы с женой были в Ясной. Там был у Л. Н. слепой, который бывал раньше и потом писал ругательные письма. Он человек больной - смесь влияния революционеров, православия, Апокалипсиса и пр. Пришёл с утра, сел под деревом, не пил, не ел весь день и сказал, что не уйдёт, пока не обратит Л. Н. на путь истинный. Л. Н. рассказывал: “Он меня пугал и даже подлецом назвал. Я ему говорю: “Ну хорошо. Я такой, но тогда меня пожалеть надо. Зачем осуждать? У нас у всех есть слабости”. Он всё слушал и, кажется, немного смягчился. Потом Николаев увёл слепого на деревню. Нынче он опять был». Вечером того же дня Гольденвейзеры опять были в Ясной Поляне. «Когда мы приехали, Л. Н. сейчас же стал со мной играть в шахматы, но сказал, что придётся прервать, так как привезут слепого, которого уговорили уехать, но он хочет ещё раз увидать Л. Н. Действительно, скоро Филипп подвёз его в шарабане к дому. Л. Н. вышел. Я стоял в столовой у окна и видел и почти всё слышал. Слепой сидел в шарабане рядом с Филиппом, а Л. Н. стал близко сбоку и, наклонившись, слушал. Слепой говорил раздражённо. Шёл дождь, Софья Андреевна выбежала на крыльцо и накинула на Л. Н. мой плащ. Слепой говорил: “Хотя твоё христианство выше учения попов, но оно ложь. Твои ученики разбойники, и ты атаман разбойников. Все вы мерзавцы, и ты первый!” Л. Н. стоял, согнувшись, и кротко, молча слушал. Только что он начал что-то тихо говорить. Софья Андреевна не выдержала и велела Филиппу ехать. Л. Н. вернулся в столовую и сказал мне: “Ужасно! Сколько я говорил с ним эти дни, а под конец он всё-таки говорит: ты атаман разбойников и мерзавец. Страшно подумать, что у него делается в душе… Для меня он был очень полезен. Когда так сталкиваешься с людской злобой во всей наготе, то тут ясно видишь, что сердиться бессмысленно, что единственное возможное отношение к такому человеку - доброе; и его жаль. А когда на тебя нападают не так грубо, а утончённо, остроумно, тогда невольно поддаёшься этому и начинаешь заражаться”» (Гольденвейзер. С. 177-178).</p>
        <p>В дневнике 30 июня Толстой записал: «Третьего дня был слепой, бранивший меня. Вчера я ходил к нему к Николаеву и сказал, что я люблю его 1) за то, что он ищет Божьей истины, 2) за то, что он - тот ненавидящий, обижающий, которого должно любить, и 3) за тем, что я, может, могу быть нужен ему, и простился с ним, пожав его руку. Он перед отъездом хотел видеть меня. Я обрадовался. Он сказал: я нечаянно пожал руку, я не могу жать руку подлецу, мерзавцу, фарисею, лицемеру… Софья Андреевна велела ехать, но я успел сказать, что я люблю его. О, если бы так со всеми!» (56: 137-138). Розову оставалось жить чуть более года: он умирал от чахотки; отошёл от толстовства, писал Толстому обличительные письма, требовал отдать землю крестьянам.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>