<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Trubetskoy_Vasiliy_Ivanovich_3_1542">Трубецко́й Василий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Трубецко́й Василий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14062">Трубецко́й Василий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Трубецко́й Василий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — крепостной крестьянин, дворовый отца Толстого, занимал особенное место в памяти писателя. Он был буфетчиком в Ясной Поляне и ещё во времена раннего детства Толстого был переведён приказчиком в курское имение Толстых Щербачёвку. Работая в конце жизни над воспоминаниями, писатель не мог сразу приступить к воспоминаниям о своих братьях. «Не могу перейти к братьям. Надо упомянуть о буфетчике Василье Трубецком» (34: 377). «Это был милый, ласковый человек, очевидно, любивший детей и потому любивший нас, особенно Серёжу, того самого, у которого он потом и служил и помер. Помню добрую кривую улыбку его бритого лица, которое с морщинами и шеей было близко видно, и тоже особенный запах, когда он брал нас на руки и сажал на поднос (это было одним из больших удовольствий: “И меня! Теперь меня!”) и носил по буфету…» (34: 379). С отъездом В. Трубецкого в Щербачёвку связывал Толстой впервые испытанное им чувство - «ужас и страх перед непостоянством жизни». Любовь его к «милому Василью» была такова, что, перечисляя самых близких и особенно любимых людей, окружавших его в детстве, Толстой включил в их число Трубецкого: «…тётеньку Татьяну Александровну, брата Серёжу, Николеньку, Василья…» (34: 379).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>