<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khodnev_Aleksey_Dmitrievich_3_1577">Ходнев Алексей Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Ходнев Алексей Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20216">Ходнев Алексей Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ходнев Алексей Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — знакомый Толстого, его собеседник и автор воспоминаний о нём. Был женат на Е. В. Краснокутской, внучке Е. Д. Загоскиной - бывшей начальницы женского казанского Родионовского института, в доме которой нередко бывал студент Казанского университета Толстой.</p>
        <p>В начале своих воспоминаний Ходнев вкратце пересказывал семейные предания о пребывании семьи Загоскиных в Казани, о знакомстве и тесной дружбе с семьёй Толстых, о дружеских отношениях студента Толстого с дочерьми Загоскиных. Упоминал Ходнев и приезд Толстого в Киев летом 1879 г., обед у Загоскиных, а также то, как дочь Е. Д. Загоскиной, Варвара Николаевна Краснокутская, по просьбе Толстого сопровождала его к схимнику Киево-Печёрской лавры.</p>
        <p>Личное знакомство Ходнева с Толстым состоялось в феврале 1883 г. в Москве, в семье его будущей жены. «Это было вечером, - вспоминал он. - К тому времени приехала в Москву [из Киева] Е. Д. Загоскина, и посещения Л. Н. по этой причине участились. Я помню, как однажды он вошёл своей лёгкой поступью и его взгляд, как мне показалось, хотя и ненадовго, задержался на мне, новом лице. Когда меня ему представили, я был захвачен его проницательным взглядом, как бы желавшим сразу же определить, “что это за человек”. Протянув мне с радушным видом руку, он сказал только: “Очень рад”». Играя в винт и имея партнёром Ходнева, писатель продолжал его изучать, частенько поглядывая в его сторону.</p>
        <p>В следующее посещение Толстой, по словам Ходнева, дал о нём «очень лестный отзыв», сказав по-французски: «Вы поймали белую ворону». На вопрос молодого человека, как это понять, - ответил: «Помилуйте, как же: свободный не чиновный человек, работает в своём деле, молодой, здоровый». В тот вечер будущая тёща Ходнева, В. Н. Краснокутская, попросила Толстого быть посажёным отцом невесты - её дочери Екатерины. Толстой охотно согласился. В день свадьбы он сопровождал невесту в церковь и всё время убедительно и горячо говорил ей о её будущих обязанностях жены. Позже она рассказывала мужу, что «её даже взяло сомнение, сумеет ли она выполнить всё то, что он вменял ей в обязанность, и, продолжай он ещё немного, она попросила бы увести её обратно домой».</p>
        <p>Введя невесту в церковь, Толстой уехал, а после венчания в квартире молодожёнов принял их, как полагалось, с образом. Взяв руку молодой жены и вложив её в ладонь мужа, он сказал: «Любите и берегите». Далее Ходнев описал запомнившийся ему разговор за свадебным столом: «За завтраком жена шутя стала уверять меня, что она первая вступила в церкви на ковёр. Л. Н. сурово остановил её, сказав: “Катя, никогда не пробуйте в вашей совместной жизни быть первой. Между мужем и женой должно быть полное равенство, иначе это может повлечь за собой дурные последствия”. - И он очень много говорил на эту тему».</p>
        <p>После свадьбы молодожёны наведались с визитом к Толстым. Внизу у С. А. Толстой они застали «большое общество». Сам Толстой находился у себя наверху, и Ходнев поднялся к нему. Увидев его и узнав, что они приехали оба, писатель сказал: «Пойдемте вниз, хочу видеть Катю». Но среди собравшихся он пробыл недолго и вскоре ушел к себе наверх.</p>
        <p>Следующая встреча с писателем произошла в 1894 г., когда к Ходневу приехала двоюродная сестра его жены В. В. Загоскина, вышедшая замуж за В. И. Алексеева, бывшего домашнего учителя детей Толстых, которого Толстой называл «близким другом». Узнав от Алексеева, что он с женой проездом остановился в Москве у Ходневых, Толстой пришёл днём навестить одновременно и Ходневых, и Алексеева, а также познакомиться с его женой. Во время разговора речь зашла о том, что жене Ходнева доктор предписал на зиму уехать на юг. По этому поводу Толстой «стал развивать свой взгляд на болезни вообще и доказывать, что можно обойтись и без лечения, так как наша натура должна перерабатывать болезнь, если же не сможет, то должен наступить естественный конец». Тогда Ходнев спросил: «Если вы, Лев Николаевич, отвергаете необходимость борьбы с болезнью, зачем же вы послали Льва Львовича на Кан, где он гостит у Бобринских?» В ответ Толстой заметил: «А вы хотите сказать мне, что мы, люди, располагающие материальными средствами, боремся с болезнью, так это другое дело», - и он, как показалось Ходневу, с недовольным видом замолчал. При этом писатель взял под руку Алексеева, и они вдвоём пошли в его комнату, где находились довольно долго. Вернувшись, Алексеев обратился к Ходневой: «О чём вы без нас с Верой разговаривали?» Не успела Екатерина Владимировна ответить, как Толстой с улыбкой сказал: «О чём же две женщины могут разговаривать, как только не о тряпках?» И на протесты Ходневой шутливо заметил: «Ну, хорошо, хорошо, Катя, не будем спорить», - и стал прощаться. Алексеев и Ходнев пошли его провожать. Когда они, проводив писателя, вернулись, жена Алексеева сказала мужу: «Ну, какой твой Лев Николаевич несимпатичный. Спорщик и резонёр». Алексеев горячо ей возражал, упрекая супругу в поспешных суждениях.</p>
        <p>На следующий день вечером, когда Ходневы и Алексеевы в столовой пили чай, прислуга доложила о приходе графа Толстого. Выйдя в соседнюю комнату, супруги увидели улыбающегося гостя, он шёл им навстречу, потирая озябшие руки: «Я чувствую, что оставил вчера после себя дурное впечатление, и пришёл с повинной».</p>
        <p>Усевшись у самовара, Толстой пил чай и, будучи, видимо, в хорошем расположении духа, много говорил, вспоминая прошлые встречи с Алексеевым. Когда Вера Ходнева напомнила ему об его участии в её свадьбе, писатель посмотрел на неё добрым взглядом и шутливо ответил: «Как же, как же, я передал Алексею Дмитриевичу Катю, как добрую лошадку, из полы в полу». Уходя, Толстой в зале увидел современный мраморный бюст женщины под вуалью. Остановившись, полюбовался работой, а затем, махнув рукой, произнёс по-французски, что такие вещи не в его вкусе и, «сказав несколько слов о преимуществе классической культуры, пошёл одеваться».</p>
        <p>Последний раз Ходнев виделся с Толстым зимой того же 1894 г. Мемуарист рассказал, как он организовал у себя дома встречу с писателем своего хорошего знакомого директора банка М. С. Нагаткина, об их споре по вопросам богословия, после чего каждый остался при своём мнении.</p>
        <p>В конце своих воспоминаний Ходнев заметил, что они написаны на его «почти восьмидесятом году жизни» по просьбам и настояниям друзей и знакомых. Имея возможность часто общаться с Толстым, он в своё время не оценил этого, о чём теперь крайне сожалел (Ходнев А. Д. Мои встречи с Л. Н. Толстым // Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 227-231).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>