<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Malevannyy_Kondratiy_Alekseevich_3_1223">Малева́нный Кондратий Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Малева́нный Кондратий Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8412">Малева́нный Кондратий Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Малева́нный Кондратий Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Мальований - укр.; 1844?/1845-1913) — посетитель Ясной Поляны и собеседник Толстого; основатель секты малёванцев, помещённый властями за свои проповеди в психиатрическую больницу; его судьбой интересовался Толстой. Родился в уездном г. Тараще Киевской губ., из мешан, по профессии - колесник, отец шестерых детей. В 1884 г. вышел из православия и крестился по баптистскому обычаю в речке при большом скоплении народа, в присутствии урядника и властей. Вскоре провозгласил себя Иисусом Христом, Спасителем мира, который якобы появился на земле, чтобы спасти людей от Страшного суда. Довольно быстро собрал вокруг себя множество последователей и возглавил новоиспечённую религиозную секту, названную его именем - малёванцы. В конце 1889 г. секта получила значительное распространение на территории нескольких уездов Киевской губ., насчитывая 15 штундистских общин. Со временем секты малёванцев появились в Херсонской и Харьковской губ.</p>
        <p>В начале 1890-х гг. Малеванного не раз задерживала полиция «за нарушение общественного порядка», он содержался в полицейском участке, подвергался избиениям. В апреле 1893 г. по распоряжению властей он был арестован и доставлен в Кирилловский дом умалишённых г. Киева, осмотрен комиссией врачей и по заключению известного психиатра профессора А. И. Сикорского признан душевнобольным. Спустя пять месяцев, чтобы исключить общение Малеванного с его последователями, его перевели в Казанскую психиатрическую больницу св. Николая.</p>
        <p>О малёванцах и их руководителе Кондрате Малеванном Толстой узнал из статьи проф. Сикорского, напечатанной в «Киевских университетских известиях» (1893). О своём отрицательном отношении к изложенной Сикорским «эпидемии» малёванцев он писал в трактате «Христианство и партиотизм» (1895). Впоследствии в защиту Малеванного и малёванцев выступили последователи Толстого П. И. Бирюков и В. Д. Бонч-Бруевич, а также исследовательница сектантства Е. В. Молоствова, опубликовавшие статьи о них в Женеве в 1904-1905 гг.</p>
        <p>В марте 1905 г. в газетах появилось сообщение, что Министерство внутренних дел намерено освободить из мест лишения свободы всех осуждённых за веру заключённых. Толстой и его единомышленники, используя свои связи, стали принимать меры к освобождению Малеванного. Получив письмо Молоствовой о Малеванном, 24 мая 1905 г. Толстой говорил В. Г. Черткову: «Его надо освободить, пока Трепов жив» (ЯПЗ. 1. С. 293), имея в виду генерала Ф. Д. Трепова - товарища министра внутренних дел, однополчанина Черткова. 28 июня 1905 г., прочитав письма Малеванного, опубликованные Бирюковым, Толстой сказал: «Сильно действующие, хорошие письма. В них ничто не показывает, что их писал душевнобольной». А на вопрос, почему же его держат в больнице, Толстой ответил: «Молоствова писала: губернатор спросил министра, выпустить ли Малеванного? Министр ответил: “Нет, он может иметь вредное влияние на толпу…”» (ЯПЗ. 1. С. 325). После настойчивых ходатайств Малеванный в августе 1905 г. был освобождён из психбольницы и вернулся к семье в г. Таращу. Вскоре он сблизился с И. М. Трегубовым и, оказавшись под идеологическим влиянием толстовства, «стал проповедовать тихую и мирную жизнь» (Крижановська О. О. Мальований Кондратiй // Енцикл. iстopiï Украïни. Т. 6 (Ла-Mi). К., 2009. С. 482).</p>
        <p>В апреле 1906 г. Толстой получил от Трегубова рукопись «Приветствия русскому народу от Кондрата Малеванного» с его, Трегубова, предисловием. Трегубов просил Толстого её отредактировать, дополнить и напечатать в газете или издать отдельно. Прочитав рукопись, Толстой заметил, что «предисловие хорошее …, а статья Малеванного, как у необразованных людей, содержит такое, над чем можно посмеяться» (ЯПЗ. 2. С. 125). В письме Трегубову 30 апреля 1906 г. он ответил, что «Приветствие» для печати не годится (76: 156). После соответствующей доработки воззвание Малеванного вышло отдельной брошюрой в «Посреднике» (М., 1907). Возможно, о нём отмечено 18 марта в записной книжке: «Много мыслей вызвал … Малеванный. Да, да, начало новой жизни мира» (56: 187).</p>
        <p>20 августа 1907 г. Малеванный посетил Ясную Поляну и, как отмечал Д. П. Маковицкий, они с Толстым беседовали «вдвоём на террасе около трёх четвертей часа» (ЯПЗ. 2. С. 485). В записной книжке в этот день отмечено: «Приехал Малеванный. Тяжело было и просто скучно» (56: 209). На следующий день Толстой виделся с ним у Черткова, в Телятинках, где Малеванный остановился вместе с прибывшими с ним старушками-малёванцами. Дочь писателя, А. Л. Толстая, говорила позже отцу, что она иногда не понимала старушек и особенно Малеванного на их малороссийском языке. Отец объяснил ей, «что Малеванного трудно понять и потому, что зубы у него выбиты (полиция ему выбила) и что говорит без знаков препинания» (ЯПЗ. 2. С. 486). В дневнике Толстой записал 22 августа: «Вчера простился с Малеванным, и он и его спутники … не скажу, чтобы дурное произвели на меня впечатление, но не нужное» (56: 52). В дальнейшем отношение Толстого к Малеванному и малёванцам стало ещё более прохладным. 7 февраля 1909 г. Чертков сообщил писателю, что Малеванный «в последнее время велел жечь» его книжки. Так, малёванцы сожгли «Восстановление ада», потому что там часто употреблялось слово «чёрт», а они «не любят о нём говорить» (ЯПЗ. 3. С. 325). 20 октября 1910 г. Маковицкий записал: «Вчера Молоствова говорила о Малеванном, что он не работает. И, когда она ему об этом сказала, то он ответил, что работает, когда молится. Л. Н. о нём выразился как о человеке невысокого религиозного достоинства» (ЯПЗ. 4. С. 390).</p>
        <p>Своим последователям Малеванный оставил автобиографию «История жизни К. Малеванного», а также многочисленные «Послания», записанные его зятем, тоже членом секты.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бирюков П. И. Малеванцы. История одной секты // Свободное слово (Женева). 1904. № 12-14: Бонч-Бруевич В. Русское правительство и Кондрат Малеванный // Рассвет (Женева). 1904. № 1; Молоствова Е. В. Свидание с сектантом Малеванным в Казанской психиатрической больнице (из частного письма от 11 мая 1905 г.) // Свободное слово. 1905. № 17-18.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>