<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sobolevskiy_Sergey_Aleksandrovich_4_2082">Соболе́вский Сергей Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Мазур Т. Р. Соболе́вский Сергей Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888087">
                  <name>Мазур Т. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12870">Соболе́вский Сергей Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соболе́вский Сергей Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1803-1870) — знакомый Л. Н. Толстого; друг А. С. Пушкина; русский библиофил и библиограф, автор многочисленных эпиграмм и шуточных стихотворений.</p>
        <p>Внебрачный сын помещика А. Н. Соймонова и вдовы А. И. Лобковой. Приписан к вымершему польскому шляхетскому роду Соболевских. Родился в Риге, но с детства постоянно жил в Москве, где благодаря матери, никогда не жалевшей для него средств, получил серьёзное первоначальное образование и хорошее воспитание.</p>
        <p>В 1818 г. поступил в петербургский Благородный пансион при Главном педагогическом институте. Его товарищами по пансиону были М. И. Глинка, К. П. Масальский, Н. А. Мельгунов, А. А. Краевский и др. Наиболее близкие отношения сложились с Л. С. Пушкиным, П. В. Нащокиным. Среди преподавателей выделялись К. И. Арсеньев, А. И. Галич, А. П. Куницын, П. А. Плетнёв… Русскую литературу преподавал недавно закончивший Царскосельский лицей В. К. Кюхельбекер. И по окончании курса в пансионе Соболевский продолжал заниматься французской, португальской, английской, немецкой словесностью, а также интересовался математикой, технологией, механикой, архитектурой, естественными науками.</p>
        <p>В 1821 г. он был выпущен из пансиона и в апреле 1822 г. поступил на службу в Московский Главный архив Министерства иностранных дел. Пришедший в архив в 1825 г. А. И. Кошелев вспоминал: «Служба наша главнейше заключалась в разборе, чтении и описи древних столбцов. Понятно, как такое занятие было для нас мало завлекательно. Впрочем, начальство было очень мило: оно и не требовало от нас большой работы. … Архив прослыл сборищем “блестящей” московской молодёжи, и звание “архивного юноши” сделалось весьма почётным, так что впоследствии мы даже попали в стихи начинавшего тогда входить в большую славу А. С. Пушкина» (Записки Александра Ивановича Кошелева. Берлин, 1884. С. 11). Служба в Архиве продлилась недолго (до 1828 г.), но Соболевский успел сблизиться с кругом так называемых «архивных юношей», заключавшим в себе «цвет» интеллигентной молодёжи: Д. В. Веневитиновым, братьями И. В. и П. В. Киреевскими и др. «любомудрами». Впоследствии один из таких «архивных юношей» А. И. Кошелев вспомнит, как вёл себя Соболевский во время приготовлений к принесению присяги новому императору Николаю Павловичу в декабре 1825 г.: «…в 11 часов собрались в Архиве Коллегии иностранных дел для принесения присяги. Наш добрый начальник А. Ф. Малиновский был в крайнем смущении и испуге. … Воображали, кажется, что архивные юноши произведут подражание петербургскому возмущению. Но у нас всё прошло самым спокойным образом, и только Соболевский в шутку, вполголоса, при попарном нашем шествии в церковь пропел “Марсельезу”» (Записки Александра Ивановича Кошелева. С. 15).</p>
        <p>В 1826-1827 гг. Соболевский участвовал в организации журнала «Московский вестник». Он быстро приобрёл известность как автор едких эпиграмм, любитель насмешек и различного рода эпатирующих выходок. Но, вместе с тем, многие видели в нём интересного собеседника, человека безупречного литературного вкуса и эрудиции. В салонах З. Н. Волконской и А. П. Елагиной он познакомился с П. А. Вяземским, Н. А. Полевым, А. Мицкевичем, М. П. Погодиным… Особенно сблизился с кн. В. Ф. Одоевским, дружба с которым длилась 48 лет, до самой кончины князя.</p>
        <p>Продолжалась и дружба Соболевского с А. С. Пушкиным. Они познакомились ещё в 1818 г. через брата поэта. А. Пушкин ценил незаурядность натуры Соболевского, его эрудицию, живость характера, образованность и литературный вкус. По мнению В. А. Соллогуба, бывшего в столице в дни дуэли и смерти поэта, «если бы С. А. Соболевский был бы тогда в Петербурге, он, по влиянию его на Пушкина, один мог бы удержать его» (Соллогуб В. А. Воспоминания. М.; Л., 1931. С. 365, 565-566).</p>
        <p>В 1828 г. умерла мать Соболевского. П. И. Бартенев писал: «Избалованный юноша очутился только с теми деньгами, которые мать записала на его имя ещё при его рождении, и должен был прекратить широкую жизнь и барские затеи. Богатые поместья его матери достались законным наследникам Давыдовым и Апраксиным …. Когда умирала старуха-мать, друзья Соболевского уговаривали его, чтоб он напомнил ей о своём обеспечении; но огорчённый Соболевский не решился побеспокоить умиравшую. Узнав об этом, А. С. Пушкин написал ему очень сочувственное, горячее письмо …, в этом письме Пушкин говорил, что до тех пор только любил его, а теперь и уважает» (Русский архив. 1878. Кн. 3. С. 394).</p>
        <p>Похоронив мать, Соболевский уехал в Европу, где с перерывами провёл почти 20 лет. Италия, Франция, Бельгия, Голландия, Англия, Германия, Швейцария, Испания, Португалия… Особенно ему нравилась Италия. В 1830 г. он писал С. П. Шевырёву: «Я очень люблю Италию и, поживши в разнородном Париже, пивном Лондоне и бестолковой Германии, решил, что, после России, самый для жилья приятный край для большей части года — Италия …. В одной Италии люди довольно дети, чтобы радоваться радости и тешиться прекрасным от сердца. Вне Италии все Чайльд-Гарольды и a + b = с: радуются и удивляются по известной мере …. Я заметил, что умнейший en general человек — итальянец, каков он есть, а русский — каковым его легко можно сделать; … и как мы, русские, велики противу всей Европы… Русский человек — сокол между человеками» (Рус. архив. 1909. Кн. 2. С. 484-485, 489). За время путешествия он завёл обширные знакомства, сблизился со многими выдающимися людьми своего времени: в Мадриде — с гр. Монтихо и её дочерью — будущей императрицей Евгенией, в Париже — с Рекамье, Кювье, Лафайетом, Стендалем и с большим почитателем творчества Пушкина П. Мериме…</p>
        <p>С 1852 г. Соболевский окончательно поселился в Москве, продолжая тесно общаться с кн. В. Ф. Одоевским, посещать салон поэтессы гр. Е. П. Ростопчиной, которая писала о нём:</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>