<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gorokhov_Pavel_Mitrofanovich_3_965">Горо́хов Павел Митрофанович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Горо́хов Павел Митрофанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3688">Горо́хов Павел Митрофанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Горо́хов Павел Митрофанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1817-1877) — сосед Толстого; помещик Каширского и Крапивенского уездов. Осенью 1854 г. ему был продан на своз в имение Долгое, в 18 верстах от Ясной Поляны, большой трёхэтажный яснополянский дом (по словам Толстого, в нём было 42 комнаты), где родился Толстой. По поручению писателя, который был в это время в Дунайской армии и испытывал нужду в деньгах, муж его сестры В. П. Толстой продал дом Горохову за 5000 тысяч рублей ассигнациями (1500 серебром), хотя первоначально Толстой предполагал получить за дом 2000 серебром. Вырученные от продажи дома деньги Толстой намеревался употребить на издание военного журнала, но журнал разрешён не был, а деньги были проиграны в карты. Имение переходило из рук в руки и приходило в упадок. Постепенно разрушался и дом. 4 декабря 1897 г. Толстой ездил в Долгое, желая взглянуть на дом, в котором родился, где прошли его детство и первая молодость. 6 декабря в дневнике записал: «Очень умилённое впечатление от развалившегося дома. Рой воспоминаний» (53: 169). В 1913 г. полуразвалившийся дом был разобран крестьянами Долгого на дрова и кирпич.</p>
        <p>П. М. Горохова Д. В. Григорович изобразил в повести «Просёлочные дороги» под именем Бобохова. Горохов был знаком с H. Н. и С. Н. Толстыми (60: 339). Его письмо к Толстому («очень любезное») не сохранилось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>