<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vinogradov_Dmitriy_Fedorovich_3_919">Виноградов Дмитрий Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Виноградов Дмитрий Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2600">Виноградов Дмитрий Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Виноградов Дмитрий Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — учитель яснополянской школы, переписчик у Толстого в 1880-е гг. Переписывал первую и третью редакции «Исповеди», предисловие к трактату «Соединение и перевод четырёх евангелий», «Краткое изложение евангелия», «Так что же нам делать?». Толстой ценил его работу: «Дмитрий Фёдорович принёс переписанное. Я прочёл - хорошо» (49: 110).</p>
        <p>Вместе с Толстым и его слугой С. П. Арбузовым 10-19 июня 1881 г. Виноградов пешком ходил из Ясной Поляны в Оптину пустынь. «Дмитрий Фёдорович идёт со мной до Оптиной. Он тихий и услужливый человек», - писал Толстой с дороги жене 11 июня; 83: 286). Ученик Виноградова А. Г. Зябрев описывал его так: «человек большого роста, но худой, как щепка; пальцы его были длинные и тонкие и жёлтые от табака: он поминутно курил» (83: 286-287). Толстому с ним было легко и просто в быту: учитель ходил с ним в баню (83: 448), порой у Толстого пил чай, «читали вслух жития святых» (31 января 1884 г.; 83: 418). В письмах к жене Толстой сообщал: «Нынче я один. Был только Дмитрий Фёдорович, разговаривали о том, как он живёт сам-сём на 11 руб. 40 коп. в месяц. Живёт» (11 ноября 1883 г.; 83: 407). «Вечером Дмитрий Фёдорович писал, а я шил сапоги - неторопливо и хорошо» (27 октября 1884 г.; 83: 443). В конце 1884 г. Виноградов покинул Ясную Поляну. «Мне недостаёт очень Дмитрия Фёдоровича для переписки, - писал Толстой С. А. Толстой. - Он поступил псаломщиком» (11 дек. 1884 г.; 83: 462).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>