<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sobolevskiy_Vasiliy_Mikhaylovich_3_1473">Соболе́вский Василий Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Соболе́вский Василий Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12869">Соболе́вский Василий Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соболе́вский Василий Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1913) — знакомый, адресат и корреспондент Толстого; видный публицист. Родился в дворянской семье в Орловской губ., окончил юридический факультет Московского университета. В 1873-1876 гг. читал в Ярославском Демидовском юридическом лицее лекции по финансовому праву. По болезни был вынужден оставить кафедру, в 1876 г. переехал в Москву и был приглашён редактором-издателем «Русских ведомостей» H. С. Скворцовым для работы в редакции. С 1888 г. Соболевский стал редактором газеты «Русские ведомости», сохраняя её умеренно либеральное направление. Здесь публиковали свои сочинения Златовратский, Мамин-Сибиряк, Салтыков-Щедрин, Г. Успенский, Чехов, Эртель. В газете «Русские ведомости» во время голода 1891 г. была напечатана статья Толстого «Страшный вопрос»; в её редактировании участвовали С. А. Толстая и Соболевский, который «кое-что для цензуры выпустил и слегка изменил в трёх местах выражения» (29: 396). В 1892 г. «Русские ведомости» напечатали статью «Отчёт об употреблении пожертвованных денег с 12 апреля по 20 июля 1892 г.», которая по предложению Соболевского была самим Толстым откорректирована в цензурном отношении. За публикацию статей о голоде газета получила официальное предостережение.</p>
        <p>В 1902-1903 гг. Толстой неоднократно обращался к Соболевскому с просьбами о предоставлении работы родственникам и друзьям; просьбы были удовлетворены. После революционных событий 1905 г. деловые отношения Толстого с «Русскими ведомостями» и её издателем из-за идеологических расхождений практически прекратились. Так, в 1909 г. Соболевский отклонил публикацию статьи Толстого о Генри Джордже, объяснив это тем, что у него иные взгляды на земельный вопрос, а в 1910 г. «Русские ведомости» отказались напечатать письмо H. Н. Полилова к Толстому и ответ на него.</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>