<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Anke_Nikolay_Bogdanovich_3_805">А́нке Николай Богданович</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. А́нке Николай Богданович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="487">А́нке Николай Богданович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>А́нке Николай Богданович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1803-1872) — знакомый Толстых; приятель А. Е. Берса. Ординарный профессор фармакологии, общей терапии и токсикологии Московского университета, в 1850-1858 гг. декан медицинского факультета, доктор медицинских наук. Автор ряда специальных научных работ на русском, немецком и латинском языках. По своим обширным и разносторонним познаниям он принадлежал к числу образованнейших русских врачей своего времени. Толстой виделся с ним у Берсов в Москве. Анке интересовался работой писателя над «Войной и миром». В 1812 г. он «всё время оставался в Москве, видел Наполеона, слышал взрыв Кремля, ходил, наконец, без сапог», а во время пожара Москвы обрёл «убежище» в лютеранской церкви. А. Е. Берс писал Толстому 18 сентября 1863 г.: Анке «рассказывал несколько весьма интересных эпизод того времени и советует добыть тебе “Les mémoires du docteur Macillon” Воспоминания доктора Макийона» (цит. по: Кузминская. Ч. 2. Гл. XIV).</p>
        <p>В доме Берсов и Толстых бытовало выражение «анковский пирог», произведённое от фамилии Анке, знавшего рецепт вкусного сладкого пирога. «Анковский» пирог был традиционным угощением на праздничных и именинных обедах в семье Берсов, Толстых и Кузминских. Толстой называл «анковским пирогом» совокупность условий, обеспечивающих спокойную безмятежную жизнь в довольстве и роскоши. В это понятие входили хозяйственные хлопоты, забота о комфорте, хорошем столе и удобстве. «Анковский пирог» обозначал уклад жизни привилегированных классов. Для «почтового ящика», который обитатели и гости яснополянского дома наполняли шуточными произведениями, Толстой написал двустишие: «Что сильней, чем смерть и рок? Сладкий анковский пирог» (25: 513).</p>
        <p>По свидетельству С. Л. Толстого, анковский пирог для писателя «служил эмблемой особого мировоззрения …, это и домовитость и семейная традиционность … и непреклонное убеждение в незыблемости современного строя» (цит. по: 63: 291). Толстой понимал, что сойти самому или сдвинуть кого-то с пути, начертанного на скрижалях «анковского пирога», непросто. Тем не менее он верил в то, что «пирог не вечен, а вечен разум человеческий (63: 393). В письме Т. А. Кузминской 17 октября 1886 г. он сообщал, что «глухая борьба против анковского пирога» «растёт и слышны уже кое-где раскаты землетрясения, разрывающего пирог» (63: 393).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>