<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kushnerev_Ivan_Nikolaevich_3_1165">Кушнерёв Иван Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Кушнерёв Иван Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7498">Кушнерёв Иван Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кушнерёв Иван Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1896) — владелец типографии в Москве, журналист и издатель. Свою издательскую деятельность начал в 1860-х гг. в Петербурге, где издавал журналы «Грамотей» и «Народная газета». В конце 1860-х гг. Кушнерёв переехал в Москву, став редактором «Ведомостей Московской городской полиции», а в 1869 г. основал типографию. Издательское дело быстро разрослось в огромное предприятие, перешедшее в ведение образовавшегося товарищества, место председателя в котором занимал сам Кушнерёв. В 1884 г. Толстой лично познакомился с Кушнерёвым, когда в его типографии печатался трактат «В чём моя вера?», тираж которого арестовала цензура. В той же типографии выходили 9-е, 10-е, 11-е и 12-е собрания сочинений Л. Н. Толстого. В 1906 г. печатался «Круг чтения» (изд-во «Посредник»), выход которого в свет не состоялся в 1905 г. из-за забастовки рабочих типографии. В 1908 г. впервые было отпечатано «Учение Христа, изложенное для детей» (изд-во «Посредник»). 25 июня 1908 г. типография Кушнерёва представила в Московский комитет по делам печати экземпляры отпечатанных 2-го и 3-го тт. «Соединения, перевода и исследования четырёх Евангелий». Цензурный комитет наложил арест на книгу, так что в издательстве сохранилась только небольшая часть из общего количества в 5000 экземпляров. В 1909 г. в типографии Кушнерёва были напечатаны «Изречения Магомета, не вошедшие в Коран. Избраны Л. Н. Толстым» (изд-во «Посредник»), «Учение Лао-Тзе» и «Изречения Лао-Тзе» в переводе Толстого и Е. И. Попова (изд-во «Посредник»), переизданы «Детство и отрочество». В 1910 г. напечатана книга «Путь жизни».</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>