<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shibunin_Vasiliy_2_746">Шибунин Василий</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Шибунин Василий // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15613">Шибунин Василий</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шибунин Василий</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество не установлено; 1837 по другим данным — 1842> — 1866) — рядовой 65-го пехотного Московского полка, квартировавшего в Ясенках, неподалёку от Ясной Поляны; в 1866 г. Толстой выступил в его защиту в военно-полевом суде. Дело было так: летом 1866 г. А.М. Стасюлевич рассказал Толстому о том, как солдат-писарь «ударил по лицу ротного командира» (37: 68), и предложил писателю выступить защитником солдата на военном суде. Толстой согласился и «с надеждой на успех взялся за это дело» (37: 69).</p>
        <p>Он познакомился с Шибуниным, о чём уже в конце жизни написал в «Воспоминаниях…»: «…войдя в кирпичную низкую избу, я был встречен маленьким скуластым, скорее толстым, чем худым, что очень редко в солдате, человеком с самым простым, не переменяющимся выражением лица. … Он от себя мало говорил и только на мои вопросы неохотно, по-солдатски отвечал: “Так точно”. Смысл его ответов был тот, что ему очень скучно было и что ротный был требователен к нему. “Уж очень он на меня налегал”, — сказал он» (37: 69). Ненависть в душе писаря копилась долго, но когда в очередной раз «ротный просто вернул ему бумагу и наказал, исправив, опять переписать» (37: 70), солдат не выдержал.</p>
        <p>Шибунин был, по слухам, незаконнорождённым сыном какого-то довольно важного барина, начал помнить себя в деревне. В военную службу поступил «охотником», т.е. за деньги нанялся за другого рекрута. Через какое-то время, когда он был уже унтер-офицером, за дерзость воинскому начальнику его судили и перевели на три года в разряд штрафованных. Там он заболел нервной горячкой. По выздоровлении его назначили писарем во 2-ю роту полка. В своей речи на суде в защиту солдата Толстой рассказал, что «Шибунин — мещанин, сын богатых, по его состоянию, родителей, он был отдан учиться сначала, как он говорит, к немцу, потом в рисовальное училище» (Бирюков. 1. С. 323). «В 1855 г. он поступил на службу и вскоре, как видно из послужного списка, бежит, сам не зная куда и для чего, и вскоре так же бессознательно возвращается из бегов. Через несколько лет Шибунин производится в унтер-офицеры, как надо предполагать, единственно за своё уменье писать, и в продолжение всей своей службы занимается только по канцеляриям. Вскоре после своего производства в унтер-офицеры Шибунин вдруг без всякой причины теряет все выгоды своего положения на службе вследствие своего ничем не объяснённого поступка: он тайно уносит у своего товарища … казённый мундир и тесак и пропивает их. … Подсудимый не имеет никаких вкусов и пристрастий, ничто не интересует его. Как только он имеет деньги и время, он пьёт вино …. Он доходит до совершенного идиотизма, он носит на себе только облик человека, не имея никаких свойств и интересов человечества; целые дни в 30-градусные жары эта физически здоровая сангвиническая натура сидит безвыходно в душной избе и пишет безостановочно целые дни какие-нибудь один-два рапорта и вновь переписывает их. … Дни его проходят в канцелярии или в сенях у ротного командира, где он подолгу дожидается, или в одиноком пьянстве. Он пишет и пьёт, и душевное состояние его доходит до крайнего расстройства» (там же. С. 323-324). Далее Толстой делал вывод, что Шибунин «одержим душевной болезнью», «душевнобольной» (там же. С. 325). «Л.Н. Толстой отлично сознавал отчаянное положение дела Шибунина как солдата, но он верил в возможность его защиты как человека, и если не оправдания, то значительного смягчения наказания (Бирюков. С. 322). «Речь, которую я произнёс, была чисто юридическая, так я и старался, чтобы была такая, — вспоминал Толстой в 1905 г. — Хорошо было то, что я, произнеся её, расплакался» (ЯПЗ. 1. С. 308). Страстная и убедительная речь графа Толстого не смогла защитить Шибунина: суд приговорил его к смертной казни.</p>
        <p>Толстой срочно обратился к своей тётке А.А. Толстой, фрейлине, «прося, её ходатайствовать перед государем — государем тогда был Александр II, — о помиловании Шибунина», «но по рассеянности не написал имени полка, в котором происходило дело». Какое-то время ушло на уточнение, «и когда уже не было препятствий для подачи прошения государю, казнь уже была совершена» (37: 71): Шибунин был расстрелян 9 августа 1866 г. в Ясенках. «Случай этот имел на всю мою жизнь гораздо более влияния, чем все кажущиеся более важными события жизни: потеря или поправление состояния, успехи или неуспехи в литературе, даже потеря близких людей» (37: 67), — писал Толстой в конце жизни.</p>
        <p>О своём участии в защите солдата В. Шибунина 16 июля 1866 г. Толстой рассказал в статье «Воспоминания о суде над солдатом»> (название дано редактором; см. т. 37), написанной в мае 1908 г. в форме письма П.И. Бирюкову. «Не помню, в какой связи Л.Н. рассказал обстоятельно про суд над солдатом, которого он защищал в 60-х годах, — записал Д.П. Маковицкий 17 апреля 1908 г. — Один из трёх судей, Колокольцев, поддался внушению председателя и голосовал за казнь. Стасюлевич — против. Л.Н. хочет сам писать об этом, т.к. в описании П.И. Бирюкова изложено неверно» (ЯПЗ. 3. С. 64). Узнав от Н.Н. Гусева о намерении Толстого, Бирюков в письме от 27 апреля попросил писателя рассказать об этом, «осветить теперешним взглядом».</p>
        <p>1 мая 1908 г. Н.Н. Гусев записал в дневнике: «Сегодня Лев Николаевич диктовал мне для составляемой П.И. Бирюковым его биографии воспоминания о своей защите в 1866 году в военном суде солдата, приговорённого за удар офицеру к смертной казни. Три раза плакал Лев Николаевич во время диктования: первый раз при упоминании о том, что общение с офицером Стасюлевичем, принимавшим участие в этом суде, “было приятно и вызывало смешанное чувство сострадания и уважения”; второй раз после слов: ”Я прочёл свою слабую, жалкую речь, которую мне — не скажу странно, но просто стыдно читать теперь. Я тут ссылаюсь на законы, статьи такие-то, такого-то тома, когда речь идёт о жизни и смерти человека”; и в третий раз после слов: “Да, не бойтесь тех, кто губит тело, а тех, кто губит тело и душу. И душу эту убили и убивают всё больше и больше”» (Гусев Н.Н. Два года с Толстым. М., 1973. С. 162).</p>
        <p>Позднее, вспоминая своё участие в судьбе солдата, Толстой писал: «Да, стыдно мне теперь читать эту жалкую, глупую защиту» (37: 71). «Да, случай этот имел на меня огромное, самое благодетельное влияние. На этом случае я первый раз почувствовал первое — то, что каждое насилие для своего исполнения предполагает убийство или угрозу его и что поэтому всякое насилие неизбежно связано с убийством. Второе — то, что государственное устройство, не мыслимое без убийств, не совместимо с христианством …. Теперь это для меня ясно, тогда же это было только смутное сознание той неправды, среди которой шла моя жизнь» (37: 75).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сергеенко П.А. Дело Шибунина. Эпизод из жизни Л.H. Толстого // Звезда. — 1978. — № 11. — С. 158-163.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>