<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dmokhovskaya_Anastasiya_Vasilevna_3_999">Дмоховская Анастасия Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Дмоховская Анастасия Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4454">Дмоховская Анастасия Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дмоховская Анастасия Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Воронец; даты жизни не установлены) — знакомая Толстого; мать революционера J1. А. Дмоховского (1851-1881). А. В. Дмоховская была в близком родстве с декабристом И. Д. Якушкиным, она и сын «имели, в профиль, большое сходство» с ним и были людьми «высоких, исключительных нравственных качеств» (63: 218). Л. А. Дмоховский был лишён всех прав, приговорён к 10 годам каторжных работ, по дороге на каторгу заболел оспой и осенью 1881 г. умер в Иркутской тюремной больнице.</p>
        <p>В сентябре 1882 г. С. А. Толстая в письме в Москву сообщала мужу о том, что в Ясной Поляне была старушка Дмоховская, просидела весь день, «очень умная, бывшая художница, мать политического преступника, умершего в Сибири» (ПCAT. С. 196). Позднее Дмоховская неоднократно посещала Толстых в Ясной Поляне и в Москве. «В числе восторженных поклонниц Л. Н., - вспоминал А. С. Пругавин, - была одна глубокая старушка, Анастасия Васильевна Дмоховская …. Старушка обожала Толстого, чуть не молилась на нею, была счастлива, когда ей удавалось повидать его, поговорить с ним. Всё, что выходило из-под пера Льва Николаевича, она жадно и тщательно собирала и усиленно распространяла среди своих знакомых. А знакомство у неё было большое и весьма разнообразное» (Пругавин А. С. О Льве Толстом и о толстовцах. М., 1911. С. 96).</p>
        <p>20 марта 1884 г. Толстой записал в дневнике: «Пришла Дмоховская. Она очень возбуждена. Принесла статью о центральной тюрьме» (49: 71). 25 марта Толстой пошёл к Дмоховской, где встретил её дочь, муж которой. А. А. Тихоцкий (1852-1922). был сослан в Сибирь в связи с делом 1 марта 1881 г. Мать и дочь говорили с Толстым будто со своим. Это повторилось и в следующий раз, уже в апреле. «Дмоховские решительно хотят революционировать меня» (49: 86), - отметил Толстой в дневнике. Тогда же Дмоховская принесла Толстому «кучу матерьяла» (49: 83). Он прочёл нелегальные рукописи народовольцев, в т. ч. и стихотворения революционерки С. И. Бардиной, которые тронули его «до слёз». «Всё это мне становится ясно. Они играли в революцию, верили, что они преступники и враги…» (49: 83) - запись в дневнике. По просьбе А. В. Дмоховской Толстой хлопотал за её зятя, народовольца Тихоцкого, который сидел в харьковской тюрьме, а потом должен был отбывать 5-летний срок на каторге. В 1885 г., проезжая через Харьков по пути в Крым, Толстой за время 7-часовой стоянки поезда успел посетить начальника харьковского жандармского управления и похлопотать о Тихоцком, после чего продолжил свой путь в Крым. В 1886 г. он писал А. А. Толстой: «80-летняя старуха Дмоховская (русская, бывшая замужем за поляком, - моя хорошая знакомая, очень добрая, религиозная женщина), сын которой за участие в социалистической пропаганде был сослан в Сибирь, где и умер, эта Дмоховская просит теперь государя через государыню о помиловании её зятя, мужа её дочери, сосланного два года тому назад тоже в Сибирь. Фамилия её зятя Тихоцкий и, сколько я знаю, дело, по которому он сослан, очень незначительное. Если можете попросить тех, от кого может зависеть исполнение её просьбы, попросите, пожалуйста» (63: 443).</p>
        <p>В Иркутске молодых революционеров хорошо узнал, а с Л. А. Дмоховским даже сдружился В. Г. Короленко. Позднее, уже в Москве. А. В. Дмоховская в разговоре с Толстым сказала, что знакома с Короленко, и Толстой выразил желание познакомиться с ним. Она же познакомила Толстого с художницей Елизаветой Бём, которая потом долго сотрудничала с «Посредником» и сделала много иллюстраций к произведениям Толстого.</p>
        <p>Вполне вероятно, что общением с А. В. Дмоховской вызвано появление в конце романа «Воскресение» фигуры Крыльцова, чей характер в значительной мере подсказан личностью Л. А. Дмоховского.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>