<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Skayler_Yudzhin_2_592">Скайлер Юджин</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Скайлер Юджин // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12701">Скайлер Юджин</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Скайлер Юджин</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Schuyler Eugene; 1840-1890) — американский дипломат, писатель, путешественник, член Русского географического общества, переводчик. Корреспондент, адресат и посетитель Толстого; автор статей о Толстом. Провёл на дипломатической службе в России десять лет; в 1866-68 гг. — консул США в Москве, в 1868-76 гг, — секретарь Посольства США в Петербурге.</p>
        <p>Толстой познакомился со Скайлером в Москве, у В.Ф. Одоевского. Дальнейшие встречи происходили не только в Москве, но и в Ясной Поляне. Впервые дипломат посетил Толстого в Ясной Поляне в сентябре 1868 г. В беседах со Скайлером Толстой обсуждал проблемы народного образования, методы обучения грамоте. В 1869 г. Скайлер перевёл и опубликовал в Нью-Йорке рассказ Толстого «Севастополь в мае»; в 1878 г. сделал первый в США перевод повести «Казаки». Книга прошла почти незамеченной. Толстой писал И.С. Тургеневу 27 октября 1878 г. по поводу этого перевода: «Переведённых по-английски “Казаков” мне прислал Скайлер, кажется, очень хорошо переведено». О встречах с Толстым Скайлер написал воспоминания, которые на русском языке были опубликованы в журнале «Русская старина» (1890. № 9-10).</p>
        <p>В яснополянской библиотеке писателя сохранились издания повести «Казаки» в переводе Ю. Скайлера и его перевод второго севастопольского рассказа.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>