<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Meyer_Zhorzh_4_1946">Ме́йер Жорж</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Ме́йер Жорж // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20254">Ме́йер Жорж</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ме́йер Жорж</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Georges Meyer; наст. имя и фамилия Жозеф-Луи Мундвиллер, Joseph-Louis Mundwiller, 1886-1967) — посетитель и корреспондент Толстого; немецко-французский кинооператор. Родился в немецком Эльзасе, сотрудничал с французской кинокомпанией Pathé, с 1907 по 1914 г. под псевдонимом Жорж Мейер работал в России, сначала в качестве консультанта по киносъёмке для придворных фотографов, затем в российском отделении Pathé и, позднее, в торговом доме «П. Тиман и Ф. Рейнгардт» — крупной российской кинокомпании. В России Мейер снимал небольшие видовые фильмы (самый известный — «Москва под снегом», 1908) и художественные картины. В 1914 г., после начала Первой мировой войны, Мейер из-за своих немецких корней был выслан из России и продолжил работать кинооператором во Франции.</p>
        <p>В 1909 и 1910 гг. Мейер был в Ясной Поляне и снял о Толстом несколько киносюжетов. 17 февраля 1910 г. Д. П. Маковицкий записал: «Днём был кинематографщик, тот же Мейер, которому отказывали два раза. В третий раз снимал Л. Н-ча» (ЯПЗ. 4. С. 182). Снимал Мейер и похороны Толстого. Фрагменты киноленты, снятой им, хранятся в Госфильмофонде. Часть киноматериалов Мейера о Толстом вошла в документальный фильм «Живой Толстой» (1960). В 1912 г. Мейер как оператор снял «Уход великого старца», художественный фильм Я. Протазанова о последних днях жизни Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит. : Мундвиллер Ж. Воспоминания о Л. Н. Толстом / Публ., примеч. и вступ. ст. И. Копалина // Из истории кино: Документы и материалы. М., 1965. Вып. 6. С. 134-137.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>