<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kupchinskiy_Filipp_Petrovich_3_1159">Купчи́нский Филипп Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Михновец Н. Г. Купчи́нский Филипп Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888095">
                  <name>Михновец Н. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7447">Купчи́нский Филипп Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Купчи́нский Филипп Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1927?) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; поэт и публицист, журналист.</p>
        <p>6 февраля 1909 г. к Толстому в Ясную Поляну приехал Ф. П. Купчинский, сотрудник газеты «Новая Русь» (до 1908 г. - «Русь»). Заговорили о войне, «про то, что знает и что думает народ о войне, и про то, что надо, чтобы знал и думал народ о войне» (Купчинский Ф. Тишина (У Льва Николаевича Толстого) // Интервью. С. 342). Речь зашла о смертной казни, и гость попросил написать «несколько мыслей» на эту тему. «Не люблю я сразу писать, не умею так что-нибудь писать… Неожиданно. … - ответил Толстой. - Подумать надо раньше, что написать…» (там же). Он ушёл на прогулку, а вернувшись, прошёл к себе, написал небольшую заметку против смертной казни и отдал посетителю. Тот заверил, что написанное будет напечатано без изменений: «…весь этот листок будет сфотографирован» (там же. С. 343). В тот же день Купчинский, уезжая из Ясной Поляны, спросил на станции у жандарма, арестует ли он Толстого, если прикажут. Тот ответил утвердительно. Задавший этот вопрос хорошо понимал: предполагаемая публикация не безопасна для писателя.</p>
        <p>После встречи с Толстым Купчинский написал очерк «Тишина» и уже 9 февраля напечатал вместе с толстовской заметкой в московской понедельничной газете «Жизнь» (№ 7) под редакторским названием «Нет худа без добра», по первой строке текста. Автограф Толстого был воспроизведён факсимиле. За эту публикацию издатель и редактор газеты Н. П. Лопатин был наказан: с него требовали оплатить штраф в 3000 рублей, либо, в случае несостоятельности, отсидеть три месяца в тюрьме. Лопатину за неимением средств пришлось выбрать последнее. Купчинский, проживавший в Париже, не пострадал. С его очерком «Тишина», заканчивающимся сценкой разговора с жандармом, Толстой был знаком.</p>
        <p>Как военный корреспондент газеты «Русь» Купчинский участвовал в Русско-японской войне, был в плену. Позднее он опубликовал несколько книг («В японской неволе. Очерки из жизни русских пленных в Японии в г. Мацуяма на острове Сикоку», 1906; «Порт-артурские “герои”. К процессу генералов Стесселя, Фока, Смирнова, Рейса и др.», 1907; «“Герои” тыла. Очерки преступной деятельности Интендантского ведомства во время Русско-японской войны», 1908). Купчинский был одним из самых активных участников подготовки негативного общественного мнения по отношению к генерал-лейтенанту А. М. Стесселю, сдавшему японцам крепость Порт-Артур. Вместе с тем Стессель, в 1908 г. приговорённый к смертной казни, а весной 1909 г. помилованный Николаем II, располагал фактами, говорящими о неблаговидном поведении Купчинского в японском плену и по возвращении из него (см. об этом: Абрамов В. В. Б. Л. Тагеев - писатель, путешественник, разведчик (Из семейной хроники) // Из глубины времён. 2005. Вып. 13. С. 205-209, 213). В эти годы Купчинский проживал в Европе, вращался в среде революционеров, был знаком с Е. Ф. Азефом (одновременно агентом тайной полиции).</p>
        <p>На основе материалов Русско-японской войны журналист написал книгу «Проклятье войны. Очерки убийств, казней, пыток, грабежей, рукопашных боёв, пожаров, истязаний, побед, насилий, преступлений, творимых под флагом войны», в России она была запрещена и конфискована. Ещё в сентябре 1908 г. А. М. Хирьяков в беседе с Толстым отозвался о «сборнике против войны» критически: «…книга бойка, показно-криклива - такая, какой была газета “Русь”» (ЯПЗ. 3. С. 195). В письме к Толстому от 12 сентября 1910 г. из швейцарской Лозанны Купчинский спрашивал разрешения прислать эту книгу, попросив Толстого высказать своё мнение и написать предисловие, а также способствовать её переводу на английский и французский языки. Ему очень хотелось заручиться поддержкой Толстого.</p>
        <p>19 сентября находящийся в Кочетах писатель получил и прочёл книгу. На следующий день он записал в дневнике: «Книга Купчинского была бы очень хороша, если бы не преувеличение» (58: 105). В адрес публициста было отправлено письмо от 19-20 сентября (написанное в два приёма), в нём Толстой отметил «неожиданное» впечатление, которое на него произвела «прекрасная» книга. Он писал автору, что и на др. читателей она оправданно произведёт такое же действие: «Вы … хорошо со всех сторон рассматриваете последствия этого и обмана и преступления» (82: 161). Толстой ограничился высказанным в письме мнением, сославшись на то, что он «и слаб, и стар, и болен» (там же). Но, уже закончив письмо, он продолжил его, подробно осветив недостатки книги. Это письмо Толстого было опубликовано 5 ноября 1910 г. в газете «Копейка», а книга вышла в С.-Петербурге в следующем году.</p>
        <p>В 1913 г. Купчинский подвергся преследованиям со стороны царской власти. В революционное время его положение в России изменилось. В марте 1917 г. он стал уполномоченным Временного Комитета Гос. Думы, был руководителем и непосредственным участником сожжения тела Григория Распутина. После Октябрьской революции 1917 г. жил и умер в России.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>