<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Troyanovskiy_Boris_Sergeevich_2_673">Трояновский Борис Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Трояновский Борис Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14047">Трояновский Борис Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Трояновский Борис Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1883-1951) — русский музыкант-балалаечник, композитор, педагог; основоположник современной школы игры на балалайке. Играть на этом «мужицком» инструменте Трояновский выучился у крестьянина-самоучки, переняв все тонкости народной исполнительской манеры. В 1904-1911 гг. солист Великорусского оркестра народных инструментов В.В. Андреева.</p>
        <p>«Пропагандируя музыку русского народа, — писал Трояновский в своих воспоминаниях, — я объездил со своей балалайкой не только всю Россию, но побывал в Берлине, в Париже, Лондоне, Нью-Йорке, везде пользуясь успехом» (ТВС. 2. С. 408). Игра Трояновского отличалась самобытностью, богатством и своеобразием виртуозной техники. Он писал сочинения для балалайки, делал обработки народных мелодий; ему принадлежит ряд переложений для балалайки и фортепиано сочинений русских и европейских композиторов.</p>
        <p>Толстой был знаком с искусством Трояновского, не раз слышал его игру в граммофонной записи. 4 июня 1909 г. по приглашению Толстого музыкант со своим аккомпаниатором на фортепиано Шульце приехал в Ясную Поляну. Три дня гостил Трояновский у Толстых. И каждый вечер в зале собиралось много народу; все домашние, приходили «чертковские», 4 июня пришли «яснополянские ребята, играющие на гармониках, девки, кучера и другие». «Трояновский начал со старинной песни — “Пивной ягоды”, — записал Д.П. Маковицкий. — Очень, очень понравилось всем. Потом Венявского мазурку, Дюрана вальс, Андреева вальс, Абазы “Пиччикато”, “Камаринскую”, “Вниз по матушке по Волге” и т.д. Когда играли “Светит месяц”, Л.H. сиял улыбкой. Хвалил овернскую народную плясовую. В перерыве Софья Андреевна заметила, что Трояновский играл у государя несколько раз. Л.H.: ”Вы играли у государя? Что же ему больше всего понравилось?” — “Государь любит больше всего “Камаринскую” и вальс Дюрана”. Л.H.: “А я от “Камаринской” ждал больше. У вас вариации очень быстры, мелодия теряется”» (ЯПЗ. 3. С. 430). Потом зашла речь о русских песнях и балалайке. «Трояновский говорил, что русская песня выходит на балалайке лучше, чем на каком бы то ни было инструменте, и что русской песне, игранной на балалайке, подражали все русские композиторы. После чая сыграли “Соловья”. Л.H. воскликнул: “Bis!” Повторили. … Затем сыграли тульскую “Под яблонькой”. Л.H. топал ногой, похваливал и вспомнил; “Эту брат (Сергей Николаевич) очень любил”. … В перерыве Л.Н. говорил, что есть преимущества скрипки и голоса и есть преимущества балалайки. В скрипке и голосе — тон, главное попасть в самую точку тона; в балалайке техника и ритм, в которые надо попасть (в самую точку ритма). Ещё сыграли “Во саду ли, в огороде”, “По улице мостовой”. Л.Н.: “Хорошо! Старинная”» (ЯПЗ. 3. С. 430-431).</p>
        <p>Долго ещё разговаривал Толстой с музыкантами. А потом посоветовал «им выучить “Варяга” — песню, которую слышал в Троицын день от яснополянских ребят (Фильки Макаркина и Васьки Фоканычева) на гармошках с подхватыванием пением. Техника у Трояновского удивительная: иногда правая рука отдыхает, а одна левая играет: нажимает струны и бренчит» (там же).</p>
        <p>На следующий день Трояновский опять играл в яснополянском зале; среди слушателей оказался американский гость Толстого Генри Джордж-сын, он «очень оценил игру Трояновского, смотрел на его ловкие руки и звал его в Америку. Русские песни произвели на него сильное впечатление». «Вечером Трояновский и Шульце опять концертировали и Филька Макаркин с Васькой Фоканычевым сыграли им те песни, которые понравились Л.Н.» (ЯПЗ. 3. С. 432).</p>
        <p>Через многие годы пронёс Трояновский память о тех вечерах в Ясной Поляне; спустя тридцать лет он вспоминал: «Несколько дней Лев Николаевич не отпускал меня и каждый вечер слушал мою игру. Особенно нравились ему в переложении для балалайки русские народные песни. Однажды во время перерыва Лев Николаевич вышел к себе в кабинет, а в это время Софья Андреевна попросила меня сыграть “Соловья” Алябьева, который ей и Льву Николаевичу особенно нравился. Возвратясь в столовую, Лев Николаевич сказал: “Я буквально слышал нежный женский голос! Когда слушаешь балалайку издали, получается полная иллюзия пения. Удары пальцев по струнам, слышные здесь вблизи, на расстоянии совершенно исчезают, и издали слышится только один чистый певучий звук”» (там же). С. А. Толстая записала в тот день, 5 июня, в своём дневнике, что все домашние и гости «слушали балалаечную игру Трояновского. Удивительно играет. Л.Н. в восторге, хотя и нездоров» (ДСАТ. 2. С. 286).</p>
        <p>Толстой подарил Трояновскому свою фотографию и на ней написал: «Борису Сергеевичу Трояновскому как выражение благодарности за большое, давно не испытанное удовольствие, доставленное мне его самобытно-талантливой игрой. Лев Толстой, 6 июня 1909 г.» (ТВС. 2. С. 409). Впоследствии Трояновского нередко вспоминали в доме Толстых, слушая его граммофонные записи.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>