<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stolypin_Dmitriy_Arkadevich_3_1496">Столы́пин Дмитрий Аркадьевич</title>
        <title type="bibl">
          Ходанен Л. А. Столы́пин Дмитрий Аркадьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888144">
                  <name>Ходанен Л. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13237">Столы́пин Дмитрий Аркадьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Столы́пин Дмитрий Аркадьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1893) — близкий знакомый Толстого, был в дружеских отношениях с ним. Офицер, мемуарист, автор трудов по сельскому хозяйству, философии позитивизма, политэкономии, композитор-любитель, родственник М. Ю. Лермонтова. Сын Аркадия Алексеевича Столыпина, близкого друга М. М. Сперанского, обер-прокурора Сената, затем сенатора, и Веры Николаевны Мордвиновой, дочери сенатора H. С. Мордвинова, известного своими передовыми взглядами на общественное развитие России и сочувствием декабристам. От своих предков Д. А. Столыпин унаследовал многие фамильные столыпинские черты и среди них - очень высокий рост, независимый характер, «столыпинский ум» с его основательностью, дальновидностью, практической направленностью и чрезвычайную работоспособность, что впоследствии проявится в многообразии занятий - науками, литературой, музыкой, хозяйством. Получив хорошее домашнее образование, Столыпин окончил Школу гвардейских подпрапорщиков в Петербурге, затем в 1839-1842 гг. служил корнетом в лейб-гвардии Конном полку. Но, постепенно убеждаясь, что в мирные периоды для отечества военная служба не нужна, в звании поручика прервал свою успешно начавшуюся военную карьеру; его взгляды оказались в противоречии с военной дисциплиной. Он добровольно вышел в отставку и занялся самообразованием.</p>
        <p>В 1838-1840 гг. Столыпин сблизился с Лермонтовым (поэт был его двоюродным дядей по столыпинской линии). После гибели Лермонтова Столыпин получил от А. П. Шан-Гирея рукопись поэмы «Демон» и позднее участвовал в восстановлении её творческой истории, написал музыку к нескольким сочинениям поэта. Заботясь о его памяти, он передал в Лермонтовский музей, созданный в 1880 г. при Николаевском кавалерийском училище, хранившиеся у него рисунки и картины Лермонтова, его посмертное изображение (худ. Р. К. Шведе), фотографии с фамильных портретов, написал воспоминания о встречах с поэтом.</p>
        <p>Во время Крымской войны Столыпин вернулся в армию, участвовал в обороне Севастополя, с апреля 1855 г. - ординарец при генерале П. В. Веймарне, был тяжело ранен. Граф С. Д. Шереметев, сослуживец по полку, вспоминал, что «Крымская война заставила его искать более деятельной боевой службы …. На Чёрной речке он совершил подвиг под градом пуль и вынес на плечах своих в виду неприятельской линии тело убитого генерала Веймарна. Французы, поражённые смелостью, при виде этого исполина, мерным шагом отступавшего с телом убитого генерала, прекратили пальбу, выражая одобрение. Это подвиг гомерический, напоминающий сказание об Аяксе» (Мемуары графа С. Д. Шереметева. Т. 3. М., 2005. С. 224). За воинскую доблесть и мужество Столыпин был награждён золотым оружием. О своём участии в севастопольских событиях он написал в мемуарах «Из личных воспоминаний о Крымской войне» (Русский архив. 1874. № 5).</p>
        <p>После войны, верный своим убеждениям, Столыпин снова вышел в отставку и вскоре уехал за границу, где серьёзно изучал философию О. Конта и политэкономию. Вернувшись в Россию, он занялся устройством быта крестьян в своих многочисленных наследственных имениях. Практической деятельности предшествовал анализ экономического положения России. Экстенсивное хозяйство крестьян, низкий уровень культуры полей, а отсюда, несмотря на природное богатство, низкие урожаи и нищета крестьян останавливали его основное внимание. Сравнивая порядок земледелия в Европе, он делал вывод, что корень экономических проблем русской деревни - в крестьянской общине, где круговая порука уравнивала платёжеспособных и бедных крестьян. Столыпин ратовал за отказ от общинного земледелия и переход к арендному хуторному хозяйству. Претворяя в жизнь эту идею, он организовал арендные хутора в собственных поместьях, во владениях двоюродного брата А. А. Столыпина, несколько хуторов создал в Тарханах, которые перешли ему по наследству. Всего в 1870-1880-х гг. он построил 60 хуторов. Крестьяне неохотно шли на переустройство, но созданные хозяйства успешно развивались. Результаты своей хозяйственной деятельности Столыпин опубликовал в виде отдельных изданий: «Сельскохозяйственные очерки», 1889; «Научные очерки. Наш сельский вопрос», 1890 и др.</p>
        <p>Бережно относясь к архиву своего рода, считая, что некоторые его документы имеют значение для истории, Столыпин публиковал «Письма и приказы H. С. Мордвинова по управлению имением с. Пушкина» (Русский архив. 1874. № 3), «Письма Сперанского к А. А. Столыпину» (Русский архив. 1869. № 5, 10, 11; 1870. № 4-6).</p>
        <p>С Толстым Столыпин впервые встретился в Севастополе, где он служил вместе с братом Алексеем Аркадьевичем. Подружившись с братьями, Толстой приходил к ним обедать, играть в карты, обсуждал с ними известие о публикации на французском языке в издании «Le Nord» (1855. № 7) и в «Le Journal de Francfort» (1855. № 167) сокращённого варианта своего рассказа «Севастополь в декабре месяце». Летом 1855 г. имя Столыпина упоминалось в дневнике почти ежедневно. 6 июня Толстой записал в дневнике, что «болтал с Столыпиным»; 10 июня опять «болтал о политической экономии с Д. Столыпиным. Он не глуп и добр» (47: 45). Внимание Столыпина к экономическому строю жизни вызывало повышенный интерес Толстого, в это время обдумывавшего замысел «Романа русского помещика». В рассказе «Утро помещика», непосредственно связанном с этим замыслом, герой Дмитрий Нехлюдов, оставив университет, приезжает в наследственное имение и строит планы переустройства крестьянских хозяйств, вникая в подробности крестьянских общинных отношений и мечтая делать добро и спасать от нищеты (опубл. «Отечественные записки». 1856. № 12). О непосредственной связи бесед со Столыпиным об экономике русской деревни и художественного развития этой темы говорит дневниковая запись от 2 августа 1855 г.: «Сегодня, разговаривая с Столыпиным о рабстве в России, мне ещё ясней, чем прежде, пришла мысль сделать мои 4 эпохи истории Русского помещика, и сам я буду этим героем в Хабаровке. Главная мысль романа должна быть невозможность жизни правильной помещика образованного нашего века с рабством. Все нищеты его должны быть выставлены и средства исправить указаны» (47: 58).</p>
        <p>После Севастополя приятельские отношения продолжались и в Петербурге. Позднее тема поисков нового строя отношений помещика и крестьян получит развитие в зрелом творчестве писателя. Позиция Толстого по отношению к общинной форме землепользования будет отличаться от столыпинской. Толстой считал, что крестьянская община является основой цельности народной жизни и отказ от неё разрушителен. Диалог об этом Толстой продолжит уже с деятелями другого столыпинского поколения, в первую очередь, с племянником Д. А. Столыпина премьер-министром П. А. Столыпиным, который в своей реформаторской деятельности в сельском хозяйстве развивал идеи хуторского землевладения в России.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>