<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yushko_Avraam_Vasilevich_3_1637">Юшко́ Авраам Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Юшко́ Авраам Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16103">Юшко́ Авраам Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Юшко́ Авраам Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1918) — корреспондент и адресат Толстого. Ещё в Кубанской войсковой гимназии проявил интерес к запрещённым произведениям Толстого. После исключения из гимназии за участие в толстовско-народническом кружке Юшко, отличавшийся обострённым чувством справедливости, пытался продолжить образование в Рижском политехническом училище, потом, сдав экстерном экзамены, поступил в Дерптский ветеринарный институт, а затем перевёлся в Харьковский, который окончил в 1894 г. с дипломом ветеринарного врача.</p>
        <p>Вместе с женой-учительницей, Е. А. Юшко, и детьми переехал в Геленджик, где бывал ещё студентом, и организовал толстовскую общину, чтобы на практике воплотить идеи толстовства. Свои размышления о нравственной составляющей жизни христианина Юшко изложил в письме к Толстому. 30 мая 1897 г. Толстой ответил: «Очень, очень вам благодарен за письмо. Я часто думал о вас и болел за вас, так как последние известия были нехороши, как будто вас разгоняли. Слава богу, что вы держитесь» (70: 89). Осложнения Юшко в отношениях с полицией были связаны с печатанием запрещённых сочинений Толстого, так что при обыске печатная машинка и гектограф были конфискованы. Несмотря на скитания, неблагонадёжный Юшко, отказавшийся присягать Николаю II, более десяти лет вёл активную переписку с Толстым. 28 января 1901 г. Толстой, поддерживая Юшко в выпавших на его долю испытаниях, писал: «Знаю, что жизнь ваша не такова, какою бы вы её желали. Я думаю, что это судьба всех людей, ищущих познания истины и осуществления её. … Только человек, живущий внешнею жизнью, может устроить хорошо свою внешнюю жизнь, именно свою, потому что человек, живущий внутренней жизнью, устраивая свою внутреннюю духовную жизнь, устраивает вместе с тем и жизнь других людей, но не свою внешнюю жизнь. Ваши мысли, разумеется, вполне для меня верны, так как мы черпали их из одного источника» (73: 28-29). Размышляя в письмах к Юшко о проблемах воспитания и общественного согласия, Толстой подчёркивал, что они «люди одноцентренные» (74: 123). В 1904 г., после начала Русско-японской войны, Юшко, требуя её прекращения, составил воззвание к российскому обществу. Отпечатав это воззвание в 10 тысячах экземплярах, он отослал его Толстому с надеждой получить его подпись и обратить внимание властей на документ. В ответном письме 20 ноября 1904 г. Толстой объяснил, почему он не согласен подписать: «…не согласен подписывать потому, что я своё воззвание «Одумайтесь!» - А. К. написал и больше ничего сказать не могу. … Надеюсь, что это не повлияет на ту любовь и уважение, которые соединяют нас» (75: 183). Письмо осталось неотправленным.</p>
        <p>Активный член Всероссийского крестьянского союза, основанного в Москве под влиянием революционных событий 1905 г., Юшко был выслан в Балашовский уезд Саратовской губ. В 1907 г. туда были вызваны каратели, чтобы усмирить крестьян, вырубивших помещичий лес, и Юшко призывал карателей не проливать кровь. Он был арестован, осуждён и приговорён к тюремному заключению; его привезли в Москву. В тюрьме заболел туберкулёзом. Толстой принимал участие в судьбе Юшко и его семьи. 23 июня 1907 г. он писал московскому градоначальнику, что следует исправить ошибку «балашовских властей» в оценке поступков Юшко, «так много служившего людям своим знанием и трудом, столь отзывчивого к чужим страданиям и столь чуждого революционной жестокости» (77: 144). Через некоторое время Юшко освободили и он вернулся в Геленджик. Ещё в 1905 г. Толстой пытался предостеречь Юшко от излишнего упоения общественной деятельностью: «…думаю, что она несвойственна человеку, поставившему в основу своей жизни учение Христа, и чувствую - боль за вас, желание помочь вам выбраться из ложной деятельности … и почти уверенность, что слова мои не будут вами услышаны» (76: 26). И действительно, Юшко снова был арестован, осуждён и выслан в Вологодскую губ., а его сестра, Л. В. Сербашева, просила Толстого хлопотать об отмене постановления. Толстой снова 8 июня 1908 г. обращался к Московскому градоначальнику: «Всё, что я знаю о Юшко, говорит за то, что он человек хороший и кроткий и противник насилия» (78: 162). И всё же Юшко был выслан в Вологду и там продолжал свою деятельность как член Крестьянского союза. Затем снова суд и заключение в Петропавловскую крепость. В январе 1906 г. в Ясную Поляну неизвестным человеком было доставлено «Воззвание ко всем социалистическим партиям от арестованных Юшко и проч.», и 10 января 1906 г. Толстой высказал свою оценку их позиции: «…самоуверенность, самомнение и, главное, озлобление» (ЯПЗ. 2. С. 13). Освободили Юшко в январе 1907 г. Охваченный настроениями революции, он написал Толстому об углубляющемся расхождении их взглядов, подчеркнув, что благодарен ему за всё то, что получил от него. И как бы ни были остры противоречия в воззрениях Юшко и Толстого, писатель в последнем письме к нему от 26 сентября 1907 г. выразил мысль о возможности продолжения их диалога: «Очень радуюсь ненарушенной близости с вами» (77: 211).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>