<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Levin_Lev_Fedorovich_3_1177">Ле́вин Лев Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Ле́вин Лев Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7718">Ле́вин Лев Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ле́вин Лев Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1875) — генерал-майор. Родился в Пензенской губ. В 1834-1836 гг. учился в Петербургском Михайловском артиллерийском училище. Военную службу проходил на Кавказе; в 1850-е гг. был командиром 20-й артиллерийской бригады, в которой служил Толстой. За годы службы был награждён орденами Св. Анны 2-й и 3-й степени, Св. Станислава 3-й степени, именным золотым оружием.</p>
        <p>30 мая 1851 г. Толстой с братом Николаем приехал на Кавказ. 13 февраля 1852 г. был принят на службу фейерверкером 4-го класса в батарейную № 4 батарею 20-й артиллерийской бригады. С этого времени Левин стал его бригадным командиром. За весь 1852 г., когда Толстой вёл дневник почти ежедневно, имеются только два упоминания о командире: «Завтра будет Бригадный, и я назначен дежурным» (46: 138), - запись 15 августа; «Был на смотру у Левина» (46: 152), - 11 декабря. В отличие от подробных портретных характеристик некоторых офицеров, с кем по долгу службы приходилось общаться братьям Толстым, Левин не вызывал какого-либо интереса у своего подчинённого.</p>
        <p>Зимой 1852 г. Толстой участвовал в крупном походе в Чечне, целью которого была «рубка леса» - вырубка лесов, сильно затруднявших русским войскам действия против вооружённых горцев под командованием Шамиля. В январе-марте 1853 г. он был в подобной военной экспедиции. Начальником отрядной артиллерии во время этих походов был командир 20-й бригады полковник Левин. 17 февраля 1853 г. взвод, которым командовал Толстой, подбил неприятельское орудие, за что сам командир взвода был представлен к производству в чин прапорщика. За две зимние экспедиции в Чечню Толстой дважды был представлен к награде - Георгиевскому кресту, вручавшемуся за «неустрашимую храбрость». Первый крест он не получил из-за того, что опоздал к смотру, производившемуся командиром («заигрался в шахматы», как со слов Толстого позднее вспоминала С. А. Толстая - ТВС. 1. С. 41), за что был посажен под арест «на пикет». «Креста не получил, а на пикете сидел по милости Олифера штабс-капитан батарейной № 4 батареи 20-й артиллерийской бригады. - Е. Б.. Следовательно, кавказская служба ничего не принесла мне, кроме трудов, праздности, дурных знакомств… Надо скорей кончить» (46: 158) - к такому выводу пришёл Толстой после второго отказа в награде и в апреле подал прошение об отставке, которую не получил.</p>
        <p>В начале июля 1853 г. Левин отказался дать Толстому отпуск (59: 243). Накопившиеся обиды на командира Толстой высказал в письме Начальнику штаба Кавказского отдельного корпуса князю А. И. Барятинскому 15 июля 1853 г.: «Я два года был в походах и оба раза весьма счастливо. 1 год неприятель подбил ядром колесо орудия, которым я командовал, на другой год, наоборот, неприятельское орудие подбито тем взводом, которым я командовал. Оба раза ближайшие начальники сочли меня достойным наград и представили меня, и оба раза г. Левин ни к чему не представил меня» (59: 237-238). 8 августа 1853 г. Толстой записал в дневнике: «Вечером пришли все дурные воспоминания моей жизни: …, Барятинский, Левин, долги и всё гадкое» (46: 172). От «дурных воспоминаний» отвлекала литературная работа, однако к концу своего пребывания в Старогладковской, за два месяца до отъезда, Толстой пришёл к выводу: «…я живу между этими людьми с ограниченными взглядами. Они понимают один другого» (46: 187).</p>
        <p>С годами Толстой видел свои армейские неприятности в ином свете: «Вспомнил, как удивительно все события моей жизни отклоняли меня от честолюбивой, тщеславной карьеры. И Барятинский, и Левин…» (55: 125), - запись в дневнике 1 февраля 1905 г. Снова он вспомнил о своём командире в письме к П. И. Бирюкову, собиравшему материалы для биографии писателя: «Третий случай был, когда Левин … посадил меня под арест за то, что я не был в карауле, и отказал Алексееву дать мне крест. Я был очень огорчён» (76: 67).</p>
        <p>После выхода в отставку Левин жил в своём имении в селе Старая Кутля Мокшанского уезда Пензенской губ. Без сомнения, он читал сочинения и знал о педагогической деятельности своего бывшего подчинённого. Жизнь его после отставки увенчалась тем, что он последовал примеру Толстого: на свои средства открыл народную школу.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>