<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Golitsyn_Aleksandr_Vladimirovich_3_953">Голи́цын Александр Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Голи́цын Александр Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3462">Голи́цын Александр Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Голи́цын Александр Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1876-1951). князь — знакомый Толстого, его корреспондент и адресат; земский врач в Богородицком уезде Тульской губ.; кооперативный деятель. Кн. А. В. Голицын - сын бывшего московского юродского головы Владимира Михайловича Голицына и Софьи Николаевны Голицыной (рожд. Деляновой). Окончил Московский университет, как и его братья, о которых позже в своих воспоминаниях напишет сын одного из братьев Голицыных, хорошо их знавший: они относились «к народившейся в последней четверти XIX века новой формации дворян-землевладельцев, чуждой интересам света и двора и видевшей своё назначение в служении обществу, а не власти. Они шли в земство и шли не ради корысти или честолюбия. Земство привлекало возможностью приложения сил ради гуманных целей, направленных на пользу общества» (Записки князя Кирилла Николаевича Голицына. М., 1997. С. 24). Кн. Голицын был женат на Любови Владимировне Глебовой, её сестра Александра стала женой сына Толстого, Михаила Львовича. Жили Голицыны в родовом подмосковном имении Петровском (Петрово-Дальнее) Звенигородского уезда. Владельцем был дядя, Александр Михайлович Голицын. Это живописное имение располагалось при слиянии рек Москвы и Истры, в доме была библиотека, насчитывавшая 10 тысяч томов, преимущественно на французском языке, по естествознанию, истории, ботанике, искусству. А. В. Голицын занимался врачебной практикой, его жена содержала приют для сирот. Голицыны бывали в Ясной Поляне. В июле 1905 г. Михаил Львович приехал с доктором Голицыным, вернувшимся с Кавказа. Как радушная хозяйка С. А. Толстая показывала гостю картины художника И. П. Похитонова «Чепыж» и «Зелёная палочка», висевшие на стене в гостиной яснополянского дома, и они говорили о галерее Третьякова, а Толстой расспрашивал Голицына про его жену, воспитывавшую сирот. Говорили и о помощи голодающим крестьянам. «За завтраком Л. Н. с доктором Голицыным говорили о дяде Голицына. Л. Н. рассказал, что, встретившись с ним после долгого промежутка, первый вопрос, который он от него услышал, был: “Слышали о чуде? Какое случилось… с мощами?”» (ЯПЗ. 1. С. 348). На что А. В. Голицын ответил, что дядя с 60-х гг. не менялся, всегда был славянофилом. И Толстой с Голицыным разговорились о славянофилах (ЯПЗ. 1. С. 348-349). В начале 1910 г. Голицын, много занимавшийся кооперативным движением, желая получить одобрение Толстого, писал ему о кооперативном движении «как об одном из главнейших средств, которое должно вывести Россию, да и всё человечество из того экономического гнёта, в котором оно находится» (58: 308). Толстой соглашался: «…кооперативная деятельность есть единственная общественная деятельность, в которой в наше время может участвовать нравственный, уважающий себя человек, не желающий быть участником насилия», но, вместе с тем, он был убеждён, что «без религиозного обновления кооперативная деятельность едва ли в значительной степени, даже в какой-нибудь степени, уменьшит существующее зло» (81: 67). Письмо Голицына Толстой читал вслух и хвалил: «очень хорошее письмо» (ЯПЗ. 4. С. 161-162). Ответ Голицыну Толстой написал 23 января. В гот же день был написан и ответ В. Ф. Тотомианцу на ту же тему о кооперации. Своим ответом Толстой был недоволен, в дневнике записал: «Письма. Много интересных. Одно от Тотомианца опять о кооперативах. Ответил плохо ему и Голицыну» (58: 11). Но письмо Толстого о кооперации получило широкое распространение в печати. После революции 1917 г. Голицын эмигрировал, занимался врачебной деятельностью и умер в Лос-Анжелесе (США).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>