<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Brandes_Georg_Koen_3_883">Бра́ндес Георг Коэн</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Бра́ндес Георг Коэн // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1834">Бра́ндес Георг Коэн</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бра́ндес Георг Коэн</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Brandes; 1842-1927) — знаменитый датский литературный критик, историк литературы и общественный деятель, защищавший завоевания радикальной европейской мысли в эпоху политической и религиозной реакции в Скандинавии в 1870-е гг. Как философ, Брандес боролся с протестантизмом, выступая в защиту атеизма. Он был другом и единомышленником великого норвежского драматурга Г. Ибсена. Брандес получил широкую известность, когда в 1870 г. стал читать лекции в Копенгагене: они были посвящены главным течениям европейской литературы и изданы в шести томах в Дании (1872-1890), а затем переведены на европейские языки. В этих лекциях Брандес развенчивал романтизм, противопоставляя ему культурных мыслителей XVIII в., и пропагандировал свободу в семейных, политических и социальных отношениях. В России первые тома лекций появились в 1881 г., а в 1887 г. Брандес побывал в Финляндии, Петербурге и Москве, где также читал публичные лекции по литературе. Как литератора, Брандеса прежде всего интересовали личность и психология писателей - на основании их произведений он пытался воссоздать историю их души. Одним из самых значительных исследований в этой области стала его книга «Шекспир, его жизнь и произведения». Эту книгу высоко оценил В. В. Стасов и посоветовал прочитать её Толстому. Советом Толстой воспользовался, когда писал статью «О Шекспире и о драме», которой дал подзаголовок «Критический очерк».</p>
        <p>Статья Толстого остро полемична и прежде всего направлена против «хвалителей» Шекспира - так назвал писатель тех, кого считал создателями культа великого английского драматурга, - такого чрезмерного восхваления, при котором даже «ошибки авторитетов берутся за образцы» (53: 125). Одним из таких «хвалителей» Толстой посчитал и Брандеса. В своей статье Толстой приводил несколько цитат из его книги, обращая внимание на идеи Шекспира, разделяемые датским литератором, но Толстому глубоко чуждые. Так он писал: «…по Брандесу, основной принцип Шекспира, за который он восхваляет его, состоит в том, что цель оправдывает средства» (35: 257): датский критик оправдывал такие поступки героев Шекспира, которые идут вразрез с его, Брандеса, собственными взглядами. Брандес писал, что «Гамлет не сомневался в своём праве умертвить короля и даже в его праве заколоть Полония», из чего делал вывод: «Но неправда и обман не всегда бывают пороком, и даже вред, причиняемый другим людям, - не непременно порок: он часто лишь необходимость, дозволенное оружие, право» (35: 256). Каково это было читать Толстому, для которого христианские заповеди «не убий», «не противься злу насилием» и «возлюби ближнего своего, как самого себя», являлись высшей моральной ценностью!</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>