<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gilyarovskiy_Vladimir_Alekseevich_2_173">Гиляровский Владимир Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Гиляровский Владимир Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3355">Гиляровский Владимир Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гиляровский Владимир Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. «дядя Гиляй»; 1853-1935) — писатель, журналист. В 1871 г. бежал из отцовского дома на Волгу, где познакомился с жизнью простого народа. Его скитания продолжались десять лет. Бесстрашие, физическая сила (он мог узлом завязать кочергу, двумя пальцами согнуть серебряную монету) помогали ему выходить невредимым из самых сложных ситуаций.</p>
        <p>В 1881 г. было напечатано первое стихотворение Гиляровского, в 1883 г. — первый рассказ «Обыкновенный случаи», в 1886 г. по настоянию А.П. Чехова, он выпустил свой первый сборник рассказов «Трущобные люди». Гиляровского называют бытописателем старой Москвы; он автор книг «Москва и москвичи» (1926), «Записки москвича» (1931), «Друзья и встречи» (1934), «Москва газетная» (1934) и др. Проза Гиляровского отличается простотой, живостью, несёт на себе отпечаток незаурядной личности самого рассказчика.</p>
        <p>Гиляровский неоднократно встречался с Толстым. Вот как описал он свою первую встречу с писателем: «На перекрёстке, против овощной лавки, стояла лошадь и телега на трёх колёсах; четвёртое подкатывал к ней старичок-огородник в белом фартуке; другой, плотный, бородатый мужчина в поношенном пальто, высоких сапогах и круглой драповой шапке, поднимал угол телеги. Дело, однако, не клеилось… Я спрыгнул с пролётки, подбежал, подхватил ось, а старателя в драповой шапке слегка отодвинул в сторону: “Пусти, старик, я помоложе!” Я поднял угол телеги, огородник ловко закатил колесо на ось и воткнул чеку. Я прыгнул обратно в пролётку. Поехали. Мой извозчик… смеялся беззубым ртом и шамкал, указывая кнутом назад: “Граф-то как старается!” — “Какой граф?” — “Да вон, у телеги”. Я оглянулся. Оба старика подбирали с мостовой картофель. … — ”И чего только ему надо? К нам в Дорогомилово приходил надысь работать. … Давайте, говорит, ребята, я помогу… Мы дрова таскаем, а он укладывает. Поработал и денег не взял… Свой дом в Хамовницком переулке, имение богатое… Настоящий граф — Толстов по фамилии”…</p>
        <p>Я совершенно забыл об этой встрече, да и думать никак не мог, что знаменитый писатель ходил в Дорогомилово дрова в пятерики укладывать и одевался так бедно».</p>
        <p>«Познакомился я со Львом Николаевичем уже в собственном доме редакции «Русские Ведомости»>, в Чернышевском переулке, и потом встречался не раз, но, конечно, никогда не напоминал ему о первой встрече» (Гиляровский В.А. Старогладовцы // Москва и москвичи. М., 1968. С. 371-373).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>