<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dymshits_Efim_Osipovich_4_1809">Ды́мшиц Ефим Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ды́мшиц Ефим Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4732">Ды́мшиц Ефим Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ды́мшиц Ефим Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Липа Хаим Иосифович; 1884-1936) — знакомый и последователь Толстого, его корреспондент и адресат. Служил в Екатеринославе, был преподавателем в гимназии.</p>
        <p>20 мая 1906 г. Е. О. Дымшиц приехал в Ясную Поляну. Доктор Д. П. Маковицкий в тот день записал: «Утром Л. Н. гулял с Ефимом Дымшицем. Вышедши на утреннюю прогулку, Л. Н. встретил этого молодого человека и, поговорив с ним, пригласил его с собой, продолжал с ним гулять. Вернувшись, сказал мне: “Этот молодой человек — еврей, он против революции. Дал мне читать свои мысли — превосходные, какие могут быть у 22-летнего! Хочет отказаться от военной службы. В сентябре написал об этом воинскому начальнику, что в случае призыва не явится в присутствие. Теперь едет в Витебск отказываться. Ему как еврею будет особенно тяжело. Не поверят ему. Мне говорил, что таких, как он, между евреями-друзьями есть несколько. Молчаливый, очевидно, бедный. Оборванный. Когда я приглашал его поесть, не пошёл, ушёл в Козловку”» (ЯПЗ. 2. С. 143).</p>
        <p>28 мая 1906 г. Толстой принёс зятю, М. С. Сухотину, текст понравившейся ему статьи адвоката Успенского из Харькова; в статье рассматривался вопрос о веротерпимости, автор предполагал включить данный проект на рассмотрение в Думу. У Толстого вызвал сомнение один пункт: об амнистии, которую надо распространить на отказавшихся от военной службы. По мнению Толстого, отказывающиеся от военной службы — не преступники. Они не подлежат суду, следовательно, их не амнистируют. В связи с этим Толстой затронул проблему, связанную с Ефимом Дымщицем. Высоко оценив рукопись Дымшица комментарии к Нагорной проповеди. — А. К., Толстой назвал молодого автора способным и, размышляя о судьбе рукописи, продолжал: «Прежде старые архиереи писали такие вещи, а теперь молодой еврей, а архиереи подделывают под правительственные условия свою веру» (ЯПЗ. 2. С. 150). Рукопись Толстой предполагал издать в «Посреднике», о чём говорил неоднократно с сотрудниками издательства. Статьи Е. Дымшица напечатаны не были.</p>
        <p>По приближении срока военной службы Дымшиц готовился отказаться от воинской повинности: в сентябре 1906 г. он подал приставу 1-й Александро-Невской части в Петербурге заявление, в котором писал: «Считая убийство в какой бы то ни было форме и в силу каких бы то ни было мотивов, как и всякое насилие вообще, делом, противным совести и воле Бога, противным христианству, я не могу служить и не могу быть солдатом, и не могу участвовать во всём том, что имеет хоть какое-нибудь отношение к убийствам и насилиям. Признавая своим долгом руководствоваться в жизни своей разумом своим и совестью, повиноваться лишь Божьей воле, ей одной служить, я не могу также присягать, я не могу отдавать своей воли людям, которые могут потребовать от меня противные совести моей и сознанию поступки» (цит. по: 55: 546-547). Естественно, Дымшица арестовали и отправили по месту призыва в Витебск, откуда он родом, а затем в Полоцк, где его обследовали психиатры и др. врачи, признав психически нормальным; диагностировали лишь слабое зрение и освободили из-под стражи.</p>
        <p>Маковицкий замечал, что Толстой ждёт известий от Дымшица. В своей тетради 20 сентября он записал разговор об «отказниках»: «Л. Н.: Что наш еврей, который должен был явиться на призыв новобранца в Витебской губернии, не пишет. Может быть, он поддался и не хочется ему об этом сообщать. А я бы рад знать. Разумеется, никак не требую, чтобы он отказался. Какие хорошие его статьи!» (ЯПЗ. 2. С. 239). Кроме статьи о Нагорной проповеди Е. Дымшиц передал Толстому ещё одну рукопись, содержание которой неизвестно.</p>
        <p>27 сентября 1906 г. Семён Иосифович Дымшиц, брат Ефима Дымшица, написал Толстому о своём брате, учителе, который по религиозным убеждениям отказался от службы в армии. За обедом писатель сообщил эту историю Софье Александровне Стахович: «Вот еврей! Заявил, что он как христианин (по своим христианским убеждениям) служить не может. Как это военная служба и христианство могут вместе существовать? Желал бы жить 300 лет, … чтобы видеть, чтó будет. Что останется из двух: военная ли служба, христианство ли. У интеллигенции христианство кончилось» (ЯПЗ. 2. С. 247).</p>
        <p>Толстой переписывался с С. И. Дымшицем, и судьба его брата Е. Дымшица какое-то время была постоянно в поле внимания писателя. «Л. Н. рассказал про Дымшица, — записал Маковицкий 19 октября 1906 г. — Сегодня получил письмо от его брата. Дымшиц не хотел быть солдатом и не соглашался раздеться для осмотра. Когда его насильно раздевали, заплакал. (Л. Н., рассказывая это, чуть сам не заплакал). С уважением относятся к нему. Перевели его в губернскую больницу в Витебск для испытания его душевных способностей» (ЯПЗ. 2. С. 275). Е. Дымшица пытался поддержать брат, для чего отправился в Петербург, но «отказника» уже переправили в Полоцк, о чём сообщили Толстому.</p>
        <p>Вёл Толстой переписку и с самим Е. Дымшицем. 20 ноября 1906 г. он писал: «Получил ваше письмо и очень благодарен вам за него. Если можете, пожалуйста, пишите мне и о внешних условиях вашей жизни и о внутреннем душевном состоянии. Очень часто с любовью думаю о вас. Нынче, 20 ноября, читая по своему обыкновению Круг чтения, подумал о вас. Есть ли у вас последний том Круга чтения? На всякий случай посылаю его вам. Не могу ли чем служить вам?» (76: 238). 30 ноября 1906 г. Ефим Дымшиц сообщил Толстому о том, что врачи признали его по состоянию здоровья негодным к венной службе и он получил освобождение. 10 декабря Толстой отвечал: «Не могу не радоваться вашему освобождению. Вы спрашиваете моего совета об избрании образа жизни. Я думаю, что никогда не надо рассудочно изменять образ жизни и деятельность, если только она не прямо противна нравственно-религиозным требованиям. … Я разумею то, что если вы, давая уроки, будете вместе с тем передавать ученикам те жизненные истины, которые могут облегчить и улучшить их жизнь, то вы и в давании уроков найдёте удовлетворение …. Все деятельности в нашем обществе несвободны от греха. И потому за исключением прямо противных добру: солдатство, суд, ростовщичество, кабачничество и т.п., все деятельности таковы, что во всех можно жить более или менее христианской жизнью…» (76: 255).</p>
        <p>В письме от 14 ноября 1906 г. к своему последователю Сутковому Толстой сообщал о том, что размышления о Дымшице навели его «на мысль написать о всех религиозных людях, страдающих теперь» (76: 236). 10 февраля 1909 г. он написал «Обращение к заключённым за отказ от воинской повинности» (79: 64-66). Обращение было опубликовано в книге Н. Н. Гусева «Лев Толстой против государства и церкви» (Берлин, 1913. С. 66-68).</p>
        <p>В начале XX в. Дымшиц стал активным участником движения вегетарианцев; в 1900-1914 гг. русские вегетарианцы развернули большую организационную деятельность. Были учреждены вегетарианские общества в 15 городах: С.-Петербурге, Киеве, Москве, Минске, Саратове, Житомире, Екатеринодаре и др. Дымщиц был одним из основателей Екатеринославского вегетарианского общества. Он автор книжки «О вегетарианстве. О безубойном питании» (М.: Посредник, 1914) и статьи «О Л. Н. Толстом» // Вегетарианское обозрение. 1914. № 8-9; 1915. № № 1-4. По итогам работы над статьями он выступил на заседании Екатеринославского вегетарианского общества с обширным докладом «Общественное значение вегетарианства».</p>
        <p>Впоследствии Дымшиц от толстовства переметнулся к марксизму. Был педагогом в Образцовой детской еврейской колонии в Малаховке Московской области, преподавал и в московских школах. Автор учебника «Дети труда. Рабочая книга по русскому языку для третьей группы еврейских школ первой ступени» (М.; Харьков: Центральное издательство народов СССР, 1930. — 55: 545-547).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>