<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Miloshevich_Mariya_Nikolaevna_2_415">Милошевич Мария Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Милошевич Мария Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8930">Милошевич Мария Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Милошевич Мария Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ум. в 1924 г.) — корреспондент и адресат Толстого; дочь Н.С. Милошевича, артиллерийского офицера, сослуживца Толстого в Севастополе. В конце января 1904 г. Толстой получил из Петербурга от Милошевич письмо, где она сообщала, что в «записках о Севастопольской обороне» своего покойного отца «нашла переписанные его рукой стихи и озаглавленные “Солдатские песни, сочинения графа Л.Н. Толстого, распевавшиеся в Крымской армии”». К письму были приложены «копии этих стихов, известных в некоторой части публики», как полагала Милошевич, «более по рукописным спискам, довольно редким» в то время (списки двух песен: «Как 8-го сентября…» и «Как четвёртого числа…»). Автор письма спрашивала Толстого, действительно ли это его стихи и нет ли в них «искажений против подлинника», и просила разрешения напечатать их «при записках» отца или отдельно [2: 553].</p>
        <p>Толстой отвечал, что песни сочинил он, но они никогда не были им записаны, «а заучивались со слов и изменялись и добавлялись» (75: 43). По просьбе Милошевич Толстой просмотрел и исправил присланные списки песен. Таким образом появился авторизованный текст песни «Как четвёртого числа…».</p>
        <p>В апреле 1904 г. в газете «Новое время» началась дискуссия по поводу принадлежности севастопольских песен Толстому. И в Петербург к Милошевич 18 мая было отправлено из Ясной Поляны ещё одно письмо, дополняющее предыдущее. Толстой уточнял, что песня «Как восьмого сентября…» была сочинена не им одним, а «в сочинении её принимали участие несколько человек». В черновом варианте письма Толстой признавался: «Я так мало приписываю значения этим песням, что, отвечая вам, признал обе песни своими, тогда как, для того чтобы быть точным, я бы должен был упомянуть, что в первой песне принимали участие товарищи». В письме Толстой сообщал ещё несколько поправок к тексту песни «Как четвёртого числа…», сочинённой им одним. В книге отца «Из записок севастопольца» Милошевич песни не поместила и 30 мая того же года сообщала Толстому, что «намеревается печатать песни отдельным изданием и непременно с благотворительной целью». Однако при жизни Толстого список песни Н.С. Милошевича так и не был опубликован, и только 25 ноября 1923 г. в петроградском еженедельнике «Зори» (№ 3) был напечатан текст севастопольской песни «Как четвёртого числа…», возможно, по списку, правленному и возвращённому Толстым в 1904 г. Милошевич. Этот список, безусловно, один из важнейших источников текста севастопольской песни. Но самого подлинника списка нет в распоряжении исследователей, и потому возникают вопросы: во-первых, можно ли гарантировать, что Милошевич в «Зорях» опубликовала именно тот текст, который авторизовал Толстой, и во-вторых, насколько точно при печатании был воспроизведён текст списка-оригинала? Вот почему при определении канонического текста песни «Как четвёртого числа…» список Милошевича был учтён, но не стал основным источником текста.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>