<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ulyanov_Nikolay_Pavlovich_2_681">Ульянов Николай Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Ульянов Николай Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20208">Ульянов Николай Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ульянов Николай Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-1949) — живописец и график, мастер психологического портрета; заслуженный деятель искусств РСФСР (1932), лауреат Гос. премии СССР (1948), член-корреспондент АХ СССР (1949). Темы его творчества: античная мифология, исторические картины, современный город.</p>
        <p>Учился у иконописца в Москве (1888), затем — в московском Училище живописи, ваяния и зодчества (1889-1900), где его учителем был Н.Н. Ге, предсказавший ученику будущее исторического живописца (оно сбылось в 1930-1940-х гг. «Пушкинской серией» и полотном «Лористон в ставке Кутузова»). Огромное влияние на начинающего художника оказал В.А. Серов: уже окончив училище, Ульянов продолжал посещать его мастерскую, стал его другом и помощником, воспринял манеру рисования и построения композиции портретов (портреты А.С. Глаголевой, 1911; В.А. Иванова, 1920; К.С. Станиславского, 1947).</p>
        <p>Не менее значимыми были дружеские отношения с Ге, который всегда интересовался мнением Ульянова о своих картинах. Он познакомил юного художника и его товарищей с издательством «Посредник»: там затевалось тогда издание картин для народа. Ге привёл своих учеников к Толстому; с тех пор Ульянов не раз бывал в московском доме Толстых в Хамовниках. Позднее он написал воспоминания «Мои встречи», где рассказал о посещениях хамовнического дома. В памяти Ульянова надолго сохранились его наблюдения, разговоры с Толстым. Навсегда запомнилось, как, «подавая руку, он Толстой не смотрел, а вперялся невидимым за густыми бровями взглядом так, что получалось чувство ожога» (Толстой и художники. С. 304). «По сравнению с художником Ге Толстой казался неумеющим, ненаходчивым собеседником, исполняющим ежедневную обязательную работу твердить об одном и том же своим мягким, беззвучным, ущемлённым голосом. Нам, живописцам, — писал Ульянов, — привыкшим познавать людей по их внешним данным, было интересно не только слушать, о чём говорит он, но и рассматривать его лицо. При верхнем освещении лампы ясно выступали бугры лба, грубая лепка носа и скул, глазные орбиты с разлившейся в них тенью, в которой тускло мерцали две затаившиеся маленькие точки. Глаза не светились, прятались под нависшими бровями, и Толстой казался то ли патриархом из мужиков, то ли “лесовиком”, который был “весь в бороде”, то ли человеком усталым, с трудом выслушивающим человеческую речь» (там же). «Скрытый под бровями, сверлящий упорный взгляд», «грубо, как бы топором обтёсанное лицо. Скорее скульптура, чем живопись» — «не только профессионально, как художник, но и просто как человек» Ульянов на протяжении своей жизни «мысленно часто возвращался к Толстому» (там же. С. 309, 311). Помнил он и слова писателя: «”Вы счастливец! — сказал мне раз Толстой. — Будете рисовать ’Тайную вечерю” акварельную копию по заданию издательства «Посредник». — А.А.. Как вы относитесь к Николаю Николаевичу, любите ли вы его?”</p>
        <p>В доме Толстого все обожали этого художника. Не он ли вносил туда бодрость и праздничное оживление? Может быть, только один Ге и умел заставить забыть неблагополучие и разлад, раскалывающие всю семью на глазах у всех, даже не совсем наблюдательных людей. Толстой любил Ге и, кажется, только его одного и признавал за истинного художника. Ге отвечал ему тем же. Мы, начинающие художники, находясь среди этих двух величин, хотели услышать от кого-либо из них живое слово о своём любимом деле.</p>
        <p>В редкие приезды в Москву Ге всякий раз навещал нашу компанию, — продолжал Ульянов. — Попадая в среду молодёжи, он как бы погружался в свою юность. … Мы печатали на гектографе “Царство Божие…”, хоронясь от полиции, относили оттиски Татьяне Львовне и всегда с оживлением справлялись о Николае Николаевиче. Толстой был здесь рядом, а мы, за исключением двух-трёх товарищей, хотели видеть не его, а исчезнувшего опять куда-то на свою пасеку и проводящего там годы в уединении, возбуждавшего энергию нашего старшего собрата» (там же. С. 308).</p>
        <p>После смерти Ге Ульянов почти не бывал в Хамовниках. Однажды пришёл по просьбе Толстого, пригласившего художника, чтобы поговорить о его статье памяти Ге. Это был первый литературный опыт Ульянова. Толстой прочитал статью и пообещал, что она будет напечатана.</p>
        <p>В эту последнюю встречу с Толстым мысль «написать» его мелькнула как что-то случайное и, вероятно, забылась. Но не забылась прочная связь Толстого с Ге, любимым учителем Ульянова. Спустя годы, они уже воспринимались как одно целое, очень значимое для художника: они оба воздействовали на его творчество. В 1944 г. Ульянов нарисовал портрет «Л.Н. Толстой и Н.Н. Ге». Это свободный карандашный рисунок, в котором художнику удалось создать законченные образы двух столь разных и таких близких друг другу людей.</p>
        <p>С именем Толстого связана и ещё одна работа Ульянова, выполненная через два года, в 1946 г.: картина «Лористон в ставке Кутузова», в которой запечатлён важный эпизод Отечественной войны 1812 года. Персонажи картины по их художественной трактовке очень близки литературным героям Толстого в книге «Война и мир».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>