<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Van_Ness_Tomas_3_904">ван Не́сс Томас</title>
        <title type="bibl">
          Великанова Н. П. ван Не́сс Томас // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888031">
                  <name>Великанова Н. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2235">ван Не́сс Томас</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>ван Не́сс Томас</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Van Ness; 1859-1931) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; американский пастор-унитарианец, автор книги об истории унитарианства. В середине сентября 1888 г. посетил Толстого в Ясной Поляне и вёл беседы на религиозные темы. Свои воспоминания об этой встрече опубликовал в «Unitarian Magazine» (1889, V. 4. P. 53-60) под названием «Утро с Толстым» (A Morning with Count Tolstoi) и прислал вместе с письмом, в котором, помимо прочего, сообщал: «Я хорошо помню прелесть того сентябрьского дня в прошлом году, когда я гостил у Вас в Ясной Поляне. Беседа с Вами произвела на меня глубокое впечатление, и с тех пор, как мне кажется, я стал говорить в своих проповедях о необходимости точного понимания слов Христа, о важности чего Вы мне говорили. … Вам, видимо, будет так же приятно, как и мне, узнать о том, насколько много в Америке священнослужителей, которые приходят к Вашей трактовке Нового Завета. С каждым днём всё больше внимания уделяется жизни и высказываниям Христа и всё меньше - символам и теориям» (Толстой и США. С. 452). Ответное письмо Толстого не сохранилось, остался только конспект ответа, написанный в конце июня 1889 г.: «Van Ness’y написать, что с удовольствием вспоминаю о его приезде и очень бы одобрил его описание, если бы оно не было преувеличено в похвалах. Радуюсь очень тому, что вы пишете о распространяющемся более истинном понимании учения Христа» (64: 280-281).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>