<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grot_Konstantin_Yakovlevich_3_974">Грот Константин Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Грот Константин Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3932">Грот Константин Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Грот Константин Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-1934) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого. Профессор-славист, сын академика Я. К. Грота (1812-1893) и брат профессора философии Н. Я. Грота (1852-1899); в 1883-1899 гг. - профессор Варшавского университета по кафедре истории славянских древностей и литератур. Благодаря своему брату, Н. Я. Гроту, был в приятельских отношениях с Толстым. С осени 1886 г. были встречи, письма, творческие обсуждения сочинений друг друга, о чём Н. Я. Грот сообщал брату и матери. В своих воспоминаниях о Н. Я. Гроте Толстой заметил: «…с первой же встречи мы полюбили друг друга» (38: 421), «дружеские отношения никогда не прерывались» (38: 425). Когда Н. Я. Грот был избран действительным, а затем и почётным членом Московского психологического общества, к активной деятельности он привлёк Толстого. Н. Я. Грот содействовал появлению в печати некоторых сочинений Толстого не только в журнале «Вопросы философии и психологии», редактором которого был: он принимал участие в трудах Толстого (в конце 1880-х гг. вместе с автором держал корректуры трактата «О жизни»).</p>
        <p>К. Я. Грот был в курсе всех отношений брата с Толстым. Задумав издать сборник «Н. Я. Грот в очерках, воспоминаниях и письмах», посвящённый памяти брата, 1 сентября 1910 г. он обратился к Толстому за разрешением опубликовать его письма к Н. Я. Гроту и с просьбой написать о покойном брате. Толстой согласился и, судя по дневниковым записям, работал над воспоминаниями с 14 по 27 сентября. Свои воспоминания Толстой написал в форме письма-статьи и просил напечатать письмо полностью. 25 сентября он писал К. Гроту из Ясной Поляны: «Вспоминая свои отношения с Николаем Яковлевичем, я не мог удержаться от того, чтобы не высказать то, что считал самым главным в нашем общении» (82: 169). Главное, как это следовало из письма Толстого к В. Преображенской 2 октября 1910 г., - «ложный взгляд “науки” на религию и губительные последствия для философии и для науки вообще такого взгляда», «что религия есть нечто пережитое человечеством и что возможно установление какого-либо разумного миросозерцания без религии» (82: 176). Заметка в записной книжке № 7 от 14 сентября проясняла взгляд Толстого на религиозность представителей философской науки: «…религия для Н. Я., как и для всех философствующих философов, была не то, что она есть…. а то, чем её себе представляют…» (58: 224). 18 сентября, Толстой объяснял H. Н. Гусеву цель задуманной статьи - «хотелось сказать о различии между жизнепониманием людей научных и религиозных и о преимуществе вторых в смысле строгости и определённости, т. е. как раз обратное тому, что обыкновенно полагается» (82: 155). Дневник Толстого за 1910 г. - свидетельство того, что он не раз поправлял текст. Авторская дата была подписана «18 сентября 1910 г.», и 25 сентября письмо отправлено К. Гроту для публикации.</p>
        <p>5 октября Толстой обратился к К. Гроту за согласием опубликовать письмо о Н. Я. Гроте отдельным изданием в России и за границей, на это подвиг Толстого В. Г. Чертков. Грот не препятствовал, но пожелал, чтобы письмо появилось в прессе после выхода в свет сборника. Этот вариант устроил обе стороны. Письмо К. Я. Гроту было опубликовано в 1911 г. и известно под названием «Воспоминания о Н. Я. Гроге».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>