<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mamontov_Vsevolod_Savvich_4_1935">Мамонтов Всеволод Саввич</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Мамонтов Всеволод Саввич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8468">Мамонтов Всеволод Саввич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мамонтов Всеволод Саввич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1951) — знакомый семьи Толстых, сосед по имению дочери Л. Н. Толстого — Т. Л. Сухотиной-Толстой и её мужа М. С. Сухотина. «Всеволод Саввич Мамонтов — сын владельцев усадьбы Абрамцево С. И. и Е. Г. Мамонтовых. Его детство и юность прошли в окружении выдающихся мастеров искусства — участников Мамонтовского художественного кружка, в театральных постановках которого он принимал деятельное участие. Получив образование на юридическом и математическом факультетах Московского университета, Мамонтов был членом правления Московско-Ярославско-Архангельской железной дороги, одним из директоров Северного лесопромышленного общества, сотрудником страхового общества «Россия». Во время Первой мировой войны (1914-1918) он служил в ополчении в Туле. В послереволюционные годы Мамонтов, превосходно разбиравшийся в лошадях и охотничьих собаках, работал управляющим конезаводства Тульской области, директором конного завода, судьёй-кинологом. В 1930-е гг. его дважды арестовывали как «выходца из верхушечного слоя царской России». После Второй мировой войны он вернулся в бывшую усадьбу своих родителей, где в 1948-1951 гг., по приглашению президента Академии наук СССР С. И. Вавилова, был научным сотрудником, хранителем музея-усадьбы “Абрамцево”» (цит. по: Мамонтов В. С. Воспоминания о русских художниках // Абрамцевский художественный кружок. Музей-заповедник «Абрамцево», 2006. С. 4).</p>
        <p>Мамонтов написал «Воспоминания о русских художниках», главным образом о тех моментах, когда ему «посчастливилось встречаться с его выдающимися современниками» (там же. С. 5). На страницах этой книги он рассказал о первой встрече с Л. Н. Толстым: «Зима 1886/87 года. Москва. Мы уже гимназисты. В доме отца, в … большом кабинете, художник В. Д. Поленов пишет свою огромную картину «Христос и грешница» …. Как-то, вернувшись из гимназии домой, узнаём, что к Поленову пришёл Л. Н. Толстой и что они уже давно беседуют в большом кабинете. Мы несёмся со всех ног в переднюю и подробно осматриваем короткое пальто-куртку Льва Николаевича и наперерыв суём руки в правый рукав её, где привыкла покоиться рука, написавшая «Войну и мир». С этой книгой мы уже знакомы, мать читала нам, и читала с особенной любовью, скажу больше — с трепетом, доступные нашему пониманию отрывки из этого гениального произведения. На этот раз мы ценим счастливую возможность видеть Толстого. Идти в большой кабинет нельзя, и мы только украдкой разглядываем Льва Николаевича, когда он, провожаемый Поленовым, спускается по лестнице к входной двери. Его фигура осталась у меня в памяти на всю жизнь. Мне запомнилась простая длинная блуза Толстого, его большая борода и то внимательное участие, с которым слушал он Поленова» (там же. С. 8-9).</p>
        <p>Судьба свела Мамонтова с семьёй Толстых позднее, когда он женился на первой красавице Москвы и Санкт-Петербурга тульской дворянке Елене Дмитриевне Свербеевой. Благодаря женитьбе Мамонтов стал тульским помещиком в имении жены Головинка в сорока верстах от Спасского-Лутовинова и в нескольких верстах от имения Кочеты, где жила семья дочери Толстого — Т. Л. Сухотиной-Толстой. Е. Д. Мамонтова состояла с Сухотиными в родстве. «Родной её дядя, тульский помещик, зять Льва Николаевича Толстого, Михаил Сергеевич Сухотин, природный псовый охотник, очень скоро заразил своей страстью мужа племянницы. Так Всеволод Саввич оказался наследником традиций русской псовой охоты, вдохновившей незабываемые страницы “Войны и мира”. … Туго ли приходилось скромному страховому инспектору, выручала ли сведённая десятина леса в насквозь бездоходном женином имении, — Всеволод Саввич охоту свою держал, всем ей жертвуя, и постепенно создал из неё первоклассный охотничий организм» (Волков Олег. Жизнь охотника. Памяти В. С. Мамонтова // Охотничьи просторы. Альманах. 1957. № 8. С. 74).</p>
        <p>Семья Мамонтовых дружила с семьёй Сухотиных, часто гостили по соседству друг у друга. Всеволод Саввич был европейски образованным человеком, талантливым ценителем музыки, «лёгким, милым и деликатным человеком незаурядной судьбы …. Возле этого начинённого любопытными рассказами собеседника нельзя было соскучиться. Всегдашняя, врождённая внимательность к людям … наряду с редкой снисходительностью к их недостаткам … снискали Всеволоду Саввичу всеобщее расположение» (Волков О. В. Погружение во тьму. М., 2009. C. 29-30).</p>
        <p>В Кочетах довелось встречаться Мамонтовым с Л. Н. Толстым, когда он гостил у дочери в 1909-1910 гг. Велись дружеские беседы, разговаривали о литературе. Теперь не украдкой, как будучи гимназистом, Всеволод Саввич смотрел на Толстого. При личных встречах «Мамонтов живо интересовался произведениями Льва Николаевича» (ЯПЗ. 3. С. 437). Великий знаток кровных орловских рысаков Мамонтов, зная страсть Толстого к лошадям, предлагал и ему опробовать лошадок: «1 сентября 1910 г. Под вечер Лев Николаевич пробовал верховую лошадь, которую ему предложил Мамонтов; был ею доволен» (ЯПЗ. 4. С. 341). Это были дружеские отношения людей своего круга. А для Мамонтова, как и в детстве, — счастливая возможность общаться с великим русским писателем.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>