<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gelke_3_943">Гельке</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Гельке // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3226">Гельке</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гельке</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя и даты жизни не установлены) — сосед Толстого по имению, тульский помещик, видимо, бывший офицер; охотился с Толстым. Имя Гельке связано с молодостью Толстого: впервые появилось в его раннем художественном (незавершённом) произведении «История вчерашнего дня»: «Славная была травля, как подле станового Гельке атукнул…» (1: 292). С Гельке связана какая-то «история», которую Толстой хотел описать: 6 апреля 1851 г. он отметил в дневнике: «Сбивает меня очень мысль об истории с Гельке, нынче после обеда опишу её» (46: 58). С. Н. и М. Н. Толстым уже с Кавказа 23 декабря 1851 г. он шутливо писал: «Да. Маша, теперь, ежели ты проедешь мимо меня на извощике с Вензелем или Гельке, я вытянусь в струнку около тротуарного столба и буду стоять в таком положении до тех пор, покуда вы с Вензелем скроетесь из моих глаз» (59: 130). Вместе с Гельке всегда упоминался некий Новиков. Даже на Кавказе Толстой не мог забыть что-то очень для него неприятное: «Я в поле вспоминал с досадой о своих глупых стычках с Гельке и Новиковым» (запись в дневнике 9 апреля 1852 г. - 46: 108). Дневник 20 мая 1852 г.: «Вчера ночью пришла мне прекрасная мысль о том, что непременно нужно окончить мои дела с Новиковым и Гельке так или иначе и действовать смело. Я могу наверно рассчитывать на успех. Я даже тогда решил, что при первой возможности нужно ехать отыскивать их; но, обдумав дело, я увидал, что, во-первых, дела эти не могут принести мне никакого вреда, ни собственно для меня, ни в отношении других, и, во-вторых, достаточно переговорить с ними, когда сведёт случай, а искать их не стоит того» (46: 117). «Вечером пришли все дурные воспоминания моей жизни: Гельке, Барятинский, Левин, долги и всё гадкое», - записал Толстой в дневнике 8 августа 1853 г. (46: 172).</p>
        <p>Что это за «история с Гельке», о которой неоднократно с тяжёлым чувством Толстой упоминал в дневнике, установить не удалось. Возможно, эта история была связана с какими-то денежными вопросами; такой вывод можно сделать из дневниковых записей Толстого 6 февраля 1854 г.: «…взял с собой деньги 600 р. в Совет и поехал в Тулу. Видел Гельке и кончил с ним дело, хотя и не совсем хорошо, но удовлетворительно» (46: 234); «6. был в Туле, кончил дело с Гельке и узнал о своём производстве» (46: 235). Но и после улаженного конфликта воспоминание о нём мучительно отзывалось в памяти Толстого; в дневнике 6 ноября 1857 г. запись: «Вчера видел Новикова - постыдное воспоминание» (46: 383).</p>
        <p>Намерение описать эту историю Толстой не осуществил.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>