<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khaggard_Genri_Rayder_4_2153">Ха́ггард Генри Райдер</title>
        <title type="bibl">
          Антонова Е. Я. Ха́ггард Генри Райдер // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888011">
                  <name>Антонова Е. Я.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14825">Ха́ггард Генри Райдер</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ха́ггард Генри Райдер</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Haggard; «Гагард»; 1856-1925) — английский писатель, публицист, мемуарист, колониальный чиновник, сторонник «просвещённого империализма».</p>
        <p>Восьмой из десяти детей, Хаггард не посещал общественную школу, потому что в семье не считали, что он подаёт какие-либо надежды. При этом будущий писатель проявлял интерес к судьбам древних цивилизаций, тайнам жизни и смерти, к спиритуализму и мистике.</p>
        <p>Творческую судьбу Хаггарда определило пребывание в Южной Африке, куда его отправил отец секретарём английского наместника, чтобы воспрепятствовать преждевременной, как ему показалось, женитьбе сына. В Южной Африке Хаггард провёл 4 года и впоследствии неоднократно возвращался в эти места. Его интересовали африканская история, культура, мифология. Он изучил некоторые местные языки, в частности зулусский.</p>
        <p>Слава пришла к Хаггарду после публикации книги «Копи царя Соломона» (1885) — одного из нескольких десятков принадлежащих его перу приключенческих романов, таких как «Клеопатра», «Дочь Монтесумы», «Мечта мира», «Перстень царицы Савской», «Прекрасная Маргарет» и др. Читателей привлекали и до сих пор привлекают в романах Хаггарда умело выстроенный увлекательный сюжет, сочетание романтического и документального начал: романы производили на современников впечатление абсолютно достоверных историй.</p>
        <p>Огромной популярностью у нескольких поколений читателей пользовался роман «She. A History of adventure» («Она: история приключения», 1887), который был отмечен К.-Г. Юнгом как яркое воплощение представлений о душе. Именно этот роман Толстой читал в феврале 1889 г.: «Потом читал She…» (59: 37; запись от 15 февраля), «…спал днём и ничего не делал кроме чтения She — позорная dégringolad’a падение, обвал, крах (англ.)» (50: 39; запись от 21 февраля).</p>
        <p>В центре романа Хаггарда — образ женщины, открывшей тайну бессмертия и уже 2000 лет ожидающей возвращения некогда убитого ею возлюбленного. По собственному признанию Хаггарда, он стремился «изобразить бессмертную женщину, вдохновлённую бессмертной любовью». Не удивительно, что в сознании Толстого Хаггард встал в один ряд с такими писателями, не чуждыми мистической и экзотической тематики, как Ж. К. Гюисманс, Г. Ибсен, Р. Киплинг, М. Метерлинк и т.п., а само творчество Хаггарда явило в глазах Толстого пример «извращения всех искусств» (30: 339), деградации современного искусства, занятого «исканием необычного, нового и отсутствием понятного» (30: 246). Будучи убеждён в том, что «искусство есть прежде всего не отдельная человеческая деятельность, а взаимодействие людей, состоящее в непосредственной передаче чувства одного человека другим» (30: 339), Толстой в трактате «Что такое искусство?» крайне отрицательно отзывался о Хаггарде как о художнике, который пишет о непонятном, уходит, как и многие др. современные ему писатели, «в сторону исключительности, искусственности и непонятности» (30: 246) и тем самым становится далёк от интересов простого читателя. Толстой прямо признавался, что ему «и миллионам людей не нравятся … сочинения Huysmans, Rider Hagard, Kippling’a, Гауптмана, Метерлинка, Маларме, Вагнера, Штрауса, картины декадентов» (30: 335).</p>
        <p>В черновиках сочинения, озаглавленного «О том, что называют искусством», Толстой писал: «Читаю Киплинга, Зола или Прево, Райдера Гагарда, стихи Бодлера, Верлена, Маларме, драму Ибсена, Метерлинка и слушаю Вагнера, Листа, Штрауса и не знаю — мистификация это или серьёзно» (30: 483).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>