<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Liprandi_Ivan_Petrovich_3_1188">Липра́нди Иван Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Липра́нди Иван Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7915">Липра́нди Иван Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Липра́нди Иван Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1790-1880) — деятель политического сыска, генерал-майор, военный историк, мемуарист, публицист, этнограф. Участник Русско-шведской войны (1808-1809), Отечественной войны 1812 г., принимал участие в сражениях под Смоленском, Бородином, Тарутином, Малоярославцем, Красным и в заграничном походе, участник Русско-турецкой войны (1828-1829). После восстания декабристов был арестован, но вскоре освобождён. Липранди близко знал А. С. Пушкина и оставил о нём ценные воспоминания. Пушкин описал его в образе дуэлянта Сильвио в рассказе «Выстрел» в «Повестях Белкина».</p>
        <p>С 1840 г. Липранди служил в Министерстве внутренних дел чиновником особых поручений при министре. В 1848-1849 гг. вёл агентурную разработку кружка М. В. Петрашевского, получив за раскрытие «почти общероссийского заговора против существующего строя» две тысячи рублей (Возный А. Ф. Петрашевский и царская тайная полиция. Киев. 1985. С. 84). В 1861 г. он вышел в отставку и всецело занялся литературной и научной деятельностью.</p>
        <p>Труды Липранди по истории Отечественной войны 1812 г. Толстой читал и использовал, работая над книгой «Война и мир». В эти годы он получил, видимо, от П. И. Бартенева книгу (сохранилась в ЯПб) «Пятидесятилетие Бородинской битвы, или Кому и в какой степени принадлежит честь этого дня? Извлечено исключительно из иноземных писателей. С примеч. И. П. Липранди…» (М., 1867). Бартеневу книга была подарена с сохранившейся авторской надписью. При этом Толстому приходилось преодолевать и предубеждения, существовавшие относительно отставного генерала, имя которого в 1860-е гг. «было в известной мере одиозным». Для Толстого в сочинениях Липранди, в частности в работах о Бородинском сражении, «был важен и дорог вопрос о чести Бородинского сражения» (Бабаев Э. Г. Тон правды // Знамя. 1987. № 8. С. 133). В черновых набросках к роману Толстой, говоря об источниках, писал: «Липранди важен (хотя литература озлобилась)» (15: 240). После выхода книги «Война и мир» автор направил один экземпляр Липранди с дарственной надписью. Н. П. Барсуков писал П. И. Бартеневу: «…Граф Л. Н. Толстой прислал Липранди “Войну и мир” с надписью: “в знак искреннего уважения и благодарности”» (Летописи. Кн. 2. С. 154).</p>
        <p>И. П. Липранди высоко ценил роман Толстого «Война и мир» и защищал его от нападок критиков. Когда в газете «Голос» появилась критическая статья военного историка М. И. Богдановича «Что такое “Война и мир” графа Л. Н. Толстого», Липранди откликнулся статьёй «За и против. Заметки по поводу Бородинского сражения», которая была помещена в том же номере. Автор «свидетельствовал верность и мастерство толстовских батальных сцен и защищал писателя от нападок на эту сторону романа» (Ищук Г. Н. Лев Толстой: Диалог с читателем. М., 1984. С. 101). Назвав роман графа Толстого «замечательным творением», Липранди указывал, что очерки многих исторических личностей «под эгидой романа» говорят о многом, а «это многое может послужить разъяснению и очень многого» (Голос. 1868. 10 мая. № 129).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Эйдельман Н. Я. «Где и что Липранди?» // Пути в незнаемое. Вып. 9. М., 1972.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>