<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Masalin_Aleksandr_Matveevich_3_1238">Масалин Александр Матвеевич</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Масалин Александр Матвеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8619">Масалин Александр Матвеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Масалин Александр Матвеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; поэт-самоучка, продавец игрушек из Сергиева Посада Московской губ.; в то время старик. 12 мая 1909 г. книжку стихотворений А. М. Масалина «Духовно-нравственные стихотворения» (Сергиев Посад, 1900, вып. 2) Толстому послал H. Н. Прейс, страдающий душевным расстройством поэт, впоследствии знакомый Вяч. Иванова. В сопроводительном письме Прейс отмечал, что ему больше всех понравилось стихотворение «Тяжесть осуждения», и вспоминал о своём споре с Масалиным об отлучении Толстого от церкви, в котором он, Прейс, оправдывал решение Синода. В ответном письме Прейсу 15 мая 1909 г. Толстой прокомментировал спор Масалина и Прейса: «Очень благодарен ему Масалину. - А. Ф. за защиту перед вами моих религиозных взглядов, но думаю, что самое лучшее, что мы можем сделать по отношению различия религиозных взглядов, это то, чтобы, стараясь об укреплении каждый своего отношения к Богу, уважать чужие верования, чтобы не сделать из веры в Бога (того, что должно соединять людей) средство разделения и даже вражды…» (79: 198). Писатель дал характеристику присланному ему сборнику стихов Масалина: «Из его стихотворений понравились мне по мысли, кроме того, которое вы указываете, “О счастливом назначении” и “О благочестивой жизни Христа”». Толстой высказал и своё отношение к стихотворной форме вообще: «Советовал бы ему Масалину. - А. Ф. выражать свои мысли не стихами. Стихотворная форма стесняет мысль» (79: 198). В начале июня 1909 г. от Масалина в Ясную Поляну пришло письмо с просьбой напечатать его стихи: он прилагал их к письму. По поручению Толстого 9 июня ответил H. Н. Гусев (письмо не сохранилось).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>