<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nikitin_Aleksandr_Feofilaktovich_4_1984">Никитин Александр Феофилактович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Никитин Александр Феофилактович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9740">Никитин Александр Феофилактович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Никитин Александр Феофилактович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1886-1939) — писарь из Чувашии, посетитель и последователь Толстого, его корреспондент и адресат. Один из авторов идеи перевода произведений Толстого на чувашский язык. Родился в Оренбурге, в семье «чувашина» Феофилакта Фёдоровича Никитина и русской женщины Анастасии Михайловны. Отец его, военнослужащий, после окончания службы вместе с семьёй переехал в чувашское село Кривле-Илюшкино. Родители, люди грамотные, привили двум своим сыновьям любовь к знаниям, книге. Отец Никитина увлекался чтением произведений Толстого, в семье много рассказывал о Толстом, о философии писателя.</p>
        <p>Учился Никитин в церковно-приходской школе. Вскоре сам стал преподавателем, работал в Ново-Знаменке, в Барсукове, в Космарке — в тех населённых пунктах, где требовались учителя. В 1903-1904 гг. жил в Оренбурге, предполагая продолжить образование. Мечты его не сбылись из-за безденежья. В Оренбурге работал библиотекарем, сблизился с людьми, посещавшими революционные кружки, его заинтересовали «вольнолюбивые идеи». Никитин не был в то время активным пропагандистом, но внимание властей привлёк. От ареста его спасла служба в армии, и в этот период он вошёл в круг так называемых «партийных людей», стал читать запрещённую литературу, в т.ч. произведения Толстого. Вернувшись в охваченный революционными волнениями Оренбург, Никитин уже активно начал вести работу агитатора, распространяя антиправительственные сочинения. Начались аресты. Никитин уехал на Кавказ, затем вернулся к матери, в Кривле-Илюшкино. Он вновь обратился к революционной деятельности и, предчувствуя свой арест, запланировал поездку в Ясную Поляну, так как заветной мечтой была встреча с Толстым — «апостолом правды».</p>
        <p>В Ясную Поляну он приехал 28 сентября 1907 г. Толстой отметил в записной книжке: «Чувашин-писарь» (56: 215).</p>
        <p>Никитин передал писателю письмо, в котором признавался, что книги Толстого «раскрыли ему глаза» и ему не миновать «цепей», но он решил лично побывать у Толстого, просил уделить ему немного времени, дать «последние наставления». В тот день Д. П. Маковицкий записал, что Толстой размышлял «о чувашине, который сегодня был у него. Приехал из Оренбургской губернии только для того, чтобы видеть и слышать Л. Н., и был очень рад. Желал получить “Критику догматического богословия”» (ЯПЗ. 2. С. 524).</p>
        <p>О встрече Толстого с Никитиным упоминал и секретарь писателя Н. Н. Гусев, сообщая автору книг о Никитине, Л. Н. Большакову, что «чувашина Никитина» он очень хорошо помнит. Гусев приехал в Ясную Поляну 26 сентября 1907 г., а через два дня, 28 сентября, Толстой прислал к нему Никитина с запиской, которая была переписана жандармом в деле Никитина (Большаков Л. Н. Неопубликованная записка Льва Толстого // Вопросы литературы. 1963. № 1. С. 252-253). Гусев вспоминал, что время было трудное, повсюду шли аресты, но сам он ареста не боялся. В этом же духе он говорил Никитину, дал ему запрещённые книги Толстого и напутствовал, чтобы Никитин не боялся их распространять. Никитин впоследствии держал в строгом секрете факт своей поездки к Толстому, перед арестом он уничтожил в дневнике все важные для него записи, в т.ч. и о Толстом.</p>
        <p>Опасения Никитина о «цепях» оправдались: уже в марте 1908 г. за активное распространение запрещённых произведений Толстого по доносу он был арестован и выслан из Оренбургской губ. Идеями Толстого он давно увлекался, правда, в период тюремного заключения под влиянием сокамерников-революционеров ставил под сомнение некоторые толстовские постулаты: «непротивление злу насилием», «нравственное самоусовершенствование». На практике же Никитин пытался пропагандировать толстовские идеи: вернувшись из Ясной Поляны, специально собирал людей, чтобы рассказать о Толстом и его публицистике. Многие плохо понимали русский язык, и он переводил на башкирский или чувашский, растолковывая неграмотным слушателям взгляды Толстого на земельную собственность, на ликвидацию в обществе несправедливости.</p>
        <p>В фондах Оренбургского жандармского управления, хранящихся в гос. архиве области, обнаружено дело «Об исследовании политической неблагонадёжности Александра Никитина и других». История ареста и заключения Никитина занимает сорок листов. Так, 11 января 1908 г. жандармский полковник Леонтьев сообщал в Министерство внутренних дел: «… ко мне поступило от пристава 10-го стана Оренбургского уезда дознание о запасном младшем писаре из крестьян села Кривле-Илюшкино, Куюргазинской волости, Александре Феофилактовиче Никитине, из которого видно, что 20 ноября 1907 года при письме Никитин прислал из Оренбурга учителю школы в родном селе Ф. М. Ластухину, брату своему — учителю в дер. Николаевке, Репьевской волости — П. Никитину и крестьянам села … около 200 книг и брошюр сочинения Л. Н. Толстого и других вредного направления, а 20 декабря того года Никитин … начал распространять книги среди крестьян» (цит. по: Большаков Л. М. Живые нити // Лев Толстой и его чувашские корреспонденты. Чебоксары, 1965. С. 30-31).</p>
        <p>В своём письме Толстому из Оренбургской тюрьмы от 20 марта 1908 г. Никитин писал о тюремной жизни, подробно рассказывал о спорах с политическими заключёнными, недоверчиво относившимися к толстовским идеям (78: 116). Автор письма понимал, что распространение запрещённых произведений писателя может повлечь за собой суровые последствия: об этом говорило содержание письма. Тем не менее молодой последователь Толстого готов был посвятить себя «этому благородному делу». В письме он делился планами о переводах произведений Толстого на чувашский язык. «Лев Николаевич, если Вы разрешите переводить Ваши сочинения на чувашский язык, то я начну в скором же времени; думаю, что, может быть, принесу хоть маленькую пользу этим…» (цит. по: Большаков Л. В поисках корреспондентов Льва Толстого: Литературные очерки. Тула, 1974. С. 115). В 1908 г., в год 80летия Толстого, чувашские энтузиасты решили выпустить некоторые его произведения. Об этом известили самого писателя, и он попытался помочь единомышленникам, прислав им около 15 брошюр. Среди них были «Много ли человеку земли нужно», «Евангелие для детей», «Бог правду видит, да не скоро скажет» и др. Но переводы не состоялись, так как Петербургский юбилейный комитет никак не отреагировал на письма представителей чувашской интеллигенции.</p>
        <p>На письмо чувашского корреспондента ответил Маковицкий 16 декабря 1907 г., сообщив, что Толстому было приятно познакомиться с молодым единомышленником и писатель «радуется мысли, что его сочинения будут переведены на чувашский язык» (77: 266). Толстой сделал приписку: «Прибавляю к письму Маковицкого несколько слов, чтобы сказать вам, что письмо ваше мне было интересно и приятно. Очень рад буду знать о вашей деятельности, преимущественно о внутренней, духовной. Повторяю, что главное дело нашей жизни не состоит в распространении того, что мы считаем истиной, а в усвоении этой истины с такой полнотой, чтобы мы слились с нею. А когда это будет, то распространение её совершится, хотя, может быть, и не теми путями, которые мы предполагаем. Желаю всего того хорошего, что не вне вас, а в вас самих» (77: 265). 7 апреля 1908 г. Толстой отправил Никитину отдельное послание: «Получил ваше письмо, милый брат Никитин, и очень рад был увидать из него ваше хорошее, радостное, твёрдое настроение. Помогай вам Бог удерживаться в нём. Я думаю, что это всегда во власти нашей. Если у вас нет Круга Чтения, то попрошу Николая Николаевича послать вам …. Письмо ваше во всех отношениях так интересно, что мы два раза перечли его с Николаем Николаевичем …. Посылаю вам ещё брошюру — письмо моё давнишнее к одному из революционеров, которое отвечает на все те доводы, которые теперь продолжают делать люди-революционеры, не думая о том, что все эти вопросы давным-давно уже заданы и давным-давно на них отвечено …. Пожалуйста, пишите о себе и, если могу чем-нибудь быть полезен вам, то вы мне сделаете именно радость, дав эту возможность» (78: 115). Этот же ответ писатель продиктовал в фонограф, полученный накануне в подарок от Эдисона.</p>
        <p>После ссылки Никитин вернулся на родину, учительствовал, в начале Первой мировой войны был призван на службу. Побывал в австрийском плену, после 1917 г. занимался по-прежнему просветительской работой, до конца жизни руководил деятельностью избы-читальни в своём селе. И в дальнейшем он писал в Ясную Поляну: делился размышлениями о смысле жизни, о поисках истины, об отношении к революции, к идеям самого Толстого. Письма Никитина действительно оказались интересными документами, дающими возможность узнать, понять настроение их автора. По-прежнему чувашский корреспондент Толстого мечтал о переводе на родной язык хотя бы отдельных произведений своего «старшего брата».</p>
        <p>Эти мечты реализовались позднее: Никитин в конце жизни стал свидетелем знаменательного для него факта: на чувашский язык начали переводить Толстого с 1919 г. Тираж каждого издания составлял от 5 до 20 тысяч экземпляров. Были переведены севастопольские рассказы, «Хозяин и работник», «Хаджи-Мурат» и др. (Библиография произведений Л. Н. Толстого. М., 1955. С. 254-257).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>