<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mariya_Aleksandrovna_4_1940">Мари́я Алекса́ндровна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Мари́я Алекса́ндровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8528">Мари́я Алекса́ндровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мари́я Алекса́ндровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Романова, в замужестве герцогиня Саксен-Кобург-Готская; 1853-1920) — знакомая Толстого; великая княжна, впоследствии великая княгиня, дочь Александра II. Родилась в Царском Селе в семье российского императора Александра II и императрицы Марии Александровны. Сестра Александра III и великого кн. Владимира Александровича, президента Академии художеств, великого кн. Сергея Александровича, московского генерал-губернатора; приходилась родной тёткой последнему российскому царю Николаю II.</p>
        <p>Росла слабым и болезненным ребёнком. С 1866 по 1874 г. воспитательницей юной великой княжны была камер-фрейлина Александра Андреевна Толстая. В 1874 г. Мария Александровна вышла замуж за принца Альберта, герцога Эдинбургского, сына английской королевы Виктории, но брак этот, в котором родилось шестеро детей, оказался несчастливым из-за дворцовых интриг. В 1893 г. после смерти герцога Эрнеста II Саксен-Кобург-Готского герцогство Саксен-Кобург и Гота перешло к мужу Марии Александровны, принцу Альберту, и она получила титул герцогини Саксен-Кобург-Готской. В 1900 г. её муж умер в замке Росено в Кобурге, и, поскольку их сын наследный принц Альфред скончался в 1899 г. после неудачной попытки застрелиться, герцогский трон достался их племяннику, принцу Чарльзу-Эдуарду, герцогу Олбани. Мария Александровна как вдовствующая герцогиня продолжала жить в Кобурге.</p>
        <p>Толстой с 1860-х гг. был знаком с великой княжной Марией Александровной. Позднее, в 1905 г., он вспоминал историю этого знакомства, которое состоялось в присутствии А. А. Толстой. 10 февраля 1905 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Софья Андреевна прочитала в газетах, что какая-то великая княгиня (имени я не расслышал) приехала на похороны Сергея Александровича. Л. Н. её вспомнил, говорил, что она была хорошая девица.</p>
        <p>— Я поступил, — сказал он, — когда знакомился с ней, не так, как полагалось: она подала мне руку, я пожал её, а полагалось поцеловать руку. А я этого терпеть не могу. Теперь ей 45 лет. Она выставила свои бриллианты — им цена семь миллионов — в пользу раненых. Должна была бы продать их за полмиллиона, а деньги пожертвовать» (ЯПЗ. 1. С. 169).</p>
        <p>Имя великой княжны, а позднее великой княгини Марии Александровны неоднократно встречалось в письмах Толстого и даже в мемуарах С. А. Толстой. В 1873 г. в средней полосе России, в т.ч. и в Самарской губ., разразился голод. В тот год до конца августа Толстые всей семьёй, с маленькими детьми, жили на самарском хуторе. «Голод в нашей стране делался всё ощутительнее, и я не могла себе представить, как население проживёт и прокормится зиму», — позднее писала С. А. Толстая. В те дни «Лев Николаевич написал письмо своей родственнице и другу, графине Александре Андреевне Толстой, бывшей тогда воспитательницей великой княжны Марии Александровны, о нуждах народа.</p>
        <p>Графиня Александра Андреевна сумела этим делом голода заинтересовать и добрую императрицу Марию Александровну, и вот со всех сторон поступила помощь, к досаде не хотевшего признать голода губернатора и к нашей радости, что недаром Бог послал нас в этот год жить в самарских степях, а что наше присутствие там спасло, может быть, многих и многих от голодной смерти» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 222-223).</p>
        <p>В середине февраля 1874 г. Толстой писал своему брату Сергею Николаевичу: «Слышали мы через письмо Софеш из Москвы о твоих придворных подвигах по случаю свадьбы великой княжны в январе «двор» приезжал в Москву. — С. А. и ужасно ахали и удивлялись, и хочется тебя увидать» (ПТСБ. С. 329). Трудно сказать, о каких именно «подвигах» С. Н. Толстого шла речь, поскольку упомянутое письмо Софьи Робертовны Войтович (в замужестве Дьяковой), второй жены друга Толстого Д. А. Дьякова, не сохранилось.</p>
        <p>Великая княгиня Мария Александровна не раз упоминалась в письмах Толстого 1874 г., адресованных его двоюродной тётке Александре Андреевне Толстой, с которой писателя долгие годы связывала крепкая дружба. Замужество великой княжны разлучило А. А. Толстую с её любимой воспитанницей, и в письме от 6 марта 1874 г. Лев Толстой уверял А. А. Толстую: «Дня не проходило, чтобы это последнее столь важное и тяжёлое для вас время я не думал и мы с женой не говорили про вас» (ПАТ. 2011. С. 308). О том же он писал ей 15 августа 1874 г.: «Очень рад, нет, точно, именно рад был узнать про вас и узнать хорошее: то, что вы провели хорошие два месяца с великой княгиней и что вам всё так же радостно и есть за что любить её» (ПАТ. 2011. С. 319). В письме в конце (29 или 31) октября того же года Толстой участливо спрашивал свою родственницу: «Что вы делаете? Как и чем наполнилась та пустота жизни, которую оставила разлука с в.к. Верно, уж наполнилась. Природа не допускает пустоты, но вопрос, чем? Мелочью наполнилось ли то большое место вашего сердца, или большим же? Или вы бережёте его таким, какое оно было» (ПАТ. 2011. С. 321). В дни между 8 и 12 марта 1876 г. он писал своей тётушке: «По письму вашему я вижу, что вам хорошо, и очень радуюсь за вас. Радуюсь и за то, что воспитанница ваша в Петербурге и что вы в своём обычном сердечно энергическом духе…» (там же. С. 328).</p>
        <p>В июне 1889 г., в письме к А. А. Толстой писатель вновь упоминал имя великой княгини Марии Александровны: «От А. М. Кузминского мужа Татьяны Андреевны Кузминской, свояченицы Толстого. — С. А. слышал про вас и радуюсь, что вы бодры и, вероятно, очень рады видеть свою воспитанницу» (ПАТ. 2011. С. 450).</p>
        <p>Умерла великая кн. Мария Александровна в швейцарском Цюрихе; похоронена в усыпальнице герцогов Саксен-Кобург-Готских в городе Кобурге, на территории современной Германии.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>