<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Minaev_Ivan_Pavlovich_2_417">Минаев Иван Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Минаев Иван Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20135">Минаев Иван Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Минаев Иван Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1840-1890) — учёный-востоковед, основатель русской индологической школы. Профессор Петербургского университета, член Русского географического общества. Знакомый Толстого.</p>
        <p>В 1874-75, 1880 и 1885-86 гг. совершил три путешествия: посетил Индию, Цейлон, Бирму и Непал. Минаев был автором многих трудов по культуре, философии, истории и лингвистике народов Южной Азии; большой вклад он внёс в изучение буддизма.</p>
        <p>Толстой и Минаев случайно встретились в октябре 1883 г. в Туле, около дома вице-губернатора Л.Д. Урусова. Об этой встрече сохранились любопытные воспоминания учёного: «Еду к вице-губернатору и подъезжаю, вхожу на крыльцо, звоню. Подходит какой-то старик дворовый с седой бородой и смотрит на меня. Смотрит и спрашивает: «Который час?» — «У меня часы неверны, по петербургскому времени», отвечает l’homme marquant знаменитый человек. — фр.. «Да вы кто?» спрашивает дворовый. «Я такой-то!» — заявляет знаменитость. «Вы были в Индии? — допрашивает дворовый с седой бородой. — Как я рад Вас видеть. Я граф Лев Толстой!» (Александрова О. И.П. Минаев и Л.Н. Толстой // Русская литература. 1960. № 3. С. 202-203). В тот же день Толстой и Минаев беседовали несколько часов в номере гостиницы, где остановился учёный. Разговор шёл о буддизме. Толстого очень интересовали религиозные верования восточных народов, культура индусов. Ещё в 1877 г. он с интересом прочитал присланную Н.Н. Страховым книгу Минаева «Индийские сказки и легенды, собранные в Камаоне в 1875 году». Впоследствии писатель познакомился с другими трудами востоковеда: в 1888 г. он читал его работу «Буддизм. Исследования и материалы» (т. I, вып. 1 и 2). Отправляя Толстому книгу, Страхов писал: «Посылаю Вам “Буддизм” И.П. Минаева, нашего знаменитого санскритолога. Он величайший Ваш почитатель и просит меня переслать Вам книгу» (ПСПТС. 2. С. 773).</p>
        <p>Работы Минаева, знакомство и общение с ним помогли Толстому больше узнать об индийской культуре и религии, всегда привлекавшей внимание русского писателя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>