<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Panina_Varvara_Vasilevna_3_1336">Па́нина Варвара Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Па́нина Варвара Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10459">Па́нина Варвара Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Па́нина Варвара Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Васильева; 1872-1911) — русская эстрадная певица (контральто), исполнительница цыганских романсов. Происходила из старой московской цыганской семьи, воспитанница цыганских народных хоров, любимая певица богатых купеческих московских ресторанов. Репертуар её составляли преимущественно старые цыганские романсы, созданные ещё в XIX в. Обычно пела под аккомпанемент двух гитар, иногда с добавлением цитры. С её участием устраивались «исторические концерты» цыганской хоровой песни. Современники считали Панину последней представительницей подлинно цыганского песенного искусства, отмечали в её песнях «глубокую, затаённую, как ночь, непроницаемую страсть». «Божественной» называл её А. Блок. А. И. Куприн, слушая Панину «лишь в граммофоне», «заочно понимал, какая громадная сила и красота таилась в этом глубоком, почти мужском голосе». В начале 1900-х гг. Панина отошла от ресторанной эстрады и стала выступать на больших сценах обеих столиц (даже на императорской сцене Мариинского театра в Петербурге) и в провинции.</p>
        <p>Толстой с удовольствием слушал граммофонные записи с Варей Паниной. 9 декабря 1908 г. сын В. Г. Черткова Дима (Владимир) привёз в Ясную Поляну свой граммофон, так как Толстому очень хотелось послушать некоторые «пьесы». «Граммофон чудесный, каких в России не слышно», - записал Д. П. Маковицкий. Когда Толстой услышал, что будет петь Варя Панина, лицо его «сделалось восторженным», он «поговаривал: “Хорошо как, прекрасно!” - И, когда граммофон пропел, Л. Н.: “Бис, бис, повторить!”» Слушая Варю Панину, Толстой «хлопал: “Чудесный голос”». «Панина пела “Коробочку”. У Л. Н. во время её пения вырвалось: “Прекрасно, ещё раз!”», а когда закончилась песня, он сказал: «“Варя Панина - это первый сорт, народный тон, какою-то древностью дует. Если есть ещё Варя Панина - то это. Это первый сорт”. Варя Панина - “Хризантемы”. Л. Н.: “Хорошо, но то, прежнее, лучше было. Это не характерно, не цыганское, не народное”» (ЯПЗ. 3. С. 274).</p>
        <p>11 января 1909 г. в Дворянском собрании в Туле состоялся «концерт Вари Паниной и Брандукова-виолончелиста». Яснополянская молодёжь поехала на концерт. На следующий день «за обедом Л. Н. расспрашивал о концерте Вари Паниной. Александра Львовна была ею восхищена, а я разочарован, - записал Маковицкий. - Панина пела сперва романсы, и те нехорошие, безучастно, на один манер: сначала тянет, потом скороговоркой. Лицо деревянное, как маска. Только две последние песни цыганские были очень хороши сами по себе и пела их с темпераментом. Л. Н. расспрашивал подробно про Панину и объяснял её неуспех у Варвары Михайловны Феокритовой. - Н. Б. и у меня тем, что на эстраде при освещении в зале требования другие, чем от простого цыганского пения. На его памяти цыганки никогда не пели на эстраде, а просто в комнате» (ЯПЗ. 3. С. 301-302).</p>
        <p>26 января 1910 г. в Ясной Поляне снова слушали граммофон, на этот раз его привёз П. А. Сергеенко. К тому времени граммофон уже не был технической новинкой и порядком надоел. «Мне было неприятно …, - записал Толстой в дневнике. - Целый вечер граммофон» (58: 13). Однако спустя месяц охотно слушал записи цыганских песен в исполнении Михайловой и Вари Паниной: «Это удивительный - цыганский жанр, и далеко не оценённый!» - напомнил «сказанные недавно слова» Толстого Булгаков. «На Паниной остановились дольше других. Романс за романсом, очень тонко, выводил её мощный, почти мужской голос, невольно захватывая слушателей» (Булгаков. С. 90). 3 мая «Татьяна Львовна пустила граммофон. Л. Н. пришёл, когда пела Панина, просил продолжать и внимательно слушал, хваля и критикуя. Потом спрашивал про неё. Л. Н.: Поёт она хорошо, эти переходы в pianissimo-fortissimo… Таня! Ты не слыхала Марию Михайловну жену брата С. Н. Толстого, цыганку. - Н. Б.?.. Хорошо пела! Я никогда не писал о цыганах?.. У меня столько воспоминаний…» (ЯПЗ. 4. С. 244).</p>
        <p>Цыганские песни В. Паниной и пение Э. Карузо (арии из оперы Дж. Верди «Риголетто») звучали в граммофонной записи в Кочетах (имение М. С. и Т. Л. Сухотиных) 23 августа. Очень понравились цыганские песни, а об оперных ариях Толстой с досадой заметил: «“В сравнении с цыганками как это грубо, просто грубо”. Л. Н. высказался очень хвалебно о пении Вари Паниной и ещё поговорил о музыкальных способностях цыган, и спросил, откуда они пришли. Л. Н.: “Ни одно искусство не соединяет так людей, как музыка”» (ЯПЗ. 4. С. 332).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>