<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pimen_3_1363">Пимен</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Пимен // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10791">Пимен</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пимен</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Пащенко; ?-1881) — иеросхимонах Оптиной пустыни, духовник братии. Толстой познакомился с отцом Пименом летом 1877 г. в Оптиной пустыни. Писатель увидел в нём настоящего подвижника и ставил его в пример себе и другим. Тяжело переживая ситуацию с печатанием «Анны Карениной», возникшую из-за разногласий с М. Н. Катковым, и вспоминая встречу с отцом Пименом, Толстой писал 10-11 августа 1877 г. H. Н. Страхову: «Если бы научиться у отца Пимена любви и спокойствию!» (ПСПТС. 1. С. 349). Отец Пимен, как о нём говорится в Патерике, «имел редкостное смирение, кротость и усердие к службе церковной». Его образ Толстой ввёл в своё новое сочинение «Собеседники», над которым работал в 1877-1878 гг. (осталось незавершённым). Характеристика, данная отцу Пимену, неизменна: «кротость, любовь» (17: 369), «Он всё-таки добрый. Он спасётся» (17: 371) и др. Уважение к отцу Пимену Толстой сохранил навсегда.</p>
        <p>Вторая встреча могла состояться незадолго до кончины отца Пимена, когда в июне 1881 г. Толстой отправился в Оптину пустынь пешком с С. П. Арбузовым и Д. Ф. Виноградовым, на что указывает запись, сделанная в дневнике 14 июня: «Батюшка Пимен. Стонет, причитывая. Плакать надо, а мы что? Рассказ об оскоплении» (49: 140).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>