<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rusanov_Boris_Gavrilovich_4_2053">Русанов Борис Гаврилович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Русанов Борис Гаврилович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11967">Русанов Борис Гаврилович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Русанов Борис Гаврилович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1876-?) — знакомый и посетитель Толстого; сын Г. А. Русанова, друга и единомышленника писателя. Инженер путей сообщения, строитель железных дорог.</p>
        <p>Поколения Русановых начали свой отсчёт с 1600 г. Их родовое гнездо — село Ерофеевка Землянского уезда Воронежской губ. — было со временем разрушено.</p>
        <p>Все Русановы обладали высокой семейной культурой: знали историю своего рода, хранили семейные традиции и предания, долгие годы вели дневники, писали мемуары, бережно сохраняли письма. Кроме того, почти все писали стихи и прозу…</p>
        <p>Представитель этого рода — Гавриил Андреевич Русанов — безусловный единомышленник Льва Толстого. Своих детей он воспитывал в духе любви и уважения к великому русскому писателю.</p>
        <p>Впервые имя Бориса Толстой упоминал в письме (от 28 апреля 1894 г.) к главе семьи Русановых, где делился своими радостными впечатлениями от знакомства «с милыми молодыми людьми, преимущественно с Борей», и сообщал, что эта поездка была для него «одним из самых радостных дней» его жизни (67: 111).</p>
        <p>Навещая Русановых в марте 1894 г., Толстой постоянно общался с юным Борисом, обсуждал с юношей проблемы нравственного порядка. Увидев в руках гимназиста книгу Писемского, Толстой рекомендовал ему читать Достоевского, в частности, роман «Бесы». При этом Толстой хвалил роман и из «выведенных в нём лиц он остановился на Шатове и Степане Трофимовиче Верховенском. В особенности нравится ему Степан Трофимович» (Русанов. С. 102). Не рекомендовал читать Борису роман «Анна Каренина». На вопросы юноши о том, когда начал писать, Толстой ответил, что сочинять начал в шестнадцать лет, и первым было философское произведение, в подражание Стерну. Прощаясь с домом Русановых, Толстой оставил автограф в записной человека: «Борису Русанову. Очень рад, что полюбил вас. Л. Толстой» (Русанов. С. 106).</p>
        <p>Провожая Толстого, вспоминали Русановы, в вагоне поезда Борис постоянно задавал различные вопросы, и Толстой воодушевлённо отвечал. Жена Русанова утверждала, что ни разу не видела такого прекрасного лица, какое было в эти минуты у Толстого. По её словам, в лице писателя было «что-то святое» (Русанов. С. 107). О добром расположении к сыну Русанова Толстой писал в следующем послании: «…рад был увидать милого Борю. Он также детеск неологизм от слова: детский — краткая форма — А. К., как был, и этим особенно мил» (69: 24).</p>
        <p>Борис Русанов поступил в петербургский Институт путей сообщения. Приезжая в Москву, он бывал у Толстых в хамовническом доме. В январе 1895 г. вместе с другом П. Е. Щёголевым он навестил Толстого. Узнав, что друзья вскоре едут в Петербург, Толстой поручил им передать письмо Н. Н. Страхову. Это письмо оказалось последним толстовским посланием другу — литературному критику, публицисту, — но не прочитанным адресатом. Толстой обращался к Страхову: «Благодарю за вашу книжку, ещё более благодарю вас за ваше доброе письмо. … Письмо это передадут два молодые человека: студенты Русанов — сын моего друга, и Щёголев — его товарищ. Оба они вполне чистые, нравственные, не пьющие, не курящие, не знающие женщин и очень способные молодые люди. Они совершенно одиноки в Петербурге, и если они хоть раз в год побывают у вас, послушают вас, узнают вас, то это им будет полезно» (ПСПТС. 2. С. 1028).</p>
        <p>Толстому Русанов сообщал в феврале 1896 г.: «К сожалению, мы не могли передать Вашего письма Страхову. За несколько дней до его смерти (Страхов умер 24 января) мы приходили к нему» (69: 27). Позднее, получив место инженера-железнодорожника, исполняя службу в Средней Азии, на Кавказе, Русанов иногда навещал Толстого в Ясной Поляне. Маковицкий подтверждал это своими записями от 20 декабря 1909 г.: «Утром приехал А. Н. Дунаев с Б. Г. Русановым, 30-ти лет, инженером железной дороги в Самарканде» (ЯПЗ. 4 С. 136). Об опыте общения с населением Средней Азии Русанов сообщал родственникам, а те пересказывали Толстому интересные для него сведения: «А. Н. Дунаев рассказал про тиф в тюрьмах …, а со слов инженера Русанова, занятого на постройке железной дороги в Джульфу, — о резне армян татарами в Джульфе, о закавказских диких нравах: жизнь не ценится ни во что», — запись Маковицкого от 24 апреля 1909 г. (ЯПЗ. 3. С. 392).</p>
        <p>В 1902 г., во время пребывания Толстого в Крыму, предполагался приезд к нему Бориса Русанова. Поездка не состоялась. Сведений о последующих встречах Толстого и Русанова не найдено.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>