<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Prozin_Viktor_Vasilevich_4_2021">Про́зин Виктор Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Про́зин Виктор Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11273">Про́зин Виктор Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Про́зин Виктор Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859/1860?-?) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого из города Рогачёва Гомельской губ. Летом 1888 г. Прозин побывал в Ясной Поляне. 28 марта 1890 г. он послал Толстому письмо; на это письмо Толстой ответил 9 апреля 1890 г., о чём есть запись в дневнике: «Писал письма с entrain с увлечением (фр.) Хилкову, Кантеру, Прозину, Рачинскому» (51: 33-34). В. В. Прозину Толстой писал: «Вы называете требования совести, разума, Божественного начала в человеке хотением и замечаете, что требования эти идут всё выше и выше. Это верно. В этом движении от низшего состояния к высшему, от большего и большего покорения животного начала духовному или личного, эгоистического — началу любви, — и состоит жизнь» (65: 73). Возражая Прозину, полагавшему, что внешние условия жизни мешают внутреннему росту человека, Толстой писал: «Никакие внешние условия не могут препятствовать достижению главной цели жизни — движению от низшего состояния к высшему, усовершенствованию в любви не в словах только, но, главное, на деле. Для того же, чтобы усовершенствовать себя в любви и подниматься от низшего состояния к высшему, всякие условия годятся, и даже чем хуже эти условия (в мирском смысле), т.е. чем враждебнее к вам люди, окружающие вас, чем менее они вас понимают, тем удобнее вам показать им любовь» (65: 73-74). Узнав о желании Прозина приехать в Ясную Поляну и заняться хлебопашеством, Толстой писал ему, что «не нужно, для осуществления главной цели жизни, идти или ехать за 1000 вёрст…» «…Там, где вы теперь (и где бы ни был человек), — продолжал писатель, — вы можете вполне делать дело Божье, т.е. подниматься от низшего состояния к высшему, быть готовым, любя, служить людям: если они позволят, то служить, а если не позволят (что трудно допустить), то продолжать отвечать на все их требования с готовностью и любовью» (65: 74). Толстой написал, что он слаб и болен, а потому вряд ли сможет летом физически работать, и просил Прозина никуда не ехать, остаться у родных, «с любовью отвечая на все их требования» (там же), которые не противоречат его совести. В середине 1890-х гг. посетив монастырь в Новом Афоне, Прозин решил помочь монахам деньгами. 17 июня 1896 г. он попросил Толстого дать ему кредит «на книжки у Сытина или Конусова с уплатой в рассрочку, не свыше трёх рублей» (69: 234). Толстой поручил дочери Т. Л. Толстой написать Сытину или Конусову просьбу выделить Прозину кредит на 3 рубля (69: 234).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>