<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shanks_Mariya_Yakovlevna_3_1598">Шанкс Мария Яковлевна</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Шанкс Мария Яковлевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15427">Шанкс Мария Яковлевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шанкс Мария Яковлевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Shanks; 1866-?) — знакомая Толстого; английская художница; подруга Т. Л. Сухотиной-Толстой по Школе живописи, ваяния и зодчества; свояченица английского переводчика и биографа Толстого Э. Моода; дочь владельца английской торговой фирмы.</p>
        <p>Познакомилась с Толстым через Моода, за которого её сестра Луиза вышла замуж. Шанкс нередко бывала у Толстого, зачастую с подругой Н. А. Иенкен, которую Толстой называл милым другом Маши Шанкс. Подруги понравились писателю, и в своей переписке с Э. Моодом он никогда не забывал Марию Шанкс и Н. А. Иенкен.</p>
        <p>Шанкс была человеком образованным, довольно независимым, имела свою жизненную позицию - сама на себя работала, что отец её находил неприличным, поскольку работать для женщины с положением в Англии того времени считалось неприемлемым.</p>
        <p>Толстой любил беседы с Шанкс. Говорили о живописи, о книгах, о живших за рубежом духоборах. С удивлением узнал Толстой от Шанкс о падении нравственности некоторых кипрских духоборов под воздействием трудностей, с которыми им пришлось столкнуться. Касаясь образования в Англии, Шанкс полагала, что с тех пор, как появилось всеобщее обучение, англичане стали глупее - «читают пустую “Daily Mail”. Что там вычитают, то и повторяют» (ЯПЗ. 4. С. 169).</p>
        <p>Известное влияние оказала М. Я. Шанкс и на творчество Толстого. Д. П. Маковицкий утверждал, что именно беседа с ней вызвала ряд суждений в книге Толстого «Путь жизни». Однажды Шанкс рассказала об удивительной американской писательнице Элен Келлер, которая с полутора лет теряла зрение, слух, голос, но, несмотря на это, получила образование, пишет книги, встречается с общественностью. На одной из таких встреч ей задали вопрос, что такое любовь. Она написала, что это просто, чтобы всех любить. В одном из вариантов к сборнику мыслей «Путь жизни» Толстой писал о том, что у человека, помимо обычного голоса, есть так называемый голос души, который «говорит ему, что, кроме того блага, какое нужно ему для своего отдельного тела, ему нужно благо и для того духа Божия, который живёт и в нём и во всех людях» (45: 506). В главе под названием «Любовь» писатель, размышляя над этим понятием, приходил к тому же выводу, что и американская слепоглухонемая - «любить ближнего значит любить всех людей» (45: 505). Четвёртая глава книги называется «Бог». В ней Толстой говорил о познании человеком Бога. «Бог - это дух, - утверждал писатель. - Мы можем чувствовать его в себе, но определять Бога словами, говорить о том, какой он сам по себе, и глупо и вредно» (там же). Американская писательница, о которой рассказала Шанкс, не знала слова «Бог», но, не имея слуха, голоса, зрения, обладала особенной глубиной мысли, чувств и знала понятие этого слова.</p>
        <p>В ЯПб сохранилась книга: Н. Keller «The Story of my Life. With her letters… (1887-1901)» с надписью: «Дорогому Льву Николаевичу от М. Я. Шанкс и Н. А. Иенкен».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>