<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Masarik_Tomash_Garrig_2_392">Масарик Томаш Гарриг</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Масарик Томаш Гарриг // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8620">Масарик Томаш Гарриг</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Масарик Томаш Гарриг</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Masaryk; 1850-1937) — профессор философии в пражском университете, философ-позитивист, автор ряда научных трудов по философии и социологии. Чешский политический деятель; в 1918 г. один из организаторов антисоветского мятежа Чехословацкого корпуса в России. В 1918-1935 гг. — президент Чехословакии.</p>
        <p>Был знаком и переписывался с Толстым. Несколько раз посетил писателя в Москве (19 апреля 1887 г. и около 28 марта 1888 г.) и в Ясной Поляне (27-29 апреля 1888 г. и 29-30 марта 1910 г.). Последний раз приехал вместе с Ф.А. Страховым. Толстой записал в дневнике 30 марта: «Оба мне приятны, особенно Масарик». И в тот же день: «Вчера хорошо два раза говорил с Масариком. … Масарик всё-таки профессор и верит в личного Бога и бессмертие личности». Имя Масарика нередко упоминалось в яснополянских разговорах, и прежде всего в беседах с Д. П. Маковицким. Толстого интересовала деятельность Масарика, и Маковицкий рассказывал, что Масарик «издаёт газету, учит в университете (у него очень много слушателей), в кружках, говорит, что недостаточно отрицать ложную веру, надо иметь положительную веру, христианство». Толстой вспоминал, как Масарик был у него «лет двенадцать тому назад» и как они «разговаривали о педагогии». А Маковицкий продолжал: «Он очень занят, и ему некогда углубляться в религиозные вопросы (вас читать). У него есть последователи даже среди университетских профессоров и почти в каждом среднем учебном заведении. Он разрушает идолов и критикует общественных деятелей. Масарик хорошо настроен, но нерелигиозен. Он смотрит на религию с исторической точки зрения» (ЯПЗ. 1. С. 96). На следующий день, 27 октября 1904 г., снова речь зашла о Масарике: «Самые учёные люди придают объективным делам значение, но не признают религиозного сознания, — говорил Толстой. — Масарик не признаёт непротивления злу, а это основа христианского учения» (там же. С. 98). 8 января 1905 г. Маковицкий записал мнение Толстого о Масарике: «Что же Масарик! Он робкой мысли, он ищет авторитетов, несамостоятельный человек. Я это замечал, когда мы разговаривали. Он тогда был протестантом» (там же. С. 128). Толстой спрашивал и про его семью, и про детей: сколько их? В январе 1907 г. снова интересовался Масариком, что он теперь делает, и на слова Маковицкого: «Занят расширением выборного права в Австрии», — заметил: «Он ведь такой политикан; недалёкий человек. Я ему никогда значения не приписывал» (ЯПЗ. 2. С. 361).</p>
        <p>В последний приезд Масарика в марте 1910 г., как записал Маковицкий, «Л.Н. от религиозного разговора с Масариком вынес самое отрадное впечатление и был даже очень растроган. Масарик тоже был очень доволен. Ему было достаточно, как он мне говорил, видеть Л.Н., побыть с ним, хоть и не говорить. Я выразил Масарику сожаление, что из-за множества гостей он не мог до сих пор с Л.Н. спокойно поговорить. “Мне довольно видеть Льва Николаевича, быть вблизи него; это человек, который столько писал, с ним говорить не нужно… Раз видел Толстого, то внутренне готов…”» (ЯПЗ. 4. С. 212). 30 марта Толстой «долго беседовал с Масариком», «Масарик прочёл введение к новому “Кругу чтения” (“Путь жизни”) и сказал: “Это квинтэссенция квинтэссенции. Когда это читаешь, равняешь свои мысли”. Ещё прочёл новую, неокончательно обработанную короткую статью Л.H. о самоубийствах. Л.H. пишет в ней, что причина их — безрелигиозность. Масарик заметил: не упомянуто, что лишается жизни много несчастных». «Льву Николаевичу замечания Масарика относительно введения в новый “Круг чтения” и статьи о самоубийстве были очень ценны. Масарик обещал прислать Л.Н. таблицы и статистику самоубийств». На следующий день «Л.Н. начал говорить про Масарика: “Он всё-таки профессор… Именно такого критика мне нужно было. Потому что в середине, там (во введении к новому “Кругу чтения”) у меня доктринёрство. Он этого не находит. Не знаю, насколько он это говорил из любви ко мне» (ЯПЗ. 4. С. 214).</p>
        <p>Толстой был знаком с трудами Масарика, некоторые книги, подаренные автором, до сих пор с многочисленными пометами сохранились в библиотеке Ясной Поляны. 2 мая 1910 г. писатель читал его сочинение «Der Selbstraord, als sociale Massenerscheinung der Modernen Civilisation Самоубийство как массовое социальное явление современной цивилизации (Wien, 1881). На следующий день запись в дневнике: «Ходил по парку, читая Масарика. Слабо. Поправлял предисловие. Думал о самоубийстве и перечитал начатое. Хорошо. Хорошо бы написать. Написал Масарику…» Заочный диалог с чешским профессором продолжался и по другим вопросам. 7 августа 1910 г. и в записной книжке и в дневнике Толстой записал: «Масарик писал: Дело не в том, что нет религии, а есть глупая, ложная религия. Религия прогресса. И пока она не уничтожится — нет исправления. Вера в эволюцию, а потому “служить”. Получаю письма. Самоуверенность общая, здесь самоуверенность частная. Служить тому, что мы знаем и чего хотим. Религия же истинная в том, чтобы служить тому, чего мы не знаем, а мы хотим служить, как мы хотим и как служим, и что дальше, то всё хуже, но говорим: Пройдёт! Нам нужна вера в эволюцию». В сентябре, работая над статьёй-письмом «чешским народным социалистам», Толстой «прочёл в Брокгаузе о социализме, а там в библиографии нашёл книгу Масарика, этому обрадовался». Просил поискать — «нашлась в библиотеке на немецком языке». Книга Масарика о социализме — «Die philosophischen und sociologischen Grundlagen des Marxismus («Философские и социологические основы марксизма») (Wien, 1899) — увлекла Толстого: «Я не знал о ней, когда он здесь был. Она в литературе о социализме в Брокгаузе приведена. Как в ней изложено социалистическое учение!» (ЯПЗ. 4. С. 364-365).</p>
        <p>Уже после Октябрьской революции 1917 г. Масарик, будучи президентом Чехословацкой республики, помог выехать из России дочери и внучке Толстого Т.Л. и Т.М. Сухотиным, принял участие в судьбе последнего секретаря Толстого В.Ф. Булгакова, многие годы жившего в Чехословакии.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>