<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shostak_Ekaterina_Nikolaevna_3_1609">Шо́стак Екатерина Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская Т. Н. Шо́стак Екатерина Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15737">Шо́стак Екатерина Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шо́стак Екатерина Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Исленьева; ?-1904) — знакомая, корреспондент и адресат Толстого; родственница С. А. Толстой, была замужем за Львом Антоновичем Шостаком. Кавалерственная дама, в 1857-1863 гг. - начальница Елизаветинского училища в Петербурге; в 1863-1892 гг. служила начальницей Николаевского сиротского института. Е. Н. Шостак - дочь нажившего большое состояние винными откупами Николая Михайловича Исленьева и Софьи Алексеевны, рожд. Горяйновой. Она была двоюродной сестрой Л. А. Берс, матери С. А. Толстой, и приходилась жене писателя двоюродной тёткой; была очень близкой подругой Александры Андреевны Толстой, у которой, вероятно, и познакомилась с писателем.</p>
        <p>Институт, где она служила, представлял собой женское учебно-воспитательное заведение, открытое в 1834 г. на базе сиротского отделения С.-Петербургского Воспитательного дома, преобразованное в 1837 г. в институт. Здесь содержалось до 500 детей (сирот и полусирот) - дочерей «недостаточных» младших офицеров, чиновников военной и гражданских служб.</p>
        <p>Запись о том, что Толстой «был у Шостак», сделана в его дневнике 6 февраля 1856 г. В письме к А. А. Толстой от 18 августа 1857 г. он признался, что, занятый в Петербурге «литературными делами», «не был у К. Н. Шостак. - Т. А., потому что забыл совсем» (ПАТ. 2011. С. 84). 29 октября 1857 г. в дневнике Толстого отмечено: «Обедал у Шостак» (47: 161).</p>
        <p>19-20 сентября 1862 г. Толстой писал из Москвы А. А. Толстой: «Помните ли … вы мне говорили: когда-то вы так же напишете, как Вл. Иславин писал Катерине Николаевне, что вы любите и женитесь? Теперь я пишу. В воскресенье, 23-го сентября, я женюсь на Софье Берс - дочери моего друга детства Любочки Исленьевой» (ПАТ. 2011. С. 235). Толстой напоминал здесь А. А. Толстой о своём письме к ней пятилетней давности, когда он написал в октябре 1857 г.: «Скажите Катерине Николаевне, что В. Иславин женится на Кирьяковой какой-то» (ПАТ. 2011. С. 97); речь шла о друге молодости Толстого и двоюродном брате Е. Н. Шостак (по отцу) и его жене Юлии Михайловне.</p>
        <p>Осенью 1879 г. Толстые, желая для детей «взять русскую гувернантку с некоторым знанием языков и музыки», просили В. А. Иславина, который тогда гостил у них, найти им «в Петербурге институтку из института и по рекомендации начальницы m-me Шостак» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 307). В своих мемуарах С. А. Толстая отметила событие, имевшее место в первых числах февраля 1885 г. в Петербурге, куда она приехала с дочерью Татьяной: «…когда мы сидели с визитом у Екатерины Николаевны Шостак в Институте …, приехала императрица Мария Фёдоровна. Я хотела уехать, но Екатерина Николаевна просила нас с Таней остаться и потом представила нас государыне, которая видно старалась быть с нами любезной. Расспрашивала, что пишет Лев Николаевич, хвалила его “Войну и мир” и изъявила надежду, что он будет писать ещё в этом роде. Потом институтки что-то играли на рояле, принесли какую-то работу красивую, и было скучно и натянуто» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 468). Получив письмо жены о свиданье с императрицей, Толстой писал ей 22 февраля: «Действительно удивительно твоё счастье. Ты ведь этого очень желала. Мне это было тщеславно лестно, но скорее неприятно. Хорошего от этого не бывает» (83: 482).</p>
        <p>С. А. Толстая писала в «Моей жизни» также о посещении ею Шостак, когда та праздновала день своих именин 24 ноября 1885 г.: «С начала вечера институтки играли спектакль, русский и французский, танцовали в костюмах характерные танцы; а потом был институтский бал. Народу было очень много, и моё присутствие возбудило общее любопытство; мне представили бесконечное число лиц…» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 494).</p>
        <p>В свой приезд в Петербург в феврале 1897 г., на проводы за границу В. Г. Черткова, Толстой отдал визит Шостак, посетив её квартиру в здании института. До одиннадцатого часа продолжалась здесь встреча Толстого с собравшимися почётными опекунами заведения. А. А. Толстая писала в воспоминаниях: «Лев с женою пробыли здесь в Петербурге дня два или три. Я с ними постоянно виделась, и всё шло прекрасно, исключая последнего вечера, проведённого у Ек. Н. Шостак, где Лев Николаевич без всякого к тому повода стал доказывать, что каждый разумный человек может спасать себя сам и что собственно ему для этого “никого не нужно”…» (ПАТ. 2011. С. 74). (Подобное отрицание Толстым «Того, кто Един спасает!» содействовало углублению размолвки по вопросам религии между А. А. Толстой и её прежним другом.)</p>
        <p>В сентябре 1898 г. С. А. Толстая, как отмечено в её мемуарах, в разгар работы Толстого над «Воскресением» «получила от графини Александры Андреевны Толстой восторженные отзывы о “Воскресении”, которое она читала по корректурам Екатерине Николаевне Шостак. Она писала: “После немногих мест, где я расходилась с автором, это чтение было целое море наслаждений разного рода… Главное, нас интересовала психическая, духовная сторона романа…» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 524-525).</p>
        <p>Некоторые черты внешности и личной жизни Шостак были воспроизведены в книге воспоминаний младшей сестры С. А. Толстой Т. А. Кузминской (рожд. Берс) «Моя жизнь дома и в Ясной Поляне». Автор рассказывала о своей поездке в Петербург весной 1863 г., имея в виду общение с новыми знакомыми: «Самая страшная для меня была тётушка Екатерина Николаевна Шостак, начальница Николаевского института. Это была высокая, чопорная, с представительной наружностью женщина лет пятидесяти. Она имела единственного сына, Anatol’я, окончившего лицей» (Кузминская. Ч. 2. Гл. 3). «В огромной гостиной собралось уже большое общество. Водоворот светской гостиной был во всём разгаре. Из гостей, сколько я могла заметить, всё больше были пожилые» (там же). О впечатлении, произведенном на Шостак юной гостьей, в воспоминаниях сказано: «Она очень мила, но ещё не умеет держать себя» (там же). Отец Татьяны Андреевны А. Е. Берс, дважды посетивший тогда гостиную Шостак, извещал в письме молодых супругов Толстых о большом её интересе к их жизни в Ясной Поляне: «Я должен был рассказывать ей до малейшей подробности об ваших нравственных и сердечных отношениях, об вашей материальной жизни; одним словом, всё интересовало её до высшей степени, а мне было очень легко и приятно всё ей рассказывать» (там же). На другой день после приезда, вспоминала Кузминская, «отец отвёз меня к Шостак раньше обыкновенного по просьбе Екатерины Николаевны. Тётушка, позвав несколько институток моих лет, поручила меня им. Мы побежали в сад, где живо перезнакомились. Через два часа я уже знала, кто кого из учителей обожает. Мы катались с большой деревянной горы, играли в жмурки, танцевали, пели» (там же).</p>
        <p>В Петербурге возникло увлечение Татьяны Андреевны сыном Е. Н. Шостак Анатолем, усердно ухаживавшим за ней. В своих мемуарах С. А. Толстая отметила: «…его мать, дружившая с Львом Николаевичем вследствие своих очень близких отношений с графиней Александрой Андреевной Толстой, очень желала, чтобы единственный сын её побывал в Ясной Поляне. Я и согласилась позвать его» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 104). А. Е. Берс писал в то же время к Л. Н. и С. А. Толстым о том, что в Ясной Шостак - «диспарат» несоответствие: «я вперёд уверен был, что он встанет вам поперёк горла» (Кузминская. Ч. 2. Гл. 15). Софья Андреевна в раздражении записала в дневнике 6 июня 1863 г.: «…отвратительный Анатоль торчит перед глазами» (ДСАТ. 1. с. 57). Молодые супруги решили отправить Анатоля из Ясной Поляны под предлогом скорых родов Софьи Андреевны. По мнению С. А. Толстой, с Анатоля «взят тип Васиньки Весловского в “Анне Карениной” и частью Анатолия Курагина в “Войне и мире”» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 104). В письме к С. А. Толстой из Петербурга в сентябре 1863 г. А. М. Кузминский сообщил о возвратившемся Анатоле: «Он добросовестно поступил, так что не только Иславины, матушка его и проч., но даже и товарищи его узнали об этом приключении» (Кузминская. Ч. 2. Комментарий к гл. 15). Кузминская писала, что после его отъезда из Ясной Поляны они увиделись лишь через 16-17 лет: «Я была замужем и имела детей. А он был женат на сестре мужа. Анатоль служил тогда губернатором в Чернигове».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Тимофеев В. П. Пятидесятилетие С.-Петербургского Николаевского сиротского института. 1837-1887. Исторический очерк. СПб., 1887.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>