<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Turgenev_Ivan_Sergeevich_2_676">Тургенев Иван Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Тургенев Иван Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14129">Тургенев Иван Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тургенев Иван Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1883) — писатель. Первой личной встрече Толстого и Тургенева предшествовало заочное знакомство. Толстой ещё в юности полюбил «Записки охотника», позднее он ставил это сочинение Тургенева в один ряд с «Евгением Онегиным» и «Мёртвыми душами», а ещё позднее, уже став писателем, отмечал в своём дневнике, что после Тургенева трудно писать. С 16 апреля 1852 г. находившийся в ссылке в Спасском-Лутовинове (за некролог на смерть Гоголя), Тургенев прочёл в сентябрьском номере журнала «Современник» повесть «Детство» (в журнальной публикации — «История моего детства»), подписанную инициалами «Л.Н.». Уже маститый писатель, известный всей России, он восторженно приветствовал новый «надёжный» талант, «замечательное дарование», и мнения своего не менял до конца жизни, какие бы события впоследствии ни омрачали их личные отношения «дружбы — вражды».</p>
        <p>Прежде чем состоялось знакомство с самим Толстым, Тургенев познакомился и подружился с его сестрой М.Н. Толстой и её мужем, соседями по имению. В Покровском, у М.Н. и В.П. Толстых, Тургенев стал бывать часто и даже увлёкся хозяйкой имения, позднее она стала прототипом его героини Веры Николаевны Ельцовой в повести «Фауст». В те годы Толстой участвовал в военных действиях на Кавказе, затем в Севастополе, и Тургеневу было страшно от мысли, что такое блестящее дарование может погибнуть под пулями. «Современник» (1855. № 9) напечатал рассказ Толстого «Рубка леса» с посвящением Тургеневу. И 3 октября Тургенев из Покровского писал Толстому в Севастополь (так состоялось их «письменное знакомство»), благодарил его за посвящение: «…Ваше орудие — перо, а не сабля, — а музы не только не терпят суеты — но и ревнивы».</p>
        <p>В ноябре того же года Тургенев был уже в Петербурге. 19 ноября из Севастополя в Петербург приехал Толстой и «побежал» к Тургеневу на Фонтанку, где впервые и произошла встреча двух писателей. Тургенев уговорил Толстого переселиться из гостиницы к нему на квартиру, и Толстой более месяца прожил у Тургенева, который, как «нянька старая», радовался его успехам, а Толстой в свою очередь восторгался творчеством Тургенева, особенно выделяя повести «Затишье», «Два приятеля», «Фауст», «Андрей Кожухов». Они полюбили друг друга, взаимно радовались успехам, но непременно «в отдалении», вблизи же и тот, и другой чувствовали некоторое «взаимное стеснение», какую-то «несовместимость».</p>
        <p>31 мая 1856 г. Толстой впервые посетил Спасское-Лутовиново, на следующий день они отправились в Покровское, купались, разговаривали, катались на плоту по Снежеди, музицировали, разыгрывали «Дон-Жуана». В этот первый, наиболее счастливый, период они много общались, а когда не могли встречаться, то интенсивно переписывались (особенно до 1861 г., когда их общение было надолго прервано ссорой). Известны семь писем Толстого (многие его письма не дошли до нас) и 42 письма Тургенева. 27 мая 1861 г., когда писатели были в гостях у Фета в его имении Степановке, произошла ссора Тургенева с Толстым. Поводом стал разговор о принципах воспитания дочери Тургенева, причины же были гораздо глубже. Дело висело «на волоске от дуэли», которая, к счастью, не состоялась, но случай этот развёл их на 17 лет.</p>
        <p>Лично не общаясь между собой, писатели, тем не менее, внимательно следили за творчеством друг друга. Во многом благодаря Тургеневу с произведениями Толстого познакомилась читающая Европа, на французский язык были переведены некоторые сочинения Толстого.</p>
        <p>6 апреля 1878 г. Толстой написал Тургеневу в Париж, предложив ему примирение. На призыв «подать друг другу руку» Тургенев откликнулся с величайшей охотой; в августе он приехал в Ясную Поляну, читал всем свой рассказ «Собака», гулял с детьми Толстого, а за общим обеденным столом, где оказалось 13 человек, в ответ на шутливый вопрос, на кого же падёт жребий смерти, Тургенев первым поднял руку, сказав, что боится смерти.</p>
        <p>Они ещё несколько раз встречались в Ясной Поляне и в Спасском. 8 июля 1881 г. Толстой в последний раз видел Тургенева в его доме, а 29 июня 1883 г. из Буживаля (под Парижем) Тургенев послал ему своё последнее письмо, в котором вновь и вновь призывал Толстого вернуться в литературу.</p>
        <p>Смерть Тургенева 3 сентября 1883 г. потрясла Толстого, он несколько дней говорил только об этом и везде, где мог, выискивал разные подробности о болезни Тургенева, его последних днях и признавался жене в том, что всё время читает Тургенева и думает о нём, и даже хотел читать публичную лекцию о Тургеневе в Московском университете.</p>
        <p>За год до этого, в 1882 г., вышло в свет совместное издание Тургенева и Толстого «Рассказов для детей», которое открывалось рассказом Тургенева «Перепёлка», написанным специально для этого сборника, за ним следовал «Кавказский пленник» Толстого.</p>
        <p>Тургенев давал высочайшую оценку многим произведениям Толстого: восторженно отзывался об «Утре помещика», «Двух гусарах», повестях «Поликушка» и «Казаки», называя последнюю шедевром Толстого и всей русской повествовательной литературы, но особенно высоко ценил «Войну и мир» и «Анну Каренину». Большую часть своей жизни находясь за границей, Тургенев активно популяризировал «Войну и мир», делясь впечатлениями со своими друзьями, французскими писателями А. Додэ и Г. Флобером.</p>
        <p>Толстой, с большой взыскательностью относясь к некоторым произведениям своего старшего современника (например, «Отцы и дети» оставили его равнодушным), дал общую характеристику творчеству Тургенева. Эти слова Толстого, прозвучавшие уже после смерти Тургенева, подвели некий итог непростым отношениям двух великих писателей: «Тургенев — прекрасный человек (не очень глубокий, очень слабый, но добрый, хороший человек), который хорошо говорит всегда то самое, то, чтó он думает и чувствует. … По-моему, в его жизни и произведениях есть три фазиса: 1) вера в красоту (женскую любовь — искусство). Это выражено во многих и многих его вещах; 2) сомнение в этом и сомнение во всём. И это выражено и трогательно и прелестно в “Довольно” и 3) неформулированная, двигавшая им и в жизни, и в писаниях, вера в добро — любовь и самоотвержение, выраженная всеми его типами самоотверженных и ярче, и прелестнее всего в Дон-Кихоте…» (63: 149-150).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>