<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Uolsh_Uolter_5_2293">Уолш Уолтер</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Уолш Уолтер // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14242">Уолш Уолтер</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Уолш Уолтер</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1847 – после 1905) — английский проповедник; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Основал в Англии протестантскую федерацию, издавал журнал, посвящённый вопросам веры. Уолшу принадлежат несколько книг религиозного содержания, в том числе посвящённых Льву Толстому. 19 декабря (по новому стилю) 1902 года англичанин отправил в Ясную Поляну свою книгу «The Moral Damage of War» <«Моральный вред войны» (англ.)>. В письме, вложенном в посылку, он сетовал: «Книга, которую я посылаю вам, является результатом моих переживаний во время нашей недавней войны с бурами <1899–1902 гг. – С. А.>. Я энергично выступал против неё, за что подвергся избиению камнями на улице и осаде моего дома» (цит. по: 73; 351). Уолш сочувственно отзывался о религиозных взглядах Толстого признаваясь, что статья писателя-мыслителя «В чём моя вера?» (1884) произвела в его сознании переворот, и ему захотелось прочитать и изучить все произведения своего великого адресата. Кроме того, он писал, что иногда, вместо проповедей, знакомит своих прихожан с содержанием толстовских сочинений. По его словам, «таким образом» он «рассказал тысячам людей "Анну Каренину", "Воскресение", "Крейцерову сонату" и др.» (цит. по: 54; 661). 21 декабря (по старому стилю) 1902 года Лев Толстой продиктовал своей дочери Марии Львовне ответ Уолтеру Уолшу: «Благодарю вас за присылку вашей книги «Моральный вред войны». Я просмотрел её и думаю, что это очень полезная книга. Но, к несчастью, на свете очень мало людей, имеющих уши, чтобы слышать. Тем не менее я считаю, что мы обязаны, насколько это в наших силах, распространять познанную нами истину. И вы это сделали, написав эту прекрасную книгу» (73; 351). В тот же день он отметил в записной книжке, что «написал (продиктовал)» письмо «англичанину Walsh’y» (54; 330). Книга Уолтера Уолша «The Moral Damage of War» в Яснополянской библиотеке не сохранилась. Но в библиотечных фондах есть его книга «The Greater Parables of Tolstoy. With Interpretations as Told to His Congregation» <«Наиболее значимые притчи Толстого. Изложенные так, как они были рассказаны прихожанам» (англ.) – С. А.>, она издана корреспондентом Толстого К. В. Даниэлем в Лондоне в 1905 году, подписана Уолшем и прислана в дар Льву Толстому.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>