<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Belyy_Andrey_2_071">Белый Андрей</title>
        <title type="bibl">
          Хомяков С. А. Белый Андрей // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888145">
                  <name>Хомяков С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1197">Белый Андрей</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Белый Андрей</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Бугаев Борис Николаевич; 1880-1934) — писатель, пол, философ. Родился в Москве, в семье математика, профессора Московского университета П.В. Бугаева. Автор поэтической трилогии «Золото в лазури», «Пепел», «Урна», романа «Петербург».</p>
        <p>Толстой был знаком с семьёй профессора Бугаева, бывал в его доме. Борис Бугаев учился в гимназии Поливанова вместе с сыном Толстого Михаилом и не раз посещал дом в Хамовниках.</p>
        <p>Однако поэзию Белого Толстой не принимал, как и всякую декадентскую поэзию. Познакомившись в 1909 г. в журнале «Русская мысль» с некоторыми декадентскими сочинениями, в т.ч. и стихами Белого, он говорил: «Я бы желал видеть такого человека и спросить, что они хотят сказать. Я прочёл январский номер 1909 г. “Русской мысли”. Это бред сумасшедших. Я никакого общения не имею с этими людьми. Я хотел бы спросить, что они хотят сделать». Столь же нелестной была реакция Толстого на книгу пародий.</p>
        <p>5 февраля 1910 г. Д.П. Маковицкий записал: «Михаил Сергеевич Сухотин. — С.Х. посмотрел и показал Л.Н. “Кривое зеркало”. Л.Н. прочёл некоторые пародии на современных писателей (которых Л.Н. не признаёт за серьёзных людей, — например, Бальмонта, Андрея Белого, псевдо-Сологуба Фёдора и прочих) и смеялся. Некоторые пародии прочёл вслух». Белый — автор воспоминаний и нескольких статей о Толстом, написанных уже после смерти писателя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>