<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Novichkov_Gavriil_Aleksandrovich_4_1989">Новичко́в Гавриил Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Новичко́в Гавриил Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9876">Новичко́в Гавриил Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Новичко́в Гавриил Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-?) — корреспондент, адресат, единомышленник и посетитель Толстого. Бывший фельдфебель, участник Русско-турецкой войны, чернорабочий со станции Ртищево Рязано-Уральской железной дороги, он впервые побывал в Ясной Поляне 21 июля 1902 г. Ещё до встречи с Толстым Новичков воспринял идеи Толстого: «Был у Л. Н-ча Г. А. Новичков, 57-летний пензенский крестьянин, — записал Д. П. Маковицкий 19 октября 1907 г. Читал XII том сочинений Л. Н. и его “Ответ Синоду” и проникся его духом. В 1902 г. пришёл в Ясную Поляну, тут его И. П. Накашидзе познакомил с Л. Н. Потом прожил месяц в “Посреднике” — помогал разносить и т.д. Теперь попал в тюрьму (“дрова рубят — щепки летят”) и писал Л. Н-чу, а Л. Н. — Д. А. Олсуфьеву, который сказал о нём губернатору Татищеву, что он не революционер, а христианских убеждений. Его выпустили» (ЯПЗ. 2. С. 539-540).</p>
        <p>Тогда же, в 1903 г., Новичков начал переписку с Толстым. Отвечая на его письмо от 16 июля 1903 г., Толстой писал: «Надеюсь и желаю, чтобы вы продолжали свою жизнь в том же христианском духе, в котором вы были, когда посетили меня. Одно только это нужно и этого желаю вам» (74: 162-163).</p>
        <p>В письме Толстому от 23 февраля 1907 г. из деревни Норовки Саратовской губ. Новичков спрашивал о возможности работать в Ясной Поляне, чтобы встречаться с Толстым и продолжить с ним общение, однако Толстой не смог его принять: «Имение не моё, и я не могу распоряжаться в нём. … Вспоминаю о вас с удовольствием. Не могу ли служить вам последними моими писаниями? Если да, то напишите, и я с удовольствием вышлю» (77: 43). По просьбе Новичкова книги были посланы, и он благодарил за них в письме от 17 апреля 1907 г.</p>
        <p>Толстой принял участие в освобождении Новичкова, приговорённого к трёхмесячному заключению в 1907 г. за незаконное собрание 1 мая и по подозрению в революционной деятельности.</p>
        <p>26 сентября 1907 г. писатель обратился к Д. А. Олсуфьеву, члену Гос. совета, с просьбой через саратовского губернатора С. С. Татищева разобраться в деле Новичкова: «…чтобы походатайствовали у графа Татищева об освобождении из тюрьмы Гаврила Александровича Новичкова, который, судя по тому, что я знаю о нём, не может быть революционером и опасным человеком. Ему ж уже 59 лет. … По мнению моих знакомых, он совсем не опасный для спокойствия человек» (77: 207). В тот же день Толстой сообщал Новичкову о принятых мерах по восстановлению справедливости: «Написал моему хорошему знакомому гр. Олсуфьеву, прося его похлопотать о вашем деле у губернатора. Он человек влиятельный, и надеюсь, что сделает, что нужно и можно. От всей души соболезную вам и советую вам не унывать. Надеюсь, что вы и без моего совета мужественно и безропотно по-христиански переносите вашу невзгоду» (77: 207-208). Просьба Толстого была удовлетворена: Новичкова выпустили из тюрьмы. Узнав о его освобождении, Толстой пожелал крепить духовные силы и в дальнейшем: «Помогай вам Бог строго держаться христианского учения и духа, не свихиваться ни в ту, ни в другую сторону» (77: 224).</p>
        <p>После освобождения из тюрьмы при содействии Толстого 20 октября 1907 г. Новичков приехал в Ясную Поляну. «Он желал видеть Л. Н., но ему не на что было поехать, — писал Маковицкий. — Его тюремные товарищи собрали ему денег на путь. Тут попросил Л. Н-ча ещё об одном товарище похлопотать. Л. Н. с ним говорил три-четыре раза и вечером призвал к чаю. Простой, прямой … человек.</p>
        <p>Шейерман … зовёт его на землю (250 десятин) — он готов отдать её общине, которую хочет устроить. Новичков живёт с племянницей-учительницей и её тремя детьми. Просил совета Л. Н-ча. Он ему сказал: “Почему не попробовать?”» (ЯПЗ. 2. С. 540)</p>
        <p>7 января 1908 г. на пути к Д. А. Олсуфьеву Новичков был проездом в Ясной Поляне. К Олсуфьеву он направлялся за помощью в освобождении нескольких лиц, арестованных по доносу об их ничем не подтверждённой причастности к революционной деятельности: «Л. Н. говорил с Новичковым утром и ещё в семь часов вечера. Тут ему сказал: “Мне кажется, вы одной ногой в революции”. — “Нет”. Л. Н. (ему): Может быть, вы сами этого не замечаете? Новичков: Я никому не лгу, а вам совсем не мог бы. Л. Н.: У нас у каждого столько своих грехов, недостатков, что не доберёшься. А всё хотим устраивать благо других. Это такое суеверие. … Новичков говорил про своего племянника, сидящего десять дней в тюрьме по доносу из мести (ЯПЗ. 3. С. 11).</p>
        <p>Новичков воспринял ценностные ориентиры Толстого не только в мировоззренческом плане, но и как духовное руководство в своих поступках.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>