<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sergeenko_Petr_Alekseevich_2_584">Сергеенко Пётр Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Сергеенко Пётр Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12524">Сергеенко Пётр Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сергеенко Пётр Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1854-1930) — биограф Толстого, его корреспондент и адресат. Родился в крестьянской семье; учился в таганрогской гимназии вместе с А.П. Чеховым. Известны несколько прозаических и драматических произведений Сергеенко. Толстой, по свидетельству Д.П. Маковицкого, обратил внимание на то, что такой «маленький писатель» включён в энциклопедический словарь Брокгауза-Ефрона. Чехов считал, что «как только он возомнил себя великим писателем и другом Толстого (которого, кстати сказать, он страшно утомляет), то стал нуднейшим человеком в мире» (Чехов. Письма. Т. 7. С. 257). В семье Толстого Сергеенко не считали приятным человеком. Вместе с тем, когда в Ясной Поляне заговорили о характере Сергеенко, как записал Маковицкий 23 мая 1906 г., Толстой сказал: «Я, кроме хорошего, ничего не видел от Сергеенко. Правда, бывает тяжёлый». С начала знакомства с Толстым в 1892 г. он постоянно бывал в Ясной Поляне, выполнял поручения Толстого, оказывал секретарские услуги, участвовал в оказании помощи духоборам в 1898 г. и голодающим в 1899 г. В 1898 г. опубликовал книгу «Как живёт и работает Л.Н. Толстой», которая выдержала три издания и была переведена на многие языки.</p>
        <p>Особая сторона деятельности Сергеенко — фотографирование Толстого и Ясной Поляны. Он оставил более 40 оригинальных снимков, не считая фотографий яснополянских крестьян; изготовил ряд копий работ других фотографов, коллекционировал подаренные ему снимки. Он собрал в общем коллекцию в 1500 снимков и не раз показывал их в Ясной Поляне. Эти фотографии были широко представлены в выпущенном Сергеенко совместно с Н.Г. Молоствовым исследовании «Лев Толстой. Жизнь и творчество. 1828-1910». СПб., 1910. Маковицкий 13 июня 1908 г. записал отзыв Молоствова об этой работе: «Молоствов о своей и Сергеенко биографии Л.Н.: его материал книжный, литературный, а у Сергеенко — иллюстративный. Литературный материал, который дал Сергеенко, весь находится у Бирюкова или же относится к позднейшим годам, после 1870 г.». В сентябре 1908 и феврале 1909 гг. Толстой и С.А. Толстая читали корректуру первого тома этой книги. Маковицкий записал тогда: «Хорошего впечатления не произвёл» (ЯПЗ. 3. С. 360). Снимки Сергеенко хранятся в фондах ГМТ.</p>
        <p>В 1906 г. Сергеенко с согласия Толстого собрался издавать письма Толстого к разным лицам. Три тома писем под его редакцией вышли в 1910-1912 гг. В январе 1909 г. Маковицкий сделал запись о впечатлении от полученной «книги “О Толстом” — “Международного альманаха о Толстом”, как её прозвали газеты …. Редактор — П.А. Сергеенко. Книга удалась. Лучшие статьи в ней — двух крестьян: В. C. Морозова и М.П. Новикова» (ЯПЗ. 3. 305).</p>
        <p>В 1917-1921 гг. Сергеенко участвовал в организации охраны и благоустройства Ясной Поляны, затем организовывал музей Толстого в Севастополе. Материалы Сергеенко использованы в вышедшей в 1961 г. в Грозном книге «Л.Н. Толстой на Кавказе в записях современников».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Ершова О.Е. Толстовская фотоколлекция П.А. Сергеенко // ЯП. сб. 1986. — Тула, 1986.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>