<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dubenskiy_Ivan_Ivanovich_3_1015">Дубе́нский Иван Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Дубе́нский Иван Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4650">Дубе́нский Иван Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дубе́нский Иван Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1854-1917) — главный врач Калужской губ. больницы, посетитель Толстого. С 27 на 28 июня 1901 г. Толстой тяжело заболел: «… все сидели и прямо ждали конца …. Эти три дня давали кофеин, strofant, кофе, вино, хину. … Доктора считают, что это припадок грудной жабы…» - сообщала П. И. Бирюкову М. Л. Оболенская в середине июля 1901 г. (54: 473). С. А. Толстая писала: «Гостивший у нас сын Илья посоветовал выписать из Калуги очень хорошего доктора И. И. Дубенского, их друга, что мы и сделали. 30-го июня он приехал, нашёл, что сердце работает плохо, и начал лечить Льва Николаевича» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 584). Лечили Толстого и тульский врач Р. А. Дрейер, и доктор В. Н. Саввин, а затем (5 июля) приехал московский врач В. А. Щуровский, определивший основную болезнь Толстого как малярию. Врачи всё время болезни Толстого находились в Ясной Поляне. Постепенно пациенту становилось лучше, и 16 июля все они уехали, но 24 и 25 августа Толстому опять нездоровилось, и 25 августа вызвали доктора И. И. Дубенского. Позднее Дубенский с семьёй приезжал в Ясную Поляну и просто как гость.</p>
        <p>23 октября 1905 г. в Ясную Поляну утром приехал И. Л. Толстой. Он «вошёл в залу со словами к Л. Н.: “Удираю с семьёй от побоища. В Калуге толпа громит и была направлена на меня и на доктора Дубенского, виноватого только тем, что хороший человек”» (ЯПЗ. 1. С. 435).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>