<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Avilova_Lidiya_Alekseevna_2_004">Авилова Лидия Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Мелкова А. С. Авилова Лидия Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888091">
                  <name>Мелкова А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="82">Авилова Лидия Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Авилова Лидия Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Страхова; 1864-1943) — литератор; печаталась в «Вестнике Европы», «Новом слове», «Русском богатстве», «Петербургской газете», «Русских ведомостях» и др. Издала несколько сборников рассказов (один из наиболее известных — «“Счастливец” и другие рассказы». СПб., 1896). Некоторые сочинения Авиловой были напечатаны в издательстве «Посредник».</p>
        <p>Ещё совсем молодой девушкой, мечтая увидеть Толстого, она пришла в Долгохамовнический переулок и позвонила в дверь. Толстой спустился вниз и пригласил её войти в дом. Позднее Авилова вспоминала: «Помню, что в этот миг, когда я впервые увидала Льва Николаевича, я пережила какое-то особенно сильное и сложное чувство: я вдруг поняла, что не имела права прийти к нему, что моё желание работать для народа — выдуманный предлог и что тот факт, что Лев Николаевич сейчас бежит по лестнице из-за меня, покрывает меня стыдом и позором» (Авилова Л.А. Рассказы. Воспоминания. М., 1984. С. 213). Выслушав посетительницу. Толстой посоветовал ей помогать по хозяйству своей матери, на руках которой после смерти мужа осталось шестеро детей.</p>
        <p>Брат Авиловой, Ф.А. Страхов, познакомился с Толстым в 1889 г. и стал одним из ближайших помощников и друзей писателя. Страховы жили на Плющихе, недалеко от Долгохамовнического переулка, и Толстой не раз заходил к ним, «казалось, что заходил он, гуляя, без всякой цели, посидеть с нами весной на крыльце, отдыхая, по пути домой, — вспоминала Авилова. — Иногда приводил он с собой своего маленького сынишку, который вскоре умер. Один раз я застала его сидящим на крыше сарая вместе с Федей. … Иногда он сидел в столовой и принимал участие в общем разговоре» (там же. С. 216).</p>
        <p>Авилова была знакома с А.П. Чеховым; благодаря ей в марте 1897 г. произошла третья встреча Толстого и Чехова. 26 марта она шла домой из клиники и «вдруг увидала перед собой Льва Николаевича. Он часто гулял по Девичьему полю. Он узнал меня и остановился, — рассказывала она в воспоминаниях “А.П. Чехов в моей жизни”. — Откуда вы? Из монастыря? — Нет, из клиники. Я рассказала ему про Антона Павловича. — Как же, как же, я знал, что он заболел, но думал, что к нему никого не допускают. Завтра же пойду его навестить» (Л.Н. Толстой и А.П. Чехов: рассказывают современники, архивы, музеи… М., 1998. С. 230).</p>
        <p>28 марта Толстой был у Чехова.</p>
        <p>В 1899 г. Авилова сообщила в письме Чехову о том, что приобрела дачу в Тульской губ. (В Тульской губ. было и родовое имение её матери — Клёкотки.) Чехов отвечал 8 марта: «…в каком уезде Тульской губернии Вы купили себе имение? … Знакомы ли Вы с Л.Н. Толстым? Далеко ли Ваше имение будет от Толстого? Если близко, то я Вам завидую. Толстого я люблю очень» (там же. С. 97). И через несколько дней — в ответ на её новое письмо высказал своё отношение к Толстому: «Я Толстого знаю, кажется, хорошо знаю и понимаю каждое движение его бровей, но всё же я люблю его» (там же). Письма Авиловой к Чехову не сохранились: после смерти Чехова по её просьбе они были возвращены ей сестрой писателя, Авилова уничтожила их, и мы никогда не узнаем о том, что писала она Чехову о Толстом.</p>
        <p>5 февраля 1904 г. Авилова обратилась в письме к Толстому с просьбой дать «хотя несколько строк в сборник в пользу жертв войны», который она надеялась издать. Толстой ответил 27 февраля: «Я очень помню вас, Лидия Алексеевна, и ваши хорошие рассказы и очень жалею, что не могу исполнить вашего желания. Я всем отказываю и потому не могу, не оскорбив, сделать исключения. Отказываюсь же по причинам, для меня важным, но которые длинно излагать. Так, пожалуйста, не сердитесь на меня и сохраняйте обо мне такую же добрую память, как и я о вас» (75: 53).</p>
        <p>В начале 1905 г. Толстой готовил к печати «Круг чтения». С 16 по 23 февраля в Ясной Поляне гостил Ф.А. Страхов; он посоветовал писателю прочитать рассказы сестры «Первое горе» и «Без привычки». 22 февраля Толстой получил от Авиловой эти рассказы. 5 марта Д.П. Маковицкий отметил в своём дневнике: «Вечером Л.Н. читал рассказ Авиловой — понравился ему» (ЯПЗ. 1. С. 200).</p>
        <p>Толстой ответил Авиловой 11 марта, выразив в письме своё отношение к её рассказам: «Очень вам благодарен, милая Лидия Алексеевна, за присылку ваших рассказов и рассказа Лескова, которые я получил нынче. Если вы позволите, то я помещу в “Круге чтения” “Первое горе”. Позволите ли вы мне сделать в нём некоторые, очень маленькие сокращения? Я пришлю их на ваш суд. Я перечёл этот рассказ, и он мне понравился ещё более, чем прежде, т.е. очень. От души желаю вам всего истинно хорошего. Вы знаете, что я, так же как и ваш брат Фёдор, разумеем под этим» (75: 236).</p>
        <p>28 апреля 1905 г. «за обедом Л.Н. хвалил “Дух времени” Авиловой, фельетон в “Русских ведомостях”» (ЯПЗ. 1. С. 262). В сентябре и 19 октября он работал над корректурой рассказа «Первое горе», сократив его. 16-17 ноября внёс новые исправления. Толстого очень беспокоила мысль о том, как отнесётся к его правке автор: «В рассказе Авиловой я позволил себе маленькие изменения и сокращения. Попросите её разрешить и простить меня» (76: 34), — писал он И.И. Горбунову-Посадову 25 сентября 1905 г. О том же — Ф.А. Страхову 5-6 октября: «Попросите вашу сестру не сетовать на меня за то, что я сократил рассказ и выкинул для краткости кое-что, даже очень хорошее» (76: 39). Рассказ «Первое горе» был помещён в «Круг чтения» как «Недельное чтение» после 16 июня.</p>
        <p>Последующие оценки Толстого творчества Авиловой записал Маковицкий. 27 февраля 1906 г.: «Михаил Сергеевич Сухотин заговорил о рассказе Авиловой в “Круге чтения”. Л.H.: Авилова хорошие темы находит» (ЯПЗ. 2. С. 64). 22 июля 1908 г.: «Софья Андреевна сказала что-то об Авиловой, что нехорошо, скучно пишет. Л.Н.: Авилова пишет лучше Андреева. Она выбирает старые нравственные темы и пишет на них. Пишет умственно — сухо» (ЯПЗ. 3. С. 149).</p>
        <p>19 января 1909 г. Авилова с дочерью посетила Ясную Поляну. Через несколько дней, вспоминая об этой встрече, Толстой сказал: «Она Авилова. — А.М. во мне оставила впечатление очень легкомысленной: бриллианты…» (24 января; ЯПЗ. 3. С. 309).</p>
        <p>В библиотеке Толстого в Ясной Поляне есть брошюра Авиловой «Общее дело» (СПб., 1904).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Авилова Л. A. А. П. Чехов в моей жизни // А. П. Чехов в воспоминаниях современников. М., 1986.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>