<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Freydank_Bruno_4_2147">Фре́йданк Бруно</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Фре́йданк Бруно // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14743">Фре́йданк Бруно</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фре́йданк Бруно</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Freydank; наст. имя Карл Бернхард Зайденштюккер; 1876-1936) — немецкий корреспондент и адресат Толстого; учёный, специалист по индологии и буддизму, переводчик буддийских текстов, публицист и издатель, один из основателей первого европейского миссионерского общества буддистов в Лейпциге (1903). Фрейданк был интересен Л. Н. Толстому прежде всего как специалист по индийской культуре и религии Индии и одновременно как один из критиков христианства. Толстой использовал изречения буддийской мудрости из книги «Buddhistisches Vergissmeinnicht: Eine Sammlung buddhistischer Sprüche für alle Tage des Jahres» «Буддийская незабудка: Собрание буддийских изречений на все дни года» (нем.) (1905), переведённой и составленной Фрейданком. По мнению В. Ф. Булгакова, Толстой мог заимствовать изречения из «Буддийской незабудки» для своих сборников «Круг чтения» и «На каждый день». «С большим интересом и одобрением» 2 и 3 ноября 1909 г. Толстой читал и книгу Фрейданка «Die Greuel der “christlichen“ Zivilisation: Briefe eines buddhistischen Lamas aus Tibet». Herausgegeben von Bruno Freydank. Buddhistischen Verlag. 1907 «Ужасы “христианской“ цивилизации. Письма буддийского ламы из Тибета». Издано Бруно Фрейданком. Буддийское издание. 1907. 1 ноября 1909 г. Д. П. Маковицкий записал в своей тетради: «Л. Н. о книжке “Die Greuel der christlichen Zivilisation”: Лама был в Германии, усвоил европейскую цивилизацию, излагает свои взгляды, ужасы европейской цивилизации. Переведите на русский язык, — сказал Л. Н-ч Гольденвейзеру» (ЯПЗ. 4. С. 92). 3 ноября Маковицкий продолжил об издании Фрейданка: «Л. Н. читал книжку “Die Greuel der christlichen Zivilisation”, которую после послал Гольденвейзеру для перевода. Отметил места, которые не надо переводить. — “Это отношение человека, совсем свежего — сам он не свежий, он буддист, — наблюдающего ужасы наши: казни, войны, вивисекцию, скачки, дуэли, самоубийства”. Лама из Тибета, пишущий эти письма, был в Германии (учился в университете), вернулся в Гималаи, вполне усвоив европейскую цивилизацию. Л. Н.: Мой буддист (лама) пишет о нетерпимости христианской церкви: наших буддистов обращают, а в их церкви бог (Иосафат) признан святым» (ЯПЗ. 4. С. 94).</p>
        <p>Толстой планировал, как следует из письма к Фрейданку от 4/17 ноября 1909 г., дать перевод книги на русский язык с собственным предисловием (80: 170-171). В дневниковых записях от 2/15 ноября 1909 г. оценка Толстого более противоречива: «Нынче тоже писал письма и читал Ужасы христианской цивилизации. Не так хорошо, как я ожидал — узко. Но как форма превосходно» (57: 164). В том же письме к Фрейданку Толстой просил его дать адрес автора книги — ламы Тзонг-Ка-Па, под именем которого, как позднее оказалось, скрывался сам Бруно Фрейданк (80: 170-171). 4 ноября Толстой записал в дневнике: «Вчера ничего не работал, читал и отмечал в ней места в книге Ламы. Очень сильно. Попытался писать предисловие — не пошло» (57: 164). Тогда же было направлено письмо А. Б. Гольденвейзеру (от 4 ноября 1909 г.): «Всё, что ненужно, по-моему, я зачеркнул, где же я поставил вопросительные знаки, это я предоставляю вам: выпустить всё или хотя частью, или поставить в выносках. То, что я отметил синим карандашом, — особенно хорошее. 12-е письмо не нужно. Книга прекрасная. Предисловие постараюсь написать» (80: 174).</p>
        <p>Книга была переведена А. А. Гольденвейзер, женой пианиста А. Б. Гольденвейзера. 10 марта 1910 г. Толстой писал своему знакомому издателю И. И. Перперу: «Посылаю вам переведённую с немецкого книгу под заглавием “Ужасы христианской цивилизации”, составленную тибетским ламой, пробывшим несколько лет в университетах Германии. Заглавие книги уже говорит вам о её содержании. Хотя я и не знаю, действительно ли она написана настоящим буддистом, или это только форма, которую избрал автор, вроде известной книги Монтескьё “Персидские письма”, для выражения своих мыслей, книга сама по себе очень интересна и поучительна» (81: 139). В те дни, видимо, Толстой узнал, кто был подлинным автором буддийского сочинения, и 5 апреля 1910 г. сообщал А. Б. Гольденвейзеру: «Книгу фиктивного Ламы непременно будем печатать. Я уже заготовил ей место и с последней главой» (81: 208). Под заглавием «Письма буддиста к христианину» (12-е письмо тоже напечатано) книга была опубликована на русском языке в киевском журнале «Вегетарианское обозрение» (1910. № 5-10), который редактировал И. И. Перпер.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Булгаков В. Ф. Книги об Индии в библиотеке Л. Н. Толстого // Краткие сообщения Института Востоковедения. XXXI. Индия и Пакистан. М., 1959. С. 45-56; Mürmel H. Der Beginn des institutionellen Buddhismus in Deutschland. Der buddhistische Missionsverein in Deutschland (Sitz Leipzig) // Universität Hamburg; Asien-Afrika-Institut: Weiterbildendes Studium. Bd. 11: Buddhismus in Geschichte und Gegenwart — Erneuerungsbewegungen. Hamburg, 2006. S. 157-173.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>