<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Andrey_Ilich_4_2113">Толсто́й Андрей Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Толсто́й Андрей Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13859">Толсто́й Андрей Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толсто́й Андрей Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1894-1920) — один из старших внуков Толстого, сын Ильи Львовича Толстого, родился в сельце Гринёво (Гринёвка) Чернского уезда Тульской губ. В раннем детстве его привозили в Ясную Поляну в июле 1897 г. и в сентябре 1899 г. 22 июля 1897 г. Толстой записал в дневнике: «Были дети. Илюшина семья. Милые внуки. Особенно Андрюша» (53: 149).</p>
        <p>Андрей рос слабым и болезненным мальчиком. Любовь Толстого к внуку всегда проявлялась в беспокойстве за него. В письме от 11-12 декабря 1894 г. к дочери Марии он сочувствовал болезни ребёнка и благодарил дочь за помощь в уходе за больным мальчиком (67: 287-288).</p>
        <p>В ноябре 1897 г. маленький Андрей вновь очень сильно заболел, подозревали лихорадку. Для укрепления здоровья малыша его вместе с Т. Л. Толстой отправили в Крым. 15 ноября 1897 г. Толстой писал дочери: «Ох, страшно, милая Таня, за тебя с Андрюшей, за его болезнь. Извещай почаще, если болезнь затянется» (70: 198).</p>
        <p>С детских лет А. И. Толстой отличался организованностью. В октябре 1899 г. мать Андрея, Софья Николаевна Толстая, писала свекрови, что пятилетний сын её радует: «усидчив, внимателен и прямо горячо занимается, если уж начнёт. Менять дело ему не нравится, но, взявшись, увлекается», — отмечала она в своём письме (Толстой И. В. Светана-Толстая С. В. Пути и судьбы: Из семейной хроники. М., 1998. С. 48).</p>
        <p>Подростком Андрей всегда с особой радостью приезжал в Ясную Поляну. Он был здесь в декабре 1904 г., ноябре 1905 г., апреле и июле 1909 г., августе 1910 г. Дедушка играл с внуком в шашки, в подвижные игры, в народную игру «пыжи», а иногда даже мерился с ним силой. С вниманием он следил за развитием и духовным становлением мальчика. Толстого радовало, когда в семье стремились привить ребёнку уважительное отношение к труду, умение преодолевать трудности. Воспитание этих черт характера, по мнению писателя, должно происходить в повседневной жизни, в деле самообслуживания, в выполнении им посильных физических нагрузок.</p>
        <p>Родители Андрея акцент в воспитании делали на развитие личностных качеств: честности, порядочности, благородства, сострадания к людям. Первостепенную роль в этом играла мать С. Н. Толстая, горячая сторонница взглядов писателя, считавшая главным нравственное воспитание. Для неё было «важным вырастить хороших людей, чистых душой и телом, умеющих трудиться для других, в евангельских традициях» (там же. С. 49). Свою позицию в вопросах воспитания Толстой изложил в письме к С. Н. Толстой от 15 мая 1902 г., где отмечал, что «первое условие хорошего воспитания есть то, чтобы ребёнок знал, что всё, чем он пользуется, не спадает готовым с неба, а есть произведение труда чужих людей» (73: 241).</p>
        <p>Отец Андрея, Илья Львович Толстой, находившийся в большей степени, чем другие дети, под влиянием Толстого, старался с молодых лет приучить своего сына к физическому и сельскому труду. В то же время, являясь сторонником «политики свободного воспитания детей, в труде и на природе», И. Л. Толстой не придавал большого значения систематическому школьному образованию (Толстой И. В. Светана-Толстая С. В. Пути и судьбы. М., 1998. С. 49).</p>
        <p>В мае 1905 г. Андрея и его брата Михаила, с разницей в возрасте полтора года, родители отдали в Калужское реальное училище. И, поскольку сыновья были почти ровесниками, их определили в один класс. В мае 1912 г. А. И. Толстой окончил училище и сдал экзамены за 7-й дополнительный класс, что дало ему право поступить в высшее учебное заведение. В Калужском гос. областном архиве хранятся материалы о сдаче выпускных экзаменов А. Толстым. Среди них, в частности, есть документы о том, что 1 мая 1912 г. внук писателя успешно справился с испытанием письменного экзамена по теме «Наполеон и Кутузов в изображении Л. Н. Толстого». Своё образование Андрей продолжил в Москве в Высшем Техническом училище (ныне — Московский гос. технический университет имени Н. Э. Баумана).</p>
        <p>В 1914 г., к началу Первой мировой войны, А. И. Толстой являлся вольноопределяющимся. В первых числах августа он попал на Северо-Западный фронт, где его назначили ординарцем в лейб-гвардии Драгунский кавалерийский полк. О своей службе Андрей писал: «Теперь вот мы побывали в боях, я поездил под шрапнелью и теперь уже привык совсем почти к опасности. Последнее время я состою ординарцем у командира бригады, приходилось много возить приказаний под огнём, и он меня произвёл в ефрейторы и представил к кресту за это. В полку меня все любят и мне легко служить, сплю и ем вместе с офицерами» (Толстой И. В. Светана-Толстая С. В. Пути и судьбы. М., 1998. С. 116).</p>
        <p>С. Н. Толстая в письме к С. А. Толстой писала о своём 19-летнем сыне: «Получила письмо от Андрея радостное: он под огнём скакал две версты, вывел из окопов роту солдат и за это получил именного Георгия и благословение императрицы графу Андрею Ильичу Толстому — молитвенник маленький надписанный. Теперь он скоро станет поручиком и получит жалованье» (там же. С. 117). Человек высочайшей чести и смелый воин, Андрей Толстой был также награждён золотым Георгиевским оружием «за храбрость».</p>
        <p>С молодых лет Андрей отличался волевым и решительным характером, имел заслуженный авторитет среди братьев. После того как отец в 1916 г. уехал в Америку, он полностью взял на себя заботу о матери и младших детях.</p>
        <p>Революционные события в феврале- марте 1917 г. застали Андрея и его полк в Волыни, у города Острог на реке Горыни. Политическая ситуация в стране была катастрофической — распад армии, смятение и растерянность в рядах офицеров. Штаб-ротмистр граф Андрей Толстой, полный Георгиевский кавалер, командовавший в это тяжёлое время полуэскадроном лейб-драгун, видел свою задачу в сохранении дисциплины среди вверенных ему людей. По словам его сестры Веры Ильиничны Толстой, он сразу понял, что революция надолго, а народ одурманен обещаниями большевиков дать ему волю, землю, благоденствие, свободу и мир.</p>
        <p>Осенью 1917 г. Андрей тяжело заболел воспалением лёгких, находился между жизнью и смертью, попал в госпиталь в Екатеринославле, а выздоровев, сразу отправился на фронт. Человек независимый и гордый, он твёрдо держался воинской присяги и, когда Деникин захотел присвоить ему следующий чин, сказал: «Государь произвёл меня в штаб-ротмистры, им я и умру» (Кторова А. Потерянные россияне. Тверь, 1999. С. 78).</p>
        <p>Ситуация в стране после Октябрьской революции 1917 г. подтолкнула Андрея к решению отправить мать и сестру в Новочеркасск. Опасность для них была реальной, поскольку он сам и его брат Михаил воевали на стороне Врангеля.</p>
        <p>В конце ноября 1918 г. Андрей с братьями побывал в Ясной Поляне. 24 ноября 1918 г. С. А. Толстая записала в «Ежедневнике»: «Поздно вечером пришли со станции мои три внука Ильичи: Миша, пробывший в плену четыре года, Андрюша, Георгиевский кавалер, и Володя» (ДСАТ. 2. С. 466). Софья Андреевна радушно встретила внуков, хлопотала, чтобы их как можно лучше накормили, чтобы они отдохнули после долгих месяцев нервного напряжения.</p>
        <p>В марте 1919 г. в Новочеркасске состоялась встреча Андрея с семьёй. В городской госпиталь был привезён его безнадёжно заболевший тифом брат Михаил. Рядом с ним находились мать и сестра Вера. Ждали приезда Андрея и Владимира. Особенно Вера радовалась будущей встрече с Андреем, представляя: «он войдет, большой, широкоплечий, блеснёт улыбкой в серо-голубых глазах, и всем станет хорошо. Его прямая и твёрдая походка, ровный уверенный голос — всё в нём основательно, надёжно» (Толстой И. В. Светана-Толстая С. В. Пути и судьбы. М., 1998. С. 175).</p>
        <p>На него всегда можно было положиться, он брал на себя ответственность в решении семейных трудностей, с нежностью заботился о матери, Вере заменил отца. На всю жизнь она запомнила, как её, девятилетнюю, мама отвезла в Москву, в Александровский институт благородных девиц. Андрей тогда учился в Высшем техническом училище. Он приехал к ней на Божедомку, где располагался пансион. Получив разрешение его строгого директора О. М. Весёлкиной, он повёз Веру в известный в Москве магазин «Мюр и Мерилиз». Первый раз в жизни Вера вошла в такой огромный магазин. Андрей одел её с головы до ног и даже купил ей духи, первые в её жизни.</p>
        <p>После короткой встречи с родными в новочеркасском госпитале Андрей Ильич отправился на фронт держать оборону в районе Чонгар. До конца дней он был верен присяге Императорской России, не принимал представлений к повышению в чине, исходящих из штабов временного командования, оставаясь до последних дней штаб-ротмистром лейб-гвардии Драгунского полка. А. И. Толстой умер в апреле 1920 г. после тяжёлого ранения, полученного в бою под Перекопом.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>