<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Feneon_Feliks_5_2298">Фенеон Феликс</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Фенеон Феликс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14459">Фенеон Феликс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фенеон Феликс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861—1944) — французский публицист, художественный критик, писатель, коллекционер. В двадцатилетнем возрасте приехал в Париж из родного Турина на службу в военном ведомстве, но посвятил себя искусству и литературе. Придерживался анархистских взглядов, подозревался в организации взрыва в парижском ресторане Фойе в 1894 году. Увлекшись искусством, стал одним из самых известных и проницательных художественных критиков своего времени. В 1884 году основал журнал «Независимое обозрение» («Revue indépendante»), в работе которого принимали участие многие известные писатели того времени: Ж.-К. Гюисманс, Э. де Гонкур, П. Верлен. С. Малларме и другие. Принимал активное участие в символистском движении. Публиковался в журналах «Libre revue», «Vogue», «Hommes d’ajourd’hui», «Carcan», «Cravache», «Symboliste», «Art moderne». С 1896 по 1903 — секретарь журнала «Revue blanche». Вел регулярную колонку в газете «Le Matin» под названием «Новости в три строки», которые были собраны в единое целое Жаном Поланом лишь после смерти автора. Ему приписывают первое упоминание термина «неоимпрессионист» в печати. Внимательно следил за новейшими проявлениями в литературе и искусстве, обладая тонким вкусом и чутьем, способствовал открытию таких талантов, как Ж. Сёра, А. Рембо, А. Жарри и др. Незаурядная личность Фенеона привлекала внимание художников. Его портрет рисовали П. Синьяк, А. де Тулуз-Лотрек, Ф. Валлотон, Ж. Э. Вюйар, М. Люс. В 1949 году во Франции учредили литературную премию Фенеона, предназначенную для поддержки молодых писателей и художников. Фенеон был знаком с творчеством Толстого. Сохранился манускрипт его 4-х страничного отзыва на пьесу Толстого «Власть тьмы», поставленной А. Антуаном в Свободном театре 10 февраля 1888 года. По мнению автора отклика на произведение русского писателя, «пьеса средствами сурового реализма представляет жизнь нескольких обделенных жизнью и примитивных персонажей, действующих в атмосфере преступления». Произведение Толстого для Фенеона – «морализаторский инструмент», с помощью которого он «экпериментально проверяет основные постулаты своей веры, доверяя их самому незначительному персонажу – Акиму» (См. каталог: Alde. Maison de ventes spécialisée. Livres & Autographes. Paris, 2015. P. 26; то же: http://www.librairiesignatures.com/autographe-litterature-felix-feneon-1772.html ) Имя Фенеона возникает в переписке Толстого в связи с публикацией французского перевода статьи П. И. Бирюкова «Гонения на христиан в России», с толстовским предисловием, который был напечатан в «Revue blanche», в номере от 15 октября 1895 г. Об этой статье, в частности, Толстой упоминает в одном из писем к В. Г. Черткову (25 ноября 1896): «Хотел я послать в Барцелону французский перевод статьи о Духоборах, да не знаю, был ли такой? Мне кажется, что был, но не могу вспомнить. Не помните ли вы?» (87: 384). В 1896 г. Толстой пишет Фенеону письмо на французском языке, обращаясь к нему как к редактору журнала «Revue blanche»: «Милостивый государь, Вы чрезвычайно обяжете меня, если будете так добры послать по следующему адресу статью о духоборах с моим предисловием к ней, напечатанную, насколько мне помнится, в прошлом году в вашем журнале. Деметрио Санини (Занини — А. Т.), Барселона — вот адрес, по которому надо выслать этот номер. Прося извинить меня за беспокойство и принять выражение моей признательности и уважения, остаюсь преданный вам» (69: 221). В списке писем, написанных в ответ по поручению Толстого в 1896 году, значится: «Феликсу Фенеону — на письмо от 8/20 мая из Парижа с предложением издать при «Revue blanche» книжку статей Толстого, напечатанных в этом журнале в 1895—1896 гг. Две пометки на конверте рукой Толстого: Отв. И Ответь через Мартино» (69: 233).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>