<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Marshan_Rene_4_1943">Марша́н Ренэ</title>
        <title type="bibl">
          Антонова Е. Я. Марша́н Ренэ // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888011">
                  <name>Антонова Е. Я.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8609">Марша́н Ренэ</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Марша́н Ренэ</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Marchand; 1888-1963) — посетитель Толстого, автор воспоминаний о нём; французский журналист. В качестве сотрудника газеты «Фигаро» был направлен в Ясную Поляну, где 2 января 1910 г. встречался с Толстым. За два дня до этого, как записал Д. П. Маковицкий, в Ясной Поляне была «в 11 часов ночи получена телеграмма от сотрудника “Figaro” Marchand, что он с Шаляпиным желали бы приехать 2 января. Л. Н. не решался ответить, советовался с Софьей Андреевной: “Я бы лучше обошёлся без них”» (ЯПЗ. 4. С. 146). Однако журналисту не было отказано в приёме.</p>
        <p>2 января 1910 г. «Л. Н. говорил о Réné Marchand» (ЯПЗ. 4. С. 147). Маршан жил в России и хорошо знал русский язык. О визите французского журналиста Толстой в тот же день писал В. Г. Черткову: «Сейчас буду писать ещё 3-е, полуофициальное письмо, рекомендацию французскому корреспонденту из Фигаро» (89: 165). «Пишу вам, милый друг, эти несколько слов с французским корреспондентом из “Фигаро”, которому я посоветовал побывать у вас с тем, чтобы он спросил у вас, не можете ли вы дать что-нибудь из моих писаний для их издания. Он, этот М-r Marchand, очень милый молодой человек, знающий по-русски. Надеюсь, что вы примете его и удовлетворите, насколько возможно, их желание. Я не знаю, кому вы даёте переводы во Франции, но думаю, что в Figaro переводы бы были хорошие» (89: 166).</p>
        <p>О посещении Маршана тогда же Толстой оставил запись в своём дневнике: «Приехал француз Marchand. Говорил с ним горячо, отвечая на вопросы» (58: 3). Вечером записал о прошедшем дне: «Обычный вечер и француз» (58: 3).</p>
        <p>Отчёт Маршана о поездке к Толстому появился в газете «Фигаро» 22/9 июля 1910 г. в статье под названием «День у графа Толстого». Маршан рассказал о беседе с Толстым, отмечая «поразительную ясность мысли и чудодейственную точность языка», с которой писатель «проникает в труднейшую область умозрений отвлечённой философии». В беседе с Маршаном Толстой размышлял о современном искусстве, о нравственном совершенствовании как цели человеческой жизни и выразил «незыблемую веру в прогресс человечества» (цит. по: Французские посетители Толстого // ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 62, 64).</p>
        <p>В 1917 г. Маршан был в Петрограде в качестве корреспондента «Фигаро». Впоследствии стал членом французской коммунистической группы в России. В конце 1920-х гг. переехал в Турцию, стал антикоммунистом и приверженцем К. Ататюрка. В конце жизни выступал в поддержку политики Сталина.</p>
        <p>Перу Маршана принадлежит книга «Литературные французско-русские параллели», изданная в г. Мехико в 1949 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>