<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stolypin_Petr_Arkadevich_2_612">Столыпин Пётр Аркадьевич</title>
        <title type="bibl">
          Потапкина А. П. Столыпин Пётр Аркадьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888115">
                  <name>Потапкина А. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13239">Столыпин Пётр Аркадьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Столыпин Пётр Аркадьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1913) — сын А.Д. Столыпина. Выдающийся гос. деятель; окончил Петербургский университет; занимался сельским хозяйством в имениях семьи. Затем статс-секретарь, гофмейстер, гродненский и саратовский губернатор, с апреля 1906 г. — министр внутренних дел, с июля — председатель Совета министров России. Погиб от смертельного ранения в театре Киева. Знакомый, корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Толстой был знаком с отцом Столыпина и знал Петра Аркадьевича ещё ребёнком, интересовался его деятельностью на посту премьер-министра. Несколько лет между ними продолжалась переписка, порой оживлённая.</p>
        <p>20 июля 1906 г. Толстой заметил близким: «Нынче читал газету. Столыпин по западному рецепту собирает либеральное министерство речь шла о попытке ввести в правительство представителей «общественности» — А.П.. Хочет в семь месяцев ввести либеральные реформы, чтобы будущей Думе не осталось иного, как поддерживать правительство. За это время могли бы ввести единый налог. Удивляюсь, почему правительство не делает этот удачный ход» (ЯПЗ. 2. С. 180). Толстой в это время был увлечён идеей введения в стране единого земельного налога: противник частной собственности на землю, он верил, что единый налог ликвидирует, прежде всего, крупные землевладения.</p>
        <p>26 июля 1907 г. Толстой написал Столыпину письмо, где изложил свои взгляды на единый налог: «Пишу Вам не как министру, не как сыну моего друга, пишу Вам как брату…» — обращался писатель к Столыпину.</p>
        <p>«Земля есть достояние всех, и все люди имеют одинаковое право пользоваться ею», — писал Толстой. Тогда же он послал Столыпину книгу Г. Джорджа «Общественные задачи» и свою брошюру «Письмо крестьянину о земле».</p>
        <p>Через брата Столыпина Александра (журналиста) в 1907 г писатель обращался к председателю Совета министров с ходатайством об арестованном за связь с революционерами толстовце А.В. Юшко и получил помощь. В октябре того же года он просил за другого своего последователя — А.М. Бодянского. Столыпин ответил быстро, уже 23 октября 1907 г., и изложил свой взгляд на сложившуюся в стране ситуацию. Позиции Толстого и Столыпина теперь явно разошлись. Толстой разочаровался в попытках повлиять на власть. О Столыпине он напишет резкие слова в своей знаменитой статье «Не могу молчать» (1908), а Д.П. Маковицкий 11 марта 1909 г. записал в своём дневнике гневную тираду Толстого: «Мальчишка Столыпин смеет устраивать земельный вопрос, разрушать то, что народ поколениями устраивал» (ЯПЗ. 3. С. 354). И спустя несколько месяцев снова о Столыпине: «Я вспомнил себя, как я (на охоте) птиц убивал ножом прямо в сердце и никакого сострадания не имел. … Эти наши Столыпины, цари указы дают, как я зайцев убивал» (ЯПЗ. 4, С. 54).</p>
        <p>Толстой постоянно был в поле зрения Столыпина. В ноябре 1910 г., когда стало известно об его уходе из Ясной Поляны, Столыпин послал на железнодорожную станцию Астапово вице-директора Департамента полиции Н.П. Харламова для поддержания порядка. На докладе Столыпина о смерти Толстого царь Николай II написал резолюцию, которую председатель Совета министров составил сам и передал по телефону в Царское Село: «Душевно сожалею о кончине великого писателя, воплотившего во время расцвета своего дарования в творениях своих родные образы одной из славнейших годин русской жизни. Господь Бог да будет ему милостивым судьёй».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>