<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Belinkiy_Samuil_Moiseevich_2_070">Белинький Самуил Моисеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Белинький Самуил Моисеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1160">Белинький Самуил Моисеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Белинький Самуил Моисеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1877-1966) — переписчик на ремингтоне рукописей и писем Толстого. Происходил из бедной провинциальной еврейской семьи, нелёгкой ценой далось среднее образование; в 1904 г. солдатом чуть не погиб в Русско-японской войне. Друг В.А. Молочникова. В 1909-1910 гг. жил у Чертковых в Телятинках. Через В.Г. Черткова познакомился с Толстым; разделял его религиозные взгляды. «“Белинький, который чёрненький”, как называл его внук Толстого, 7-летний Илюшок…» (Булгаков В.Ф. Лев Толстой, его друзья и близкие. Тула, 1970. С. 269). Перед Толстым Белинький преклонялся Писатель был доволен его работой, благодарил Чсрткона «особенно за Булгакова и Белинького. Оба работают, и так хорошо. Мне кажется, да я и вполне уверен, писал он Черткову, что мне ничего не нужно, а кончается тем, что два таких работника не переставая работают и всё не успевают. А всё оттого, что приписывают мне не свойственное мне значение…» (89: 174). Толстой иногда испытывал чувство неловкости за то, что затрудняет Белинького многократной перепиской своих сочинений, на что тот очень непосредственно отвечал: «Хоть до самой смерти можете писать, Лев Николаевич, и исправлять, — я всё буду переписывать» (Булгаков. С. 201). Однажды, сетуя па своё нетерпение в ожидании почты, Толстой заметил, что «над этим нужно работать». В ответ В.Ф. Булгаков рассказал, как себя воспитывает Белинький: «А Белинький, Лев Николаевич, чтобы отучить себя от такого нетерпения, делает гак: получивши письмо, оставляет его лежать нераспечатанным до следующею дня и только на следующий день распечатывает». Толстой воскликнул: «Пpекpacнo, прекрасно поступает! Как в нём идёт духовная работа!.. Удивительный народ эти евреи!» (там же. С. 331). В доме Толстых к Белинькому относились «тепло и радушно»; В.Ф. Булгаков приписывал это не только «благородству жены и детей Толстого, но прежде всего благородству, непритязательности и уму самого Самуила Моисеевича …. Белинький был по складу своего ума мудрецом, философом. Спокойный, уравновешенный, глубокий, видимо, совершенно не обращавший внимания на впечатление, которое он производит на других, он заметно выделялся среди молодых людей, находившихся вблизи Толстого. Казалось, они ещё не нашли своё место в жизни, а он уже нашёл. … Лев Николаевич тоже, как и все, считал Белинького умным, своеобразным, правдивым человеком и не без интереса наблюдал за ним. …</p>
        <p>У Чертковых Белинький держался корректно, их слабости понимал, но терпел и не осуждал. С утра до вечера он добросовестно, до одурения, всё писал на машинке. Жаль было его ума, пропадавшего на такой незавидной работе, — жаль другим но, казалось, только не ему самому. У него была какая-то иная, собственная мера вещей» (Булгаков В.Ф. Лев Толстой, его друзья и близкие. С. 270-271). Воспоминания Белинького «О Льве Николаевиче (штрихи)», за подписью Б., напечатал журнал «Вегетарианское обозрение» (1910, № 6-8 и 9-10).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>