<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rzhevskiy_Vladimir_Konstantinovich_4_2040">Рже́вский Владимир Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Рже́вский Владимир Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11676">Рже́вский Владимир Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рже́вский Владимир Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1811-1885) — троюродный брат Толстого по отцовской линии: его бабка, Анна Андреевна Толстая, — родная сестра Ильи Андреевича, деда Толстого. Тайный советник, гос. деятель, сенатор, публицист; мценский помещик, сосед и знакомый И. С. Тургенева. В 1831 г. Ржевский был выпущен из Императорского Московского университета кандидатом словесности и поступил на службу в Орловское губ. правление, в 1836-1851 гг. занимал различные должности по военно-учебной части. К удивлению многочисленной родни, в 1852 г. заключил брак со своей троюродной сестрой — Н. А. Беэр, о чём 12 декабря 1852 г. Т. А. Ёргольская сообщила Толстому, у которого отношения с сёстрами Беэр не складывались. В 1856 г. был причислен к Министерству внутренних дел, в 1862 г. произведён в действительные статские советники. На рубеже 1850-1860-х гг. был мировым посредником Мценского уезда. И. С. Тургенев в письме к В. А. Черкасскому от 9/21 июля 1858 г. писал из Спасского, что, надеясь застать «комитетские выборы», прискакал в Орёл; «но они уже были кончены — весьма скверно, как оно и следовало ожидать: благородное дворянство выбрало людей самых озлобленно-отсталых — и едва ли не единственным представителем прогресса в Орловском комитете — как и в других комитетах — будет лицо, назначенное правительством, — а именно Ржевский. В странное время мы живём!» (Тургенев. Письма. Т. 3. С. 227). Как ответственному чиновнику особых поручений, Ржевскому в 1867 г. был пожалован чин тайного советника. Завершил карьеру по ведомству Министерства юстиции.</p>
        <p>Ржевский входил в круг общения Н. В. Станкевича, В. Г. Белинского, А. А. Фета, И. С. Тургенева и занимался литературным творчеством, активно сотрудничая с «Русским вестником» М. Н. Каткова. В 1841 г. Ржевский был в Пятигорске и по возвращении рассказал Т. А. Бакуниной о дуэли М. Ю. Лермонтова, о которой с его слов она писала младшему брату Н. А. Бакунину: «Ржевский сейчас рассказывал про Лермонтова; он видел его убитого, он знал его и прежде; почти поневоле он шёл на дуэль … и там уже на месте сказал Мартынову, что отдаёт ему свой выстрел, что причина слишком маловажна, слишком пуста и что он не хочет стреляться с ним. Но Мартынов непременно требовал, оба прицелились. Лермонтов повернул пистолет в сторону, а тот убил его» (М. Ю. Лермонтов в воспоминаниях современников. М., 1989. С. 457). В своих многочисленных статьях, опубликованных под псевдонимами Заочный, Заочный Василий и др. и частично переизданных отдельными брошюрами, как, например, «О значении и внутреннем устройстве университетов» (СПб., 1861) или «Взгляд на теорию ответственности» (СПб., 1862), Ржевский со знанием дела высказывался по острым вопросам переломной эпохи, так что И. С. Тургенев неспроста рекомендовал А. А. Краевскому его статью «О централизации и самоуправлении», добавляя в том же письме от 12/24 февраля 1860 г. из Петербурга: «А статьи Ржевского все дельны и производят впечатление» (Тургенев. Письма. Т. 4. С. 32).</p>
        <p>Непосредственных отношений с Ржевским у Толстого практически не было: изредка информацию получали от др. родственников. О смерти Ржевского Толстой писал 30-31 марта 1885 г. Н. Н. Страхову: «Болел 4 дня, почти не страдал, был неверующий … последние слова его были: Ах, какое счастие! — Как это хорошо, что и добрым, и злым, и верующим, и неверующим, и умным, и глупым, и в жизни, и в смерти — и всем равно — всем благо, не правда ли?» (ПСПТС. 2. С. 678-679). Так, воспринимая на грани жизни и смерти человека состоявшимся в посвящении себя другим, Ржевский наконец вступил в диалог с Толстым и был понят. Умер в Москве, погребён на кладбище Симонова монастыря.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>