<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bargen_Isaak_I._3_826">Ба́рген Исаак И.</title>
        <title type="bibl">
          Великанова Н. П. Ба́рген Исаак И. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888031">
                  <name>Великанова Н. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="968">Ба́рген Исаак И.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ба́рген Исаак И.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bargen; 1857-1943) — корреспондент и адресат Толстого; меннонит, профессор, долгое время служил окружным надзирателем, попечителем школ округа Cottonwood в Маунтен Лэк штата Миннесота в США. В письме 2 января 1892 г. сообщал Толстому о том, что послал телеграфом деньги (200 долларов), собранные членами воскресной школы (выходцами из России) и предназначенные для фонда содействия голодающим России. В ответ Толстой писал из Москвы Баргену 14…22 января: «…мы глубоко благодарны за ту обильную помощь, которая приходит из вашей страны, и позвольте мне просить вас передать мою сердечную благодарность тем членам вашей воскресной школы, которые так щедро содействовали нашему фонду голодающих» (66: 141-142). 30 мая 1892 г., желая знать, дошли ли деньги по адресу и как «ими распорядились» (Толстой и США. С. 671), Барген направил второе письмо Толстому (оба письма Баргена сохранились в ОР ГМТ). Толстой на обороте листа с письмом собственноручно написал, что «деньги получены вовремя и очень быстро» (видимо, конспект для ответа Баргену). Когда был послан ответ, неизвестно.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>