<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bakhmetevy_3_834">Бахме́тевы</title>
        <title type="bibl">
          Зубкова Н. В. Бахме́тевы // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888052">
                  <name>Зубкова Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20257">Бахме́тевы</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бахме́тевы</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>Пётр Владимирович (1818-1896) и Александра Николаевна (рожд. Ховрина; 1823-1901) - московские знакомые Толстого. Салон Бахметевых, в квартире на Малой Дмитровке, был одним из самых популярных в Москве. После отставки с военной службы, в конце 1850-х гг., Толстой приехал в Москву. Его притягивала жизнь большого города, светские развлечения, умные разговоры. В среде литераторов его приняли как своего. Нередко он бывал с визитами у Бахметевых. Свидетельство тому - дневниковые записи 1856 г.: «Обедать опоздал к Бахметевой, чему очень рад…» (26 мая 1856; 47: 76); «Поехал с Васинькой к Бахметеву, которого не застал…» (27 мая 1856; 47: 76). П. В. Бахметев - богатый помещик, с 1862 г. предводитель дворянства Дмитровского уезда, владелец имения Шихова. Родители: В. П. Бахметев и Д. А. Нащокина. В 1849 г. женился на Александре Николаевне Ховриной.</p>
        <p>Бахметева Александра Николаевна получила хорошее домашнее образование, в 1830-е гг. она вместе с родителями уехала в Рим. Выйдя замуж за П. В. Бахметева, жила в основном в Москве, увлекалась литературной деятельностью, много занималась благотворительностью. Всю свою жизнь она посвятила изучению истории церкви. Бахметева-автор нескольких исторических и духовно-нравственных книг для народного и детского чтения. В этих дешёвых и популярных книгах были интересно и доступно изложены события библейской и церковной истории. Первая её книга, вышедшая в 1857 г., стала самой известной - «Рассказы для детей о земной жизни Спасителя и Господа нашего Иисуса Христа». Книга выдержала 12 изданий. В 1864 г. Бахметевой было присвоено звание почётного члена Общества любителей российской словесности. Бахметева ещё в Риме познакомилась с И. С. Тургеневым, позднее была близко знакома с семьями Аксаковых и Хомяковых.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>