<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ershov_Andrey_Ivanovich_2_247">Ершов Андрей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ершов Андрей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4996">Ершов Андрей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ершов Андрей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1834-1907) — севастопольский сослуживец Толстого. В 1858 г. вышел в отставку; жил в Петербурге; в том же году была издана книга его воспоминаний о севастопольской кампании. В 1860-е гг. участвовал в походах Д. Гарибальди на Рим. По возвращении в Россию занялся литературным трудом.</p>
        <p>31 октября 1857 г. в «Библиотеке для чтения» Толстой читал журнальную публикацию «Севастопольских воспоминаний артиллерийского офицера» Е.Р. Ш-ова (так подписал автор свои мемуары) — в дневнике запись: «Прочёл … Севастополь Ершова — хорошо». Более чем через 30 лет, 12 января 1889 г., Ершов приехал к Толстому в московский дом в Хамовниках и просил написать предисловие к готовящемуся у А.С. Суворина новому изданию его воспоминаний. На следующий день предисловие было написано, но Толстому оно не понравилось: «Писал очень усердно. Но слабо», — заметил он в дневнике, а 16 января решил написанное бросить. В начале февраля ещё раз начал писать, но «не пошло» (дневник 7 февраля). В эти дни Толстой обдумывал предисловие и 10 февраля «написал предисловие начерно». Во второй половине февраля и в начале марта снова и снова писатель возвращался к тексту предисловия, которое «разрасталось»; 10 марта в дневнике об этой работе впервые удовлетворённая запись: «порядочно». Через три дня в хамовническом доме был А.С. Суворин; ему Толстой прочёл только что написанное «Предисловие к книге А.И. Ершова…» и снова нашёл, что оно «совсем не хорошо». В те дни, зимой 1889 г., это сочинение так и не было закончено, и книга Ершова вышла в 1891 г. без предисловия Толстого. Впервые оно появилось в печати только в 1902 г. в издании «Свободного слова» в Англии — брошюра, изданная В.Г. Чертковым: Л.H. Толстой. «Против войны». В 1906 г. предисловие Толстого к книге Ершова «Севастопольские воспоминания артиллерийского офицера» было напечатано «Посредником» в брошюре «О войне» (в конце января 1909 г. эта брошюра была конфискована властями).</p>
        <p>Книга Ершова всколыхнула в памяти Толстого его собственные воспоминания о войне. «Я переживал с автором пережитое и мною 34 года тому назад», — писал он в предисловии и пояснял, что «пережитое это было и то, что описывает автор, — ужасы войны», и «то, чего почти не описывает автор, то душевное состояние», которое пережил он, когда совсем юным, почти мальчиком (Ершову было тогда 20 лет), оказался в осаждённом Севастополе. Переживания Толстого так свежи, так непосредственны и глубоки, что кажется, будто только вчера сам писатель ещё был в Севастополе и только что рассказал о своём Володе Козельцове в третьем севастопольском рассказе. И совсем не случайно это предисловие к воспоминаниям Ершова очень близко по своей сути к мыслям рассказа «Севастополь в августе 1855 года», а «душевное состояние» юного рассказчика, переданное Толстым, абсолютно перекликается с внут ренними ощущениями 17-летнего Володи Козельцова. «Только вчера, кажется, это было, когда он обновил офицерский мундирчик …. Вчера только генерал, начальник, говорил с ним серьёзно, как с равным, и ему так несомненно представлялась блестящая военная карьера. Вчера, кажется, только няня удивлялась на него, и мать умилялась и плакала от радости, целуя и лаская его, и ему было и хорошо, и стыдно…» «И вот он в Севастополе. И вдруг он видит, что что-то не то, что что-то делается не то, совсем не то». Он, «которого так любит мать, от которого не она одна, но и все так много ожидали хорошего», должен по приказу начальника идти «туда, где убивают и калечат людей. Начальник не отрицает того, что он — тот самый юноша, которого все любят и которого нельзя не любить, жизнь которого для него важнее всего на свете, он не отрицает этого, но спокойно говорит: “Идите, и пусть вас убьют”. Сердце сжимается от двойного страха, страха смерти и страха стыда, и, делая вид, что ему совершенно всё равно, идти ли на смерть или оставаться, он собирается, притворяясь, что ему интересно то, зачем он идёт, и его вещи, и постель. Он идёт в то место, где убивают», надеясь, что это кого-то другого убьют, но только не его. Он старается не думать. «Но нельзя не думать». «Как же это? Зачем это?» — один за другим встают вопросы.</p>
        <p>«“Да, я, именно я никому здесь не нужен. А если я не нужен, так зачем я здесь?” Нет ответа. “Так зачем же, зачем же я здесь?” — вскрикивает мальчик сам с собою, и ему хочется плакать. И нет ответа, кроме болезненного замирания сердца». Эта «страшная нравственная пытка» продолжалась семь месяцев. И юноша осознаёт, что в этом его участии в «общем деле» не было никакого подвига, что «погубили десятки тысяч людей», что Севастополь «отдан и флот потоплен», «и Россия уменьшилась», а он просто «был пушечным мясом». Как «что-то постыдное» вспоминает юноша эту войну, а вокруг слышит, что это «было великое историческое событие, что это была неслыханная в мире защита» и что он сам и такие, как он, — «герои из героев». «И вот сначала с удивлением, потом с любопытством мальчик прислушивается и теряет силу сказать правду — не может сказать против товарищей, выдать их; но всё-таки ему хочется сказать хоть часть правды, и он составляет описание того, что он пережил …. Он описывает своё положение на войне, вокруг него убивают, он убивает людей, ему страшно, гадко и жалко. … Вы чувствуете, читая, что вопросы жизни и смерти людей для него несоизмеримы с вопросами политическими. … Чувствуется, что автор знает, что есть закон Божий: люби ближнего и потому не убий, — который не может быть отменён никакими человеческими ухищрениями. И в этом достоинство книги. Жалко только, что это только чувствуется, а не сказано прямо и ясно». И далее Толстой, рассуждая, «что производит страдания и смерти войн» и что нужно делать, чтобы «уничтожить эти причины», приходил к выводу, что «страшны не страдания и смерть, а то, что позволяет людям производить их», что «не страдания, и увечья, и смерть телесную надо уменьшать, а увечья и смерть духовную. Не Красный крест нужен, а простой крест Христов для уничтожения лжи и обмана».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>