<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yanushkevich_F._4_2211">Янушкевич Ф.</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Янушкевич Ф. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20246">Янушкевич Ф.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Янушкевич Ф.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Янышкевич»; имя-отчество и годы жизни не установлены) — молодой сослуживец Толстого на Кавказе, юнкер. Упоминался в дневнике Толстого 1852-1854 гг.</p>
        <p>В первых упоминаниях о Янушкевиче сквозило, скорее, негативное отношение к юнкеру. 17 октября 1852 г. Толстой записал: «С утра принялся было писать, но бросил. После обеда Янышкевич мешал мне до вечера» (46: 145). И следующая запись, от 10 ноября, тоже передавала далеко не дружелюбный настрой Толстого по отношению к Янушкевичу: «Был на охоте с Николенькой, убил кота, обедал, сидел у Хилковского. Приехал Янушкевич, не рад ему» (46: 148). В это время Толстой упорно работал над первым военным рассказом, будущим «Набегом», обдумывал др. замыслы, в т.ч. «Кавказские очерки», «Роман русского помещика», и ему порой казались пустыми и лишними долгие разговоры с сослуживцами, хотя он не мог избежать и вовсе не избегал их. 14 ноября в дневнике записано: «Утром писал порядочно. Ездил верхом, вечером был Янушкевич и я, несмотря на то, что он глуп и [гадок] слово зачёркнуто. — Н. Б. низок, слишком откровенно разболтался с ним. Одиночество убивает меня» (46: 149). Последняя фраза объясняла многое: Л. Н. Толстой действительно чувствовал себя одиноким, когда Н. Н. Толстой уезжал из Старогладковской. Да и если был рядом, иногда казалось, что «он не любит и не понимает» младшего брата. «В нём страннее всего то, что большой ум и доброе сердце не произвели ничего доброго, — размышлял Толстой на страницах дневника. — Недостаёт какой-то связи между этими двумя качествами. Прекрасно сказал Япишка, что я какой-то нелюбимой. Именно так я чувствую, что не могу никому быть приятен, и все тяжелы для меня. Я невольно, говоря о чём бы то ни было, говорю глазами такие вещи, которые никому не приятно слышать, и мне самому совестно, что я говорю их» (46: 149). Эти мысли не покидали Толстого: «Надо привыкнуть, что никто никогда не поймёт меня, — продолжал он свои грустные размышления 17 ноября. — Эта участь, должно быть, общая всем людям, слишком трудным» (46: 149-150).</p>
        <p>В конце декабря был закончен и послан в Петербург в журнал «Современник» рассказ «Набег». А 1 января 1853 г. Толстой «выступил с дивизионом: весел и здоров» (46: 155). Всё начало нового года у него было вполне благодушное настроение, многие дневниковые записи заканчивались словами «весел и здоров», но работалось плохо. «Я охотно писал бы, — признавался сам себе Толстой, — но безалаберная жизнь мешает мне взяться за что-нибудь» (46: 156).</p>
        <p>Несколько изменилось и отношение к Янушкевичу. 11 января запись в дневнике: «Ничего не делал. Болтал с Янушкевичем и сказал ему о своём намерении уступить ему производство, ежели оно будет. Надо писать. Грустно!» (46: 156). Предстояло «производство» в офицеры. 16 января в дневнике записано: «Мне гадал Янушкевич и мне вышло перемена жизни, и действительно, это одно из лучших выражений моего желания. Действительно, моё счастие состоит в том, чтобы жить хорошо» (46: 156). Новые творческие замыслы овладевали писателем: начиналась работа над «Отрочеством», был задуман рассказ «Бал и бордель» («Святочная ночь»), продолжалось писание «Романа русского помещика»… Янушкевич помогал переписывать «Отрочество».</p>
        <p>Только через год, за несколько дней до отъезда с Кавказа, имя Янушкевича вновь появилось в дневнике Толстого: 16 января 1854 г. он записал: «Целый день Отрочество. Проснулся поздно, так как вчера писал до петухов. Янушкевич уже писал и Макалинский пришёл, только что я проснулся. … После обеда написал порядочно главу Дружба, “Начало дружбы”, глава XXVII окончательной редакции. — Н. Б., переправил Янушкевичево писанье, так что нынче Отрочество должно быть кончено…» (46: 228). В дальнейшем имя Янушкевича в сочинениях Толстого не упоминалось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>