<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sverchkov_Nikolay_Egorovich_2_574">Сверчков Николай Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Сверчков Николай Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20181">Сверчков Николай Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сверчков Николай Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1817-1898) — художник, один из самых известных художников-анималистов второй половины XIX в., учился в Академии художеств лишь два года (1827-1829) в раннем возрасте. Практически не имея художественного образования, он прославился своим мастерством в изображении лошадей. Изучать жизнь лошадей он имел возможность с детства: его отец служил в придворных конюшнях старшим конюхом и кучером. Прежде чем целиком посвятить себя искусству, Сверчков девять лет служил в Министерстве внутренних дел.</p>
        <p>Творческий путь художник начал как портретист («Автопортрет», «Ездок», «Итальянка с гитарой», «Портрет девицы Сверчковой»). Эти картины Сверчков послал в 1839 г. на академическую выставку, за них ему было присвоено звание свободного художника портретной живописи. Годом позже он решил оставить службу и посвятить себя живописи. Возможно, выбор направленности творчества художника подсказал заказ С.А. Яковлева написать его лошадей. «С тех пор я посвятил себя искусству, выбрав русский быт, наши охоты и путешествия по России», — писал впоследствии художник (цит. по: Стрельцов С. Н.Е. Сверчков. М., 1954. С. 5).</p>
        <p>С 1844 г. Сверчков участвовал в ежегодных академических выставках; в 1852 г. за картину «Помещичья тройка пересекает на всём скаку обоз, тянущийся на большой дороге» получил звание академика. В 1855 г. Сверчков — профессор. В это время художник приобрёл широкую популярность как мастер своего жанра не только в России, но и во Франции, где его картины пользовались успехом на выставках в парижских салонах. За картину «Возвращение с медвежьей охоты»</p>
        <p>(1863), приобретённую Наполеоном III, он был награждён кавалерским знаком ордена Почётного легиона.</p>
        <p>В 1864-1882 гг. Сверчков писал заказы императорского двора. Современники признавали его большим знатоком лошадей. За свою жизнь он посетил очень многие российские конные заводы, долгое время был художником самых знаменитых из них — Хреновского и Чесменского. Сверчков оставил целую галерею коннозаводских портретов, исполненных не только со всем знанием анатомии, но и со всей остротой характеристики. Портреты знаменитых российских рысаков его кисти несомненно представляют интерес и с художественной и с научно-зоотехнической стороны (многие находятся ныне в Музее коневодства в Тимирязевской сельскохозяйственной академии в Москве). Не удивительно, что Сверчков оказался одним из первых художников, откликнувшихся иллюстрациями на появление в 1886 г. повести Толстого «Холстомер», несмотря на то, что иллюстрация не была привычным для художника жанром. Да и иллюстрациями работы Сверчкова назвать в полном смысле нельзя: художник словно искал в литературе созвучия своему творчеству, так же как и раньше, когда в 1850-1860-е гг. обращался к тургеневским «Запискам охотника», выбрав из них наиболее близкие для себя сцены, создав рисунки к «Бежину лугу».</p>
        <p>В повести Толстого художника привлёк именно Холстомер. Все его работы на тему повести «портретного» свойства. Художник запечатлел Холстомера в разных состояниях. Он обращался к этому образу и в живописи и в скульптуре. Одно из самых последних произведений стареющего художника было навеяно повестью Толстого: большая картина «Холстомер и табун» (1891), по словам жены Сверчкова, была исполнена в одну ночь.</p>
        <p>Две самых первых акварели «Холстомер в молодости» и «Холстомер в старости» (1887) художник подарил Толстому: до сих пор они висят на стене верхней площадки парадной лестницы в хамовническом доме.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>