<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Petrov_Grigoriy_Spiridonovich_3_1354">Петро́в Григорий Спиридонович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Петро́в Григорий Спиридонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10725">Петро́в Григорий Спиридонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Петро́в Григорий Спиридонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. В. Курбский; 1867-1925) — посетитель Толстого; священник, лишённый сана, преподаватель, публицист-проповедник, журналист, военный корреспондент, общественный деятель, депутат 2-й Гос. думы. Петров был известен как автор статей, в которых излагал свои религиозные воззрения: «Евангелие как основа жизни» (1898), «Апостолы трезвости», «Божий путь: сборник статей», «Божьи работники: сборник статей», «Долой пьянство: сборник статей», «К свету» (1902), «Божий путь» (1904), «Церковь и общество» (1906) и др. Был редактором журнала «Друг трезвости» (1900-1901) и газеты «Правда Божья» (1906).</p>
        <p>Летом 1902 г. С. Н. Толстой рассказал в письме Толстому о том, какое впечатление производит на народ «книга священника Петрова» (вероятнее всего, «Святая Русь», вышедшая в сборнике «К свету» в Москве в 1902 г.). Толстой ответил, что Петрова он знает. «Всё бы было хорошо, что он говорит, если бы он не был священником» (ПТСБ. С. 464). 11 июня 1905 г. Д. П. Маковицкий записал: «О священнике Петрове. Кто-то сказал, что он хорошо пишет. Л. Н. заметил: “Нельзя это смешивать вместе: священничество и христианство”» (ЯПЗ. 1. С. 310). В 1907 г. Петров был запрещён в служении. Он изъявил желание встретиться с Толстым, о чём сообщил в письме 8 февраля 1908 г. Толстой на его письмо не ответил, но просил жену сделать это за него. Встреча состоялась в Ясной Поляне 24-25 февраля. 25 февраля Толстой написал H. Н. Гусеву о своём впечатлении от знакомства с Петровым: «Петров - не христианин». Сам Петров рассказал о встрече с Толстым в статье «У Л. Н. Толстого» (за подписью В. Курбский), опубликовал её в «Русском слове» (№ 62, от 14 марта). Критически отозвавшись о книге Толстого «Круг чтения», он, в частности, писал: «И Л. Толстой, как ни великий гений, но это гений старой, отживающей России. Гений России рабской, России крепостнической, России опекаемой». 15 марта 1908 г. у Толстых говорили об этой статье. Маковицкий записал: «За внешним почтением бесконечная далёкость духовная (внутренняя). Он вообще пишет, выступает не как литератор, революционер, а во имя высших (христианских) соображений, а тут, в этом фельетоне, пишет о Л. Н., что самосовершенствование не нужно. Л. Н. об этом фельетоне сказал, что это “нам практика в непротивлении”. Л. Н. вспомнил текст Евангелия, который сегодня читал с мальчиками, и по нему бы поступил с Григорием Петровым. Если бы был с ним наедине, сказал бы: “Напрасно вы так думаете о самом важном”, - сказал бы ему кротко; а если бы не внял, ушёл бы от него» (ЯПЗ. 3. С. 31). 28 августа того же года Петров опубликовал в газете «Новая Русь» заметку о Толстом «Из воспоминаний о Л. Н. Толстом» без подписи. Статья приурочивалась к восьмидесятилетию Толстого. Петров вошёл в «Комитет почина» (под председательством М. М. Ковалевского), организованный в Петербурге по случаю юбилея Толстого, и вместе с Л. Андреевым и С. Венгеровым написал «воззвание к чествованию» (ЯПЗ. 3. С. 32). Но в 1910 г. Петров вновь позволил себе выпад в отношении Толстого, опубликовав в «Русском слове» (26 ноября) статью «Торжество стыда», в которой описал посещение Толстого в феврале 1908 г. костромским крестьянином Я. И. Розовым, требовавшим от писателя передачи своей земли крестьянам. Творчество Петрова Толстой высоко не ценил («не из нутра пишет»). После Октябрьской революции 1917 г. Петров эмигрировал.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>