<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stakhovich_Mikhail_Aleksandrovich_2_608">Стахович Михаил Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Стахович Михаил Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13147">Стахович Михаил Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стахович Михаил Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1923) — близкий знакомый семьи Толстых; гос. и общественный деятель. Сын А.А. Стаховича (1827-1902) и О.П. Стахович (рожд. Ушаковой). Окончил училище правоведения. В 1880 г. был представлен Толстому князем Д.Д. Оболенским; с этого времени часто бывал в Ясной Поляне и в московском доме Толстых, особенно сдружился с С.Л. Толстым. В свою очередь и Толстой посещал Стаховича в Орле. В начале апреля 1886 г. в компании Стаховича и Н.Н. Ге-сына Толстой совершил пеший поход из Москвы в Ясную Поляну.</p>
        <p>Стахович не был чужд литературного творчества: писал стихи и кое-что печатал; делал переводы для «Посредника». Человек очень верующий и православный (часто посещал Оптину пустынь), он нередко спорил с Толстым по религиозным вопросам.</p>
        <p>В 1892-1895 гг. Стахович служил елецким уездным предводителем дворянства, с 1895 г. — орловским губ. предводителем дворянства. 24 октября 1901 г. на закрытии Орловского миссионерского съезда он произнёс речь в защиту свободы совести, имевшую большой общественный резонанс. Стахович обвинил государство и гражданскую власть в запрещении свободы совести в России, в том, что они без всякого права взяли на себя опеку над чуждой им областью — духом и верой.</p>
        <p>«Церковь Божию святотатственною рукой приковали мы к подножию власти суетной», — говорил он. Считая, что область совести и веры находится всецело в ведении церкви, а не государства, Стахович предложил миссионерскому съезду, во имя церкви, провозгласить и возбудить ходатайство «о необходимости свободы совести, о необходимости отмены всякой уголовной кары за отпадение от православия и исповедание иной веры» (54: 478).</p>
        <p>Речь Стаховича была перепечатана многими центральными и местными изданиями и вызвала массу откликов, в т.ч. со стороны представителей духовенства. Оппоненты Стаховича указывали, что его выступление, по сути, стало «обвинительным актом против государства, против целых столетий русского государственного отношения к церкви» и что оратор побуждал миссионерский съезд «к ходатайству о том, что составило бы фактическое отделение церкви от государства» (Московские ведомости. 1901. № 268).</p>
        <p>Естественно, речь Стаховича привлекла внимание Толстого, хотя в целом отношение его к этому выступлению было скептическим. Его дочь М.Л. Оболенская сообщала: «Папа говорит, что на него эта речь произ-водит впечатление, что человек доказывает и бьётся доказать, что дурно откусывать у людей носы или ослеплять своих братьев. Это так несомненно, что и доказывать этого нельзя» (34: 586). Откликом Толстого стала его статья «О веротерпимости», опубликованная сначала в 1902 г. за границей, а в 1906 г. напечатанная и в России.</p>
        <p>В 1904-1905 гг. во время Русско-японской войны Стахович работал на маньчжурском фронте уполномоченным по санитарной части. В 1905 г. был одним из деятельных организаторов партии «Союз 17 октября» (октябристов). Избирался депутатом в I и II Гос. думу. В 1907 г. Стахович был избран от Орловского земства членом Гос. совета и оставался на этой должности вплоть до революции. В 1913 г. он опубликовал на английском языке статью «The question of Tolstoy’s posthumous works» (The Russian Review. 1913, may). Вместе с M.M. Ковалевским и В.И. Срезневским был основателем Толстовского музея в Петербурге.</p>
        <p>В мае 1917 г. Стахович Временным правительством был назначен генерал-губернатором Финляндии, а в августе 1917 г. — послом в Испании. Октябрьская революция застала его уже в Мадриде. Больше на родину он не вернулся: жил в Париже и близ Марселя. Умер в городке Экс в Провансе.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>