<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gintsburg_Ilya_(eliash)_Yakovlevich_2_175">Гинцбург Илья (элиаш) Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Гинцбург Илья (элиаш) Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3365">Гинцбург Илья (элиаш) Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гинцбург Илья (элиаш) Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1939) — скульптор. Родился в г. Гродно в бедной многодетной семье. Детство прошло в г. Вильно (совр. Вильнюс). Родители готовили сына в раввины, но он всё свободное время занимался вырезыванием фигурок из камня. В 1871 г. работы мальчика привлекли внимание приехавшего в Вильно скульптора М.М. Антокольского, который взял Гинзбурга с собой в Петербург, в свою студию. В 1878 г. юный выпускник 2-го Петербургского реального училища поступил в Академию художеств. Наставниками его, а потом и друзьями стали Антокольский, В.В. Стасов, И.Е. Репин. Личность скульптора, его мировоззрение складывались и под влиянием членов Товарищества передвижных художественных выставок. В 1886 г. Гинибург окончил Академию со званием классного художника I степени.</p>
        <p>С детства будущего скульптора привлекало изображение близкой ему народной жизни, реальной действительности. Он стал сторонником идейного реалистического искусства. В числе первых «послеакадемических» работ — живые, правдивые, исполненные юмора, экспрессии и теплоты скульптурные образы детей из народа: «Мальчик, собирающийся купаться», «Сказка», «Заноза», «На качелях», «Волк идёт!»…</p>
        <p>По настойчивой просьбе Стасова тогда же скульптор начал работу над портретами известных деятелей русской культуры. Незадолго до смерти, в 1905 г. критик писал Гинцбургу: «Только что нагрянула теперь в Петербург почти вся русская современная интеллигенция. Скоро она или разбежится, исчезнет, завязнет, побледнеет, сократится, или же — будет похватана и исчезнет. Лови, лови, художник, фортуну, катящуюся мимо на круглом колесе!.. Пусть будет целая галерея бюстов или статуэток, но… скорей, скорей, скорей, скорей, скорей!.. Таково моё завещание и жест в дорогу!» (Скульптор Илья Гинцбург. Воспоминания, статьи, письма. Л., 1964. С. 7). Гинцбург создал с натуры бюсты и статуэтки А.К. Глазунова, М.М. Антокольского, А.Г. Рубинштейна, В.В. Верещагина, Н.А. Римского-Корсакова, И.Е. Репина, П.И. Чайковского, М. Горького, Ф.И. Шаляпина. И.К. Айвазовского, И.И. Шишкина, Д.И. Менделеева, В.С. Соловьёва… По проектам Гннцбурга выполнены памятники А.С. Пушкину (Днепропетровск, 1901 г.), Н.В. Гоголю (Сорочинцы, 1911 г.), М.Ю. Лермонтову (Пенза, 1892 г.)… Он автор надгробий на могилах Стасова, Антокольского, М.П. Мусоргского…</p>
        <p>С 1911 г. Гинцбург — академик скульптуры, позднее — профессор Академии художеств. После революции 1917 г. — автор работ, связанных с революционной тематикой, в т.ч. портретов В.И. Ленина, Ф. Энгельса…</p>
        <p>Гинцбург работал в станковой и монументальной скульптуре. В большинстве его произведений непосредственное впечатление от натуры преобладает над её характеристикой, психологической углублённостью образа. Главная черта работ скульптора — документальная точность внешних примет в момент позирования: элементов одежды, окружающей обстановки, характерной позы, черт внешности. Это своеобразные «скульптурные фотографии», в которых автор не задавался целью выразить внутренний мир персонажа, а старался правдиво передать внешние его черты, сиюминутное выражение… В какой-то мере такой подход к модели можно объяснить свойствами личности самого Гинцбурга. Человек застенчивый, он, не имея возможности долго наблюдать и изучать характер человека, часто лепил модель с невыгодной для себя позиции, тогда как для статуэтки надо наблюдать натуру с разных сторон; во время сеансов он не мог попросить человека принять ту позу, которую наметил для своей скульптуры.</p>
        <p>Гинцбург стал первым скульптором-профессионалом, обратившимся к образу Толстого. Серия его работ, посвящённых Толстому, — самая интересная. Он часто бывал и работал в Ясной Поляне; для него Толстой — «гений-мудрец», «живая восприимчивая натура», «неустанно напряжённо мыслящая». Разговоры с Толстым об искусстве оказали огромное влияние на творческую манеру скульптора, помогли, по его словам, уяснить представления о природе творчества и задачах искусства. В Ясной Поляне он сумел сделать с натуры четыре статуэтки, два бюста, барельефы и несколько рисунков.</p>
        <p>Впервые Гинцбург приехал в Ясную Поляну в начале июня 1891 г. В этот приезд он вылепил бюст Толстого и статуэтку (писатель сидит за столиком на низком табурете, поджав под себя ногу, склонив голову, пишет). Бюст Толстого работы Гинцбурга в 1897 г. выставлялся в Венеции; Стасов считал ею «лучшим бюстом Льва Николасвича». Сам Толстой не всегда хвалебно отзывался об этой работе. В 1897 г. скульптор вылепил вторую статуэтку: Толстой в подпоясанной блузе стоит, опираясь правой рукой на трость, левую засунув за ремень. В 1903 г. по фотографиям и по памяти был сделан скульптурный набросок. Толстой сидит в кресле, положив ногу на ногу; в правой руке на коленях — раскрытая книга. Потом Гинцбург уже дорабатывал статуэтку с натуры: позируя, Толстой читал домашним и гостям рассказ «После бала». Статуэтка так и осталась неоконченной, но по этому этюду скульптор в 1908 г. вылепил большую статую — одно из лучших скульптурных изображений писателя. Много лет работая над образом Толстого, Гинцбург оставил целую серию его портретов разных лет, точно и выразительно передающих характерные черты внешности, позы и в целом многоликость образа писателя. Многие работы Гинцбурга находятся в ГМТ.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>