<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Luiza_5_2275">Луиза</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Луиза // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8083">Луиза</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Луиза</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870–1947) — герцогиня Австрийская и Тосканская, наследная принцесса Саксонская. Родилась в Зальцбурге; отец – герцог Тосканский Фердинанд IV, мать – принцесса Алиса Бурбон-Пармская. К герцогине Луизе сватались принц Педро Август Саксен Кобург-Готский, приходившийся внуком бразильскому императору Педро II, и Болгарский князь Фердинанд, но оба получили отказ. В 1891 году она вышла замуж за наследного принца Саксонского Фридриха Августа. В браке родилось семеро детей, однако семью это не спасло. Невестку невзлюбил собственный свёкор – Саксонский король Георг, который, после того как муж Луизы стал наследником престола, начал плести интриги против невестки и хотел отправить её в дом для умалишённых. В декабре 1902 года Луиза, узнав об этом, сбежала в Швейцарию с учителем своих детей г. Жироном. Побег Саксонской принцессы вызвал широкий общественный резонанс, распространились слухи, будто бы на такой шаг её толкнули сочинения Л. Н. Толстого. О Луизе и её поступке сам писатель узнал из письма англичанина Майкла Моррисона от 1 февраля (по новому стилю) 1903 года, в котором тот рассказал о судьбе принцессы. В нём же корреспондент Толстого сообщал, что Луиза в частной беседе с его другом призналась, будто бы «сочинения Толстого имели огромное влияние на её мировоззрения». Но сам Моррисон был убеждён, что ни в одном произведении писателя нет ни «слова, которое могло бы оправдать или извинить эгоистический поступок принцессы» (цит. по: 74; 29), и просил Толстого подтвердить это, высказав своё мнение о том, что сделала Луиза. 28 января (по старому стилю) 1903 года Лев Толстой ответил своему корреспонденту: «Я не хочу осуждать поведение несчастной женщины, о которой вы писали мне. Сказано: не судите, да не судимы будете. Я только утверждаю, что во всём, мною когда-либо написанном, нет ни одного слова, которым можно было бы оправдать подобное поведение. Я исповедую христианское учение, которое требует от нас прежде всего, чтобы мы жертвовали нашими наслаждениями, нашим счастьем ради блага ближнего. В данном же случае произошло как раз противоположное. Эта женщина пожертвовала спокойствием и счастьем не только своего мужа и своего свёкра, но и в особенности детей своих, из которых старший сын должен безумно страдать и будет страдать всю жизнь от позора матери, пожертвовавшей всем ради удовольствия беспрепятственного сожительства с обворожительным г. Жироном. Таков мой взгляд на эту грязную историю, которой напрасно занимается весь мир» (74; 29). Очень скоро Толстой пожалел, что высказался о поступке несчастной женщины столь резко. Он боялся, что в его словах звучит явное осуждение её поведения. Такие мысли были высказаны им в письме к В. Г. Черткову от 3 февраля (по старому стилю) 1903 года: «Я с неделю тому назад получил от некоего г-на Michael Morrison’a из Берлина письмо <…> Я был в дурном расположении, слаб, и потому продиктовал дочери Маше ответ, копию с которого тоже посылаю вам. Я хотел пересмотреть и поправить это письмо, но Маша отослала его, и с тех пор я постоянно вспоминаю то, что написал в этом письме, и мучаюсь мыслью о том, что я поступил очень дурно, написав это письмо, и что оно может очень несправедливо оскорбить женщину, о которой я пишу. Если бы это моё дурное письмо было напечатано <…> то, пожалуйста, переведите это моё письмо к вам и напечатайте его в английской газете. Я очень сожалею о том, что я необдуманно высказал в письме к г-ну Morrison. Я знаю всю жестокость и могущество того соблазна, которому подпала несчастная принцесса, знаю то временное ослепление и забвение всех высших требований души, какие оно производит, и потому я, исполненный грехов, не могу и подумать о том, чтобы бросить камень в страдающую женщину. Если письмо моё к Моррисону будет напечатано и попадёт на глаза принцессе, я прошу её простить меня за жестокие и необдуманные слова. Я не только не осуждаю её, но всей душой сочувствую её страданиям и желаю ей избавления от того наваждения, которое овладело ею, и того успокоения, которое всегда возможно для человека, верующего в Бога и обращающегося к Нему» (88; 287). 28 февраля (по новому стилю) Чертков уведомил Толстого, что перевёл это письмо на английский язык и отправил его в редакции нескольких английских и американских газет. Между тем, 3/16 февраля 1903 года Лев Толстой повторно обратился к Майклу Моррисону с настоятельной просьбой «не публиковать» в периодических изданиях того письма, в котором он выразил своё отрицательное отношение к поступку кронпринцессы Саксонской. Он «сожалел, что написал это письмо» и подчёркивал, что «не имеет нравственного права» осуждать её «и как человек, стремящийся жить согласно христианскому учению, не должен был этого делать» (74; 33–34). Но Моррисон всё же отдал первое письмо Толстого в редакцию американской газеты «New-York World», которая в начале февраля и опубликовала его, а впоследствии его текст как в оригинале, так и в переводе, был растиражирован многочисленными печатными изданиями и разошёлся по всему миру. 12 февраля (по старому стилю) 1903 года Толстой записал в дневнике: «Письмо о Саксонской принцессе напечатано, и мне очень жалко» (54; 155). Писатель не напрасно жалел об этом, поскольку эта публикация вызвала критику в его адрес, и ему пришлось ещё не раз объяснять не только обстоятельства появления своего письма в печати, но своё истинное отношение к принцессе. 20 февраля (по новому стилю) 1903 года сотрудник немецкой газеты «Berliner Tageblatt» Гефкер жёстко раскритиковал письмо Толстого к Моррисону, доказывая, что кронпринцессе Луизе Саксонской пришлось оставить мужа и детей, и просил писателя-мыслителя «смягчить приговор», который, вопреки его воли, «подхватывается скверными газетами с лукавым злорадством» (цит. по: 74; 42). Ответное письмо от 28 февраля (по старому стилю) Лев Толстой, который был вынужден снова излагать причины публикации своего письма Моррисону о Луизе, заканчивал словами: «Благодарю вас за ваше письмо и ещё раз говорю, что я как человек, который стремится жить по завету Христа, не чувствую себя в праве бросить камень в несчастную женщину и очень сожалею о моем нехристианском письме. Предоставляю вам распорядиться настоящим письмом по вашему усмотрению» (74; 42). Мнение Льва Толстого о поступке Саксонской кронпринцессы, выраженное в первом письме к Моррисону, вызывало осуждение и среди соотечественников писателя. 19 февраля (по старому стилю) 1903 года он получил от неизвестной корреспондентки из Харькова письмо следующего содержания: «Граф! Прочитавши в газетах ваше письмо относительно кронпринцессы Саксонской Луизы, письмо, в котором вы говорите, что исповедуете христианское учение, я осталась в недоумении: как вы можете говорить таким ироническим и гордо презрительным тоном о несчастной женщине, и так уже поплатившейся и глубоким страданием искупающей свой проступок. Вы говорите: "не судите да не судимы будете", и тут же произносите свой суд, суд фарисея над мытарем: "Благодарю тебя, что я не таков, как мытарь сей", забывая, что Христос, которого вы так чтите, сказал бы в таком случае: "Кто без греха, брось в неё первый камень". Если вы удостоите разрешить моё недоумение, прошу поместить ответ в одном из №№ "Южного Края". Впрочем, ответ я получить не рассчитываю, так как ответом может и должно быть ваше самообвинение в нелогичности, по меньшей мере, а этого вы не сделаете... из самолюбия» (цит. по: 74; 51). 23 февраля (по старому стилю) того же года Толстой вместе с этим письмом отправил в редакцию газеты «Южный край» свой комментарий, в котором ещё раз объяснил всю нелепость сложившейся ситуации: «История моего письма о принцессе следующая: получив из Берлина письмо англичанина <Моррисона – С. А.>, спрашивавшего меня о том, насколько может быть справедливо то, что на поступок принцессы могли повлиять выраженные мною взгляды, я в дурную минуту продиктовал моей дочери свой ответ. Обыкновенно дочь моя даёт мне просмотреть отправляемые письма, и я намеревался пересмотреть, исправить или вовсе уничтожить это письмо. Но случилось так, что письмо было отправлено вместе с другими; это было мне так неприятно, что я вскоре после этого написал моему другу Черткову в Англию, что в случае напечатания моего письма, чего я не ожидал, но что всё-таки могло случиться, я прошу его напечатать моё письмо к нему, в котором я признаю письмо берлинскому корреспонденту грубым, жестоким и нехристианским. После этого я получил письмо от некоего саксонца <от Гефкера – С. А.>, который точно так же, как и харьковская корреспондентка, совершенно справедливо упрекал меня в нелогичности и, главное, грубости и жестокости моего письма, и ещё такого же содержания открытое письмо в "Petersburger Zeitung". Саксонцу я ответил, описав ему те обстоятельства, при которых появилось письмо, и выразил в нём своё раскаяние в том, что допустил себя хотя бы в частном письме высказать такие жестокие и нехристианские суждения о несчастной женщине; притом предоставил ему право, если он найдёт это нужным, опубликовать моё письмо к нему. До сих пор, сколько мне известно, ни в английских, ни в немецких газетах не появилось ни моё письмо Черткову, ни саксонцу, и потому, пользуясь случаем письма харьковской корреспондентки, я прошу вас, г. редактор, напечатать это моё письмо в вашей газете» (74; 50–52). Тогда же, 19 – 20(?) (по старому стилю) февраля Лев Толстой писал своему старшему брату, Сергею Николаевичу: «Я обидел принцессу и жалею и написал письмо, что жалею» (74; 44). Желая поддержать близкого человека, оказавшегося в столь неприятной и щекотливой ситуации, 20 февраля (по старому стилю) 1903 года тот писал в Ясную Поляну из своего имения Пирогово: «Мы, конечно, всё это время говорили о принцессе и сегодня утром, в день получения твоего письма, думали о том, как тебе должно было быть мучительно, что тебя хотят люди делать ответственным за свои поступки, и вполне понятно, что это может самого вполне собой владеющего человека раздражить, и я вспомнил о том монахе, который каялся на духу в том, что он на Страстной неделе съел яйца, и винил в этом чёрта, который уверял, что он не только его этому не учил, но у него учился, как печь яйца на свечке. Конечно, смешно даже подумать о том, что чем-нибудь тобой написанным ты мог побудить принцессу сделать то, что она сделала. Но, к несчастию, люди умеют всё перетолковывать навыворот» (ПТСБ С. 467– 468). Шумиха вокруг имени принцессы Луизы принесла Льву Толстому немало хлопот и огорчений. О дальнейшей её судьбе известно следующее: в феврале 1903 года она развелась со своим супругом – наследным принцем Фридрихом Августом; с сентября 1907 года состояла в браке с итальянским музыкантом Энрико Тозелли, в 1908 году у них родился сын. В 1911 из печати вышла книга её воспоминаний «История моей жизни». Скончалась Луиза Тосканская в 1947 году в Брюсселе. Урна с её прахом хранится в немецком городе Зигмарингене.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>