<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Alekseev_Petr_Semenovich_3_790">Алексе́ев Пётр Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Алексе́ев Пётр Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="264">Алексе́ев Пётр Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алексе́ев Пётр Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1849-1913) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого; врач, автор работ по акушерству и книги «Первая помощь и уход за больными. Общедоступные сведения» (М., 1885). Со второй половины 1880-х гг. писал о вреде алкоголизма. В 1889-1894 гг. состоял помощником врачебного инспектора в Чите, затем до конца жизни на той же должности в Риге. Написал ряд популярных книг и статей о пьянстве: «О вреде употребления крепких напитков». М. 1888; «Чем помочь великому горю? Как остановить пьянство?» М., 1888; «Вино и здоровье» (1895); «Алкоголизм» (1898); «Терапия алкоголизма». СПб., 1899; «Вино для человека и его потомства - яд». М., 1888 (без автора) и др.</p>
        <p>Алексеев познакомился с Толстым весной 1887 г. В том же году он ездил в США и Канаду, а вернувшись из Америки, опубликовал в «Московских ведомостях» статью «Успех в борьбе с пьянством» (1887. № 336 от 6 декабря) и издал книгу «По Америке. Поездка в Канаду и Соединённые Штаты» (1888). Тогда же он поделился с Толстым идеей организовать в России «Общество трезвости», что с энтузиазмом воспринял писатель. Общество под названием «Согласие против пьянства» было основано Толстым в Москве в декабре 1887 г.</p>
        <p>В начале 1890 г. Алексеев закончил новую статью об алкоголизме, об истории этой страшной для России проблемы. 9 апреля 1890 г. Толстой писал С. А. Рачинскому: «У меня лежит прекрасная статья доктора Алексеева: история борьбы против пьянства; и мне очень хочется написать к ней предисловие. Разумеется, это для образованного класса. Образованный-то класс в этом отношении очень необразован. Но всё не успею. Дел набирается перед смертью обратно пропорционально квадрату расстояния» (65: 75).</p>
        <p>Задуманное предисловие «к Алексееву» выросло в статью «Для чего люди одурманиваются?». Под статьёй дата: 10 июня 1890 г. Толстой просил А. С. Суворина в «Новом времени» напечатать статью Алексеева, чтобы «просветить большое количество наших невежественных читателей о том, что сделано и делается по этому вопросу в Европе и Америке, а статья вполне достигает этого» (64: 335). В «Новом времени» статья Алексеева напечатана не была и впервые появилась в виде отдельной брошюры с предисловием Толстого «Для чего люди одурманиваются?» в издании журнала «Русская мысль» под заглавием «О пьянстве» (М., 1891). Несколько позднее статья Толстого вышла отдельной брошюрой в издании «Посредника».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>