<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rimskiy-Korsakov_Nikolay_Andreevich_2_546">Римский-Корсаков Николай Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Вайдман П. Е. Римский-Корсаков Николай Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888029">
                  <name>Вайдман П. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11707">Римский-Корсаков Николай Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Римский-Корсаков Николай Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1908) — композитор, член балакиревского кружка («Могучей кучки»), с 1872 г. профессор Петербургской консерватории, руководитель Бесплатной музыкальной школы (1874-1880), помощник управляющего Придворной певческой капеллой (1883-1893), с 1885 г. художественный руководитель и дирижёр Русских симфонических концертов; автор 15 опер (в т.ч.</p>
        <p>«Снегурочка», «Садко», «Царская невеста», «Сказание о невидимом граде Китеже», «Золотой петушок»), симфонических произведений (в т.ч. «Шехерезада», «Испанское каприччио»), романсов и др.; среди учеников Римского-Корсакова — А.К. Лядов, А.К. Глазунов, А.С. Аренский, А.Т. Гречанинов, И.Ф. Стравинский.</p>
        <p>Римский-Корсаков происходил из древнего дворянского рода, из которого вышли многие известные мореплаватели. Сам будущий композитор тоже учился в Морском кадетском корпусе. С детства у него проявились незаурядные музыкальные способности, но профессионального музыкального образования он не получил. Среди первых и главных учителей его на композиторском поприще был М.А. Балакирев, композитор, дирижёр. Трёхлетнее дальнее плавание позволило Римскому-Корсакову довольно усидчиво заняться композицией. По возвращении из путешествия он представил Балакиреву свою первую симфонию, которая была исполнена в одном из концертов и имела большой успех.</p>
        <p>В своём творчестве Римский-Корсаков воплотил образы русской природы, многие страницы его творчества посвящены истории России. Мастер оркестрового письма и оперный композитор, он в совершенстве владел искусством передавать в звуках краски морской стихии, пейзажные картины, сказочные сюжеты. В его музыке широко использованы различные слои русского фольклора, от древних напевов, в т.ч. былинных, до городских песен, мелодии русского православного песнопения. Вся эта звуковая культура окружала его с детства, в древнем Тихвине: там родительский дом находился совсем рядом со знаменитым Тихвинским монастырём.</p>
        <p>Будучи по своим музыкальным пристрастиям ближе к европейской романтической музыке и несмотря на привязанность к русской народной музыке, Толстой был равнодушен к оперным и симфоническим программным произведениям композиторов «Могучей кучки», написанным на определённые литературные сюжеты. Порой он просто их не знал в полной мере, в т.ч. и сочинения Римского-Корсакова.</p>
        <p>Единственная личная встреча двух художников состоялась в Москве, в хамовническом доме 3 января 1898 г. Толстого посетили тогда В.В. Стасов, Н.А. Касаткин, В. Матэ, И.Я. Гинцбург, Н.А. Римский-Корсаков с женой. Во время встречи между Толстым и Римским-Корсаковым разгорелся ожесточённый спор об искусстве, музыке Вагнера и о трактате писателя «Что такое искусство?». Стасов рассказывал в письме брату Д.В. Стасову, что спор был «громадный, прегромадный» (Лев Толстой и музыка. С. 176), который едва не закончился ссорой. С.А. Толстая записала в дневнике: «Были разговоры об искусстве очень горячие и громкие. Стасов молчал, Л.Н. кричал, а Римский-Корсаков горячился, отстаивая красоту в искусстве и развитие для понимания его» (ДСАТ. 1. С. 337). Хотя Римский-Корсаков весьма реалистично и трезво оценивал творчество и эстетические взгляды Вагнера, которые не принимал Толстой, они должны бы были в этом вопросе найти общий язык. Ведь Римский-Корсаков считал, что «Вагнер гениальный человек и великий музыкант, это правда, но вагнеризм есть явление болезненное, ненормальное и нежелательное» (цит. по: Лев Толстой и музыка. С. 31). Тем не менее, как писал Стасов, композитор так Толстого «рассердил и окислил под конец вечера, этак у 1 часу ночи, после самых мирных, кротких, дружеских бесед и рассказов из автобиографии, что вдруг Лев Толстой сказал» его жене: «Нет, ничего, вы меня ничуть не утомили и не обеспокоили, но я рад, что сегодня собственными глазами видел мрак» (Стасов В.В. Письма к родным: В 3 т. Т. III. Ч. 1. М., 1962. С. 202-203). На следующий день Толстой записал в дневнике: «Нынче уже четвёртое. Мне немного лучше. Хочется работать. Вчера Стасов и Римский-Корсаков, кофе, глупый разговор об искусстве».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>