<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Aleksandra_Andreevna_2_635">Толстая Александра Андреевна</title>
        <title type="bibl">
          Петровская Е. В. Толстая Александра Андреевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888106">
                  <name>Петровская Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13812">Толстая Александра Андреевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстая Александра Андреевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1817-1904) — двоюродная тётка Толстого, дочь графа А.А. Толстого, младшего брата деда Толстого Ильи Андреевича, камер-фрейлина императорского двора, долгие годы была другом Толстого. Их переписка продолжалась 47 лет.</p>
        <p>Графиня А.А. Толстая принадлежала к высшему кругу русской аристократии. Её отец с 1826 г. служил при дворе; должность советника Царскосельского дворцового правления он получил благодаря В.А. Жуковскому. Сама А.А. Толстая дружила с младшей дочерью Н.М. Карамзина Лизой. Отрочество и юность её прошли в Царском Селе, «под знаком Пушкина»: девятилетней девочкой она танцевала с поэтом на домашнем балу. Это событие стало для неё знаковым — с него А.А. Толстая начинает повествование о своей жизни в «Воспоминаниях». На петербургских балах и в салоне Карамзиных она встречалась с Лермонтовым. Дружеские и родственные отношения связывали семью Толстых и с кругом людей искусства: двоюродным братом А.А. Толстой был Ф.П. Толстой, вице-президент Академии художеств.</p>
        <p>А.А. Толстая получила домашнее образование, имела успех в петербургском свете: она владела тремя европейскими языками, увлекалась рисованием и музыкой, обладала красивым голосом, прекрасно пела. После смерти отца она получила высокое назначение — стала фрейлиной дочери Николая I великой княжны Марии Николаевны и в 1846 г. поселилась в верхнем этаже Мариинского дворца. С этого момента судьба её оказалась навсегда связанной с императорским домом. В 1866 г. она заменила А.Ф. Тютчеву на посту воспитательницы единственной дочери Александра П великой княжны Марии Александровны и с этого времени до последних лет жизни жила в Зимнем дворце; в свите императора бывала на приёмах дипломатического корпуса, наблюдала королей, посланников иностранных государств.</p>
        <p>Прожив долгую жизнь (86 лет), А.А. Толстая стала свидетельницей царствования четырёх российских императоров: Николая I, Александра II, Александра III, Николая II. Находясь рядом с членами царской семьи, преданно служа им, она наблюдала изнутри не только их домашнюю (порой драматическую) жизнь, но и трагические моменты русской истории. Свои впечатления и размышления о придворной жизни и событиях русской истории она изложила в мемуарах «Печальный эпизод из моей жизни при дворе», которые после её смерти хранились в собрании рукописей Зимнего дворца (опубликованы в 1993 г). В центре Записок — драматические события последних лет жизни Александра II.</p>
        <p>А.А. Толстая была глубоко верующим человеком, главным смыслом её жизни было служение — близким и дальним. Не имея своей семьи, она нежно любила приёмную дочь брата Ильи Пашеньку и тяжело пережила её раннюю смерть; занималась благотворительностью: была попечительницей «Дома милосердия для несовершеннолетних девушек, имевших несчастие впасть в порок» (обитательниц этого приюта она называла своими «Магдалинами»), посещала больницы для бедных, тюрьмы, хлопотала за политических заключённых. Вместе с тем до конца жизни она оставалась придворной дамой, была принята в самых высоких кругах. Путешествуя по Европе, она в Германии встречалась с Бисмарком, в Англии обедала с королевой Викторией, в Париже посещала приёмы Наполеона III. Она пользовалась большим уважением в царской семье и после окончания службы при дворе в 1874 г. была отмечена высшей наградой — принята в число дам императорского ордена Святой Екатерины и получила пожизненное право занимать покои в бельэтаже Эрмитажного дворца.</p>
        <p>На склоне лет А.А. Толстая много занималась литературным трудом. Поддерживала дружеские связи со многими русскими писателями, хранила их письма. Почти 20 лет продолжалась её дружба и переписка с И.А. Гончаровым, И.С. Тургенев навещал её во время своих приездов в Петербург из-за границы. Огромное впечатление на неё произвело знакомство с Ф.М. Достоевским, состоявшееся за три недели до его смерти. Но самые тесные, глубокие и порой драматические отношения связывали её с Толстым.</p>
        <p>Первое их знакомство произошло в ноябре 1855 г. (по возвращении Толстого из Севастополя), а дружба началась весной 1855 г., когда они встретились в Швейцарии, на берегу Женевского озера. Толстой впервые путешествовал по Европе, Александрин (так звали А.А. Толстую близкие) сопровождала на отдыхе великую княжну. А.А. Толстая была старше племянника на 11 лет, и потому он в шутку называл её «бабушка»; при этом был всерьёз увлечён, почти влюблён, восхищался ею: «Прелесть Александрин, отрада, утешенье. И не видал я ни одной женщины, доходящей ей до колена» (47: 160). Их сближало многое: общая «толстовская порода», стремление к нравственному совершенствованию, любовь к простоте и правде. «Несмотря на различие воспитания и положения, у нас была одна общая черта в характерах, — писала А.А. Толстая в «Воспоминаниях». — Мы были оба страшные энтузиасты и аналитики, любили искренно добро…» «С какою наивностью мы оба верили тогда в возможность сделаться в один день другим человеком — преобразиться совершенно, с ног до головы, по мановению своего желания» (ПАТ. С. 7, 6).</p>
        <p>Дни, проведённые с А.А. Толстой в Швейцарии, в кругу близких ей людей, стали для Толстого, по его собственному признанию, по-настоящему счастливыми. Толстой прибыл в Швейцарию из Парижа на Пасху 28 марта, провёл поэтическую бессонную лунную ночь у открытого окна, случайно открытая им в номере гостиницы книга оказалась Евангелием — всё это показалось ему чудесным предзнаменованием. Впечатления швейцарских дней с их весной, Пасхой, Евангелием и верой, любовным единением людей, детской радостью жизни стали в дальнейшем сквозными мотивами переписки Толстого и А.А. Толстой. Он называл Александрин «лучшей женщиной во всём мире», «милой покровительницей души» (60: 288, 284), считал её воплощением самоотверженности и любви. Символом этих качеств стал для него подарок А.А. Толстой — гравюра с «Мадонны» Рафаэля, которая заняла своё постоянное место над рабочим столом писателя в Ясной Поляне.</p>
        <p>В дальнейшем Толстой встречался со своей «придворной тётушкой» нечасто: в редкие наезды в Петербург, иногда в Москве, иногда свидание происходило на вокзале (как в 1889 г., когда она ехала с царской семьёй в Крым), дважды она приезжала в Ясную Поляну — посмотреть на семью Толстого и на свою крестницу Сашу. Неоднократно Толстой обращался к А.А. Толстой с просьбами о помощи — и она всегда делала всё, чтобы их выполнить. В 1879 г., собирая материалы к роману о декабристах, он просил её узнать о возможностях допущения к «подлинному делу» 14 декабря в архиве 3-го отделения, позже, набрасывая планы романа из XVIII в., — к архиву секретных документов времён Петра I и Анны Иоанновны; в 1870-1880-е гг. через неё просил царя за старообрядцев, за арестованных и ссыльных революционеров. Она защищала Толстого перед Александром III от нападок тех, кто требовал «принять меры» к непокорному графу, убеждала царя дать разрешение на печатание «Крейцеровой сонаты». Толстая живо интересовалась литературной работой племянника, присутствовала на чтениях его новых произведений (в 1856 г. — «Двух гусаров»; в 1887 г. — «Власти тьмы»), делилась в письмах впечатлениями от его новых романов, порой делая шутливые замечания («Васеньку Весловского не следовало высылать так бесцеремонно» — ПАТ. С. 282). В 1903 г., незадолго до смерти, откликнулась на просьбу Толстого, работавшего на «Хаджи-Муратом», поделиться воспоминаниями о Николае I и его окружении, прислала ему некоторые документы, относящиеся к Николаевской эпохе. Все эти и другие детали отразились в «Воспоминаниях» и в переписке с Толстым.</p>
        <p>«Воспоминания» были закончены в 1899 г. Образ Толстого предстаёт здесь неоднозначным. «В нём дорог мне был не знаменитый писатель, а человек и друг» (ПАТ. С. 34), — отмечала Толстая. Она писала о Толстом не просто как о современнике, но как о близком человеке, отличительная черта которого способность к изменению, и потому не считала возможным «завершать» его образ (воспоминания доведены до 1898 г., когда писателю исполнилось 70 лет). Она отмечала в нём необыкновенную искренность и стремление к правде, называла его искателем истины, но при этом сожалела, что он не удовлетворился ролью литератора и стал «проповедником», «апостолом нового учения», с её точки зрения, ложного и опасного. Яркую черту индивидуальности Толстого мемуаристка видела в «парадоксальности поведения», которую в юности считала ребячеством, свидетельством юности души, а в старости — ложной и пустой игрой (так называла она его «опрощение», «мужицкую одежду», кладку печей и шитьё сапог). Сюжет отношений со «знаменитым писателем» она выстраивает в мемуарах как движение от «Льва “допотопной” эпохи» (ПАТ. С. 20) («взрослого ребёнка», душа которого «была рождена столько же для веры, сколько для любви» — ПАТ. С. 7, — которому она покровительствовала и которого порой спасала) к «рыкающему Льву» (ПАТ. С. 44), в которого «вселился дьявол» гордыни. «…Религия была главным предметом наших разговоров, — писала А.А. Толстая в «Воспоминаниях». Любя глубоко своего друга, я почти с болезненным нетерпением хотела видеть в нём полную ясную веру, и странно — мы разошлись с ним духовно, именно в ту минуту, когда вера коснулась его сердца» (ПАТ. С. 15).</p>
        <p>Письма Толстого его корреспондентка бережно хранила: по словам А.А. Толстой, она уничтожила лишь несколько его писем, в которых были «кощунственные» высказывания; несколько писем Толстого, где были высказаны его религиозные взгляды, она передала Достоевскому (как оказалось, за 5 дней до его смерти). В марте 1910 г. письма Толстого были привезены в Ясную Поляну и несколько вечеров их читали вслух. По свидетельству очевидцев, Толстой слушал их с глубоким вниманием и особенно выделил письма швейцарского периода. Книга писем была издана в 1911 г. Толстовским музеем. Она включила 119 писем Толстого и 66 — А.А. Толстой.</p>
        <p>Переписка Толстого и А.А. Толстой имеет свой эпистолярный сюжет, совпадающий с главными фазами их дружеских отношений. Первый этап (1850-1870-е гг.) — время душевной близости, доверительности. В письмах 1858-1859 гг. А А. Толстая часто называет Толстого «мой мальчик», выступает по отношению к нему по-матерински заботливым, участливым старшим другом и наставницей, мечтающей превратить «дикого Льва» в «святого Льва». В эти же годы в эпистолярном диалоге намечается главный мотив всей переписки: диалог о вере. Накануне Пасхи 1859 г. Толстой, движимый желанием обновления и совершенствования, пишет о желании говеть, пройти через исповедь и причастие, но уже в следующем письме признаётся, что вместо обещанного «уехал в деревню, встретил с своими праздник и весну, перецеловался с мужиками … попил берёзового сока … набрал цветов, жёлтеньких и лиловых, и вернулся назад в Москву» (60: 287). В ответ на гневное письмо А.А. Толстой по поводу этого бегства он формулирует своё «исповедание веры»: «жизнь у меня делает религию, а не религия жизнь. … Вы смеётесь над природой и соловьями. Она для меня проводник религии» (60: 294). Уже в этом эпизоде проступает взаимное непонимание и предвестие столкновения: «Знаете, какое чувство возбуждают во мне ваши письма (некоторые, как последние, в которых вы обращаете меня), как будто я ребёнок, больной и не умеющий говорить … вы меня жалеете, любите, хотите помочь …. Я вам благодарен, мне хочется плакать и целовать ваши руки за вашу любовь и ласку и участье; но у меня не тут болит, и сказать я не умею и не могу вам» (60: 300).</p>
        <p>После женитьбы Толстой пишет своему другу всё реже, однако переписка не прекращается; новым импульсом для дальнейшего движения диалога становятся драматические столкновения авторов писем. Главный вопрос этого диалога-спора словно взят из романа Достоевского: «Како веруеши али вовсе не веруеши?» Рядом с письмами, где корреспонденты делятся семейными новостями, бедами и радостями, возникают письма-проповеди и исповеди. Первое крупное осложнение в отношениях возникает между Толстым и А.А. Толстой в 1878 г., когда при встрече в Петербурге он делится с ней своими новыми убеждениями.</p>
        <p>«Борьба» между ними шла «целое утро» и продолжалась вечером (ПАТ. С. 24), Толстой уехал из Петербурга не простившись, огорчённый неприятием его «новой» веры. Вслед за этим эпизодом наступает примирение, а затем снова разрыв. К 1882 и 1884 гг. относятся письма Толстого, которые он в последний момент не решается отправить своей корреспондентке. В них Толстой выступает как яростный обличитель, требующий покаяния от своего друга за то, что она (вместе со всем её придворным кругом), говоря так много о Христе, на деле служит не Богу, а мамоне. В 1887 г., когда А.А. Толстая провела в Ясной Поляне около двух недель, отношения восстановились, но через 10 лет, в очередной приезд Толстого в Петербург, вновь произошло столкновение на религиозной почве, и они вновь расстались непримирёнными.</p>
        <p>В последних письмах А.А. Толстой появляется тема предсмертного прощания и последнего свидания за гробом: «если вам и мне отворят дверь в то жилище, где нет ни болезни, ни печали и где обитает одна правда для всех, то мы увидимся и порадуемся, что нет более между нами никаких разногласий». Письма Толстого к А.А. Толстой завершает символический образ «жизненного перекрёстка», на котором люди встречаются, решая вопросы «как жить и как умирать?», любя и прощая друг друга. Последнее письмо Толстого, написанное за два месяца до смерти А.А. Толстой, заканчивается словами: «Прощайте пока, милый друг, верьте моей искренней любви к вам и благодарности за всё то доброе, что вы мне дали во время нашей полувековой дружбы» (74: 265).</p>
        <p>Лит:. Переписка Л.H. Толстого с А.А. Толстой. 1857-1903. — СПб., 1911; Толстая А.А. Записки фрейлины. Печальный эпизод из моей жизни при дворе. — М., 1996; Петровская Е.В. Переписка Л.Н.Толстого с А.А.Толстой как целостный текст // ЯП. сб. 1998. — Тула, 1999.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>