<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Aleksey_Lvovich_2_651">Толстой Алексей Львович</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Толстой Алексей Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13855">Толстой Алексей Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Алексей Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1881-1886) — один из младших сыновей Толстых, родился 31 октября 1881 г. в Москве, в доме кн. Волконского в Денежном (ныне Лёвшинском) переулке, в доме № 3.</p>
        <p>Алёшу любили все в доме, это был прекрасный ребёнок — «чудный, умненький, красивый мальчик… Как солнышко в доме, был всегда весёлый, со всеми ласковый, всеми любимый» (Толстая С.А. Письмо к Т.А. Кузминской 20 января 1886 г.). Толстой однажды был очень тронут словами маленького сына о дружбе с ним: «Алёша льнёт ко мне и говорит: мы с папа дружны…» (83: 479).</p>
        <p>Этот умный и добрый мальчик прожил всего четыре года. 18 января 1886 г. он скончался от «горловой болезни» в московском доме Толстых, в Хамовниках. «Алёша задыхался, горел от страшного жара и через 36 часов умер. Точно мрачная туча нависла над семьёй Толстых. Маленького 4-летнего Алёшу любили все, только двухлетняя Саша ничего не понимала, смеялась и, как всегда, радовалась жизни.</p>
        <p>Софья Андреевна, не отходившая от Алёшиной постели, рассказывала, что перед самым концом Алёша вдруг широко открыл свои большие, серые, с большими ресницами глаза: “Вижу, вижу…” — сказал он, и так и умер с выражением удивления и восторга на личике» (Толстая А.Л. Отец. Жизнь Льва Толстого. М., 1989. С. 263).</p>
        <p>Не только родители и старшие дети в семье переживали смерть Алёши, но и маленькие тоже: «Андрюша … разрыдался, когда увидел куколку Алёши, в красной рубашечке мальчика. Он положил его, бросился в подушки и стал рыдать. Миша не плакал, а с недоумением и грустью спрашивал: “Никогда, никогда мы больше не увидим Алёшу?”» (Толстая С.А. Письмо к Т.А. Кузминской 20 января 1886 г.).</p>
        <p>Для родителей смерть сына была тяжёлым ударом. Отец и мать по-разному перенесли это несчастье. Раньше к смерти своих близких Толстой относился очень болезненно, смерть омрачала все его мысли и чувства. Но сейчас смерть Алёши он воспринял в свете своего нового религиозного сознания. 18 января 1886 г. он писал Черткову: «Об этом говорить нельзя. Я знаю только, что смерть ребёнка, казавшаяся мне прежде непонятной и жестокой, мне теперь кажется и разумной и благой. Мы все соединились этой смертью ещё любовнее и теснее, чем прежде». Для Софьи Андреевны смерть Алёши была бессмысленной жестокостью.</p>
        <p>Похоронили Алёшу на кладбище при селе Никольском, близ Покровского-Стрешнева под Москвой. С.А. Толстая писала сестре: «Так вот, где Химка внизу течёт, так на другом берегу, где село Никольское, на обрыве высоком над речкой, отведено кладбище. Место чудесное… и земля чистая, Божья, нетронутая, и природа чудесная… Я решила туда и похоронить Алёшу».</p>
        <p>В 1932 г. прах А.Л. Толстого перенесён на Кочаковское кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>