<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bobrov_Pavel_Stepanovich_5_2227">Бобров Павел Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Бобров Павел Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1539">Бобров Павел Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бобров Павел Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(? – после 1906) — крестьянин; корреспондент, адресат и посетитель Л. Н. Толстого. Жил в селе Пустовалово Бузулукского уезда Самарской губернии, а затем в селе Красный Яр Смоленской губернии. П. С. Бобров был связан с издательством «Посредник». По-видимому, именно там в 1890 году он познакомился с Л. Н. Толстым. В начале 1894 года он приезжал в Москву, чтобы увидеться с писателем, побывал в его доме в Хамовниках. В письме от 5 марта того же года крестьянин рассказал Толстому, о переменах в своей духовной жизни. Сохранилась копия ответа Льва Толстого Павлу Боброву, переписанная рукой последовательницы писателя-мыслителя Марии Александровны Шмидт и датированная 10 марта 1894 года: «<…> получил ваше хорошее письмо и очень порадовался на ту внутреннюю работу, которая происходит в вас. Помогай вам Бог подвигаться на этом пути. В этом движении только истинная жизнь, которую называют вечной. Я теперь очень занят и потому пишу вам только несколько слов. Простите и пишите мне. Я искренно полюбил вас, и мне всегда будет радостно знать о вас» (67; 76). Это обращение подписано словами «любящий вас Л. Толстой» (там же), что свидетельствует об особом расположении писателя к своему корреспонденту. В следующий раз П. С. Бобров написал Л. Н. Толстому лишь спустя 12 лет. 19 ноября 1906 года он сообщал о своём желании приехать в Ясную Поляну, чтобы увидеться с ним. Писатель не стал отвечать Павлу Боброву лично, а поручил сделать это одному из своих помощников. На конверте письма Боброва сохранилась помета, сделанная рукой Толстого: «Ответить» (76; 297). В ОР ГМТ уточнили, что на конверте написано: «Отв. Ю. И.». Из этого следует, что на письмо, по просьбе Льва Николаевича, ответила Юлия Ивановна Игумнова. Самого письма найти не удалось, сотрудники ОР ГМТ не располагают данными о его содержании.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>