<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Parker_Teodor_2_493">Паркер Теодор</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Паркер Теодор // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10516">Паркер Теодор</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Паркер Теодор</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1810-1860) — американский религиозный проповедник, священник унитарианской церкви, писатель, политический деятель, активный участник аболиционистского движения. Выступал против религиозного догматизма; призывал к отказу от веры в чудеса и к возвеличиванию нравственного чувства, присущего всем людям; предлагал понимать веру как внутреннюю потребность человека; доказывал, что социальный прогресс достигается единственным средством — совершенствованием сознания человека.</p>
        <p>Знакомство Толстого с «удивительным» Паркером пришлось на 1885 г. (63: 236). В.Г. Чертков прислал ему две книги Паркера: «The Transient and Permanent in Christianity» («О преходящем и вечном в христианстве») и «Discourse of matters pertaining to Religion» («Исследование вопросов, относящихся к религии», — прочитав которые, Толстой ощутил своё идейное родство с их автором. Делясь с С.А. Толстой этим открытием, он писал: «…нынче нашёл американского писателя религиозного, Паркера, и очень был счастлив находить прекрасно выраженные свои мысли 20 лет тому назад» (83: 486). Книгу Паркера «Discourse of matters pertaining to Religion» Толстой включил в составленный им по просьбе М.М. Ледерле список книг, оказавших на него серьёзное влияние в возрасте «с 50-ти до 63-х лет» (66: 68). Размышления Паркера о религии, совести, нравственном совершенствовании человека были созвучны исканиям Толстого. Э. Гарнету, который предложил ему написать обращение к американскому народу, Толстой писал: «…если бы мне пришлось обратиться к американскому народу, то я постарался бы выразить ему мою благодарность за ту большую помощь, которую я получил от его писателей, процветавших в пятидесятых годах. Я бы упомянул Гаррисона, Паркера, Эмерсона, Баллу и Торо, не как самых великих, но как тех, которые, я думаю, особенно повлияли на меня» (75: 397).</p>
        <p>Толстой неоднократно подчёркивал, что книги Паркера несут в себе мощный духовный заряд. Обращая на это внимание, он писал Черткову: «…я по себе знаю, какую это придаёт силу, спокойствие и счастие — входить в общение с такими душами, как Сократ, Эпиктет, Arnold, Паркер…» (85: 218). Испытав на себе благотворное воздействие мыслей Паркера, Толстой хотел предоставить такую же возможность и широкому кругу читателей. С этой целью ряд изречений Паркера он поместил в книги «Круг чтения», «На каждый день», «Путь жизни».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>