<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Beketov_Vladimir_Nikolaevich_2_068">Бекетов Владимир Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Бекетов Владимир Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1134">Бекетов Владимир Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бекетов Владимир Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1809-1883) — цензор журнала «Современник» с 1 августа 1853 г.; статский советник, родственник председателя Петербургского цензурного комитета М.Н. Мусина-Пушкина. И.И. Панаев писал И.С. Тургеневу 22 сентября 1853 г.: «Присылай, если что-нибудь есть, в “Современник”, — теперь, скажу по секрету, — у меня цензор отличный, умный и благородный. Это может оживить журнал». Некрасов же уверял Толстого, слегка сетуя на цензурные вымарки в рассказе «Записки маркёра»: «Надо ещё заметить, что наш цензор — самый лучший». Через Бекетова прошли в «Современник» несколько произведений молодого Толстого: повесть «Отрочество», рассказы «Записки маркёра», «Рубка леса», «Метель», все три севастопольские рассказа, в т.ч. и «Севастополь в мае», цензурная судьба которого, уже независимо от Бекетова, стала такой печальной (см. статью «Мусин-Пушкин»). Цензуровал Бекетов и две первые книги Толстого: «Военные рассказы» и «Детство и отрочество».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>