<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Volkenshteyn_Aleksandr_Aleksandrovich_3_923">Волкенштейн Александр Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Волкенштейн Александр Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2736">Волкенштейн Александр Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Волкенштейн Александр Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1925) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; из полтавских дворян, земский врач. Ещё во времена своего студенчества Волкенштейн принял участие в народнической пропагандистской деятельности. В 1877-1878 гг. молодой врач оказался подсудимым на «процессе 193-х» или «большом процессе», официально названном «Делом о пропаганде в империи». К суду были привлечены участники «хождения в народ», арестованные за революционную пропаганду в 1873-1877 гг. Общее число арестованных по делу достигало четырёх тысяч человек, многие ещё до суда были сосланы в административном порядке, часть отпущена за отсутствием улик. 97 человек умерли или сошли с ума в заключении во время следствия. В обвинительном акте 193 участника более чем тридцати пропагандистских кружков были признаны членами единого «преступного сообщества», готовившего «ниспровержение порядка государственного устройства».</p>
        <p>Не в силах доказать сфабрикованное обвинение, суд вынес мягкий, сравнительно с предполагавшимся, приговор: 28 человек получили различные сроки каторжных работ или ссылки в Сибирь, остальным было засчитано предварительное заключение или они были оправданы. В числе последних оказался и Волкенштейн, отделавшийся лишь административной высылкой.</p>
        <p>Первой женой полтавского земского врача стала известная народница Людмила Александровна (рожд. Александрова). Арестованная в 1883 г., она была осуждена в 1884 г. на «процессе 14-ти» («Дело В. Н. Фигнер и др.») и приговорена к смертной казни, затем «помилована» 15-летней каторгой. Перед отправкой из Петропавловской в Шлиссельбургскую крепость она прислала мужу спрятанное в папиросный мундштук письмо, которым давала ему свободу и просила воспитать их сына Сергея.</p>
        <p>Вторая жена Волкенштейна, Ольга Степановна (рожд. Засядко), после трудного бракоразводного процесса со своим первым мужем была обвенчана с Волкенштейном в 1890 г. К этому времени относится и увлечение Волкенштейна мировоззрением Толстого, хотя стремление к «опрощению» встречало резкий отпор со стороны жены. В начале 1890-х гг. Волкенштейн близко сошёлся с последователями и единомышленниками Толстого Леонтьевым, Файнерманом, Хилковым и др.</p>
        <p>Заочное знакомство и письменное общение с Толстым состоялось в 1892 г. и связано с участием Волкенштейна в помощи голодающим. Его имя есть в толстовском списке лиц-жертвователей: он прислал значительную денежную сумму. Кроме того, Волкенштейн в Полтаве закупал продукты для устраиваемых Толстым столовых. Первая личная встреча с Толстым произошла 24 января 1894 г. В своём дневнике писатель отметил, что познакомился «с Волкенштейном и Меньшиковым: оба внешние, хорошие, добрые, умные последователи…» (52: 109). В письме к Б. Н. Леонтьеву, участнику земледельческих общин, живущему с 1894 г. в Полтаве, Толстой передал привет «Александру Александровичу»: «Он очень мне был приятен в то короткое время, как я видел его» (67: 36).</p>
        <p>Драматические семейные события последующих лет побудили Волкенштейна к ещё одной, очень значимой для него встрече с Толстым. В ноябре 1896 г. его первая жена Л. А. Волкенштейн, после 13-летнего заключения в Шлиссельбургской крепости, получила право переселиться на остров Сахалин. Тогда же Волкенштейну была передана записка, написанная её рукой: «Я переведена из Шлиссельбурга в Петропавловскую крепость; переписка разрешена; если Александр Александрович жив, то прошу известить и написать, что известно о моей матери и сёстрах». Волкенштейн хотел из Полтавы ехать к ней на свидание в Петербург, но, как «поднадзорный», разрешения не получил и встретился с ней лишь в 1897 г. в Одессе, в загородной тюрьме, где она ожидала отправки на Дальний Восток. Волкенштейн решил, что поедет за первой женой на Сахалин как «добровольно следующий». Потребовался год для ликвидации дел и подготовки к отъезду. В ноябре 1898 г. ему от Толстого пришла телеграмма: «Услыхал, что уезжаете далеко. Увидимся ли?» (71: 485). Перед отъездом Волкенштейн посетил Толстого и имел с ним важную для себя беседу.</p>
        <p>Ольга Степановна очень тяжело переживала уход мужа к первой жене и после его отъезда обратилась к Толстому с личным письмом. Она просила разрешить для неё «вопрос жизни» и взывала о моральной помощи, которую получил от Толстого её муж: «…знаю, что его поездка к Вам дала ему много успокоения и рассеяния того тумана, который он ощущал до свидания с Вами» (72: 34). Отказываясь от какого-либо давления на мужа, рассказывая о его видимом страдании при прощании с нею и их 7-летним сыном, она переживала теперь особую боль и одиночество потому, что он уехал, не высказав определённо своего решения о будущем семьи. Она просила «доброго» Толстого «не осудить» её, высказать мнение «относительно поездки и дальнейших намерений» её мужа и дать ей совет, как жить. В ответном письме Толстой объяснял, что, по словам Волкенштейна, он «поехал на Сахалин только с намерением устроить и облегчить, сколько возможно, участь Людмилы Александровны. Про вас и сына своего, - писал Толстой, - он говорил с любовью, и потому полагаю, что он поехал с намерением вернуться к вам. Времени пребывания своего на Сахалине он не определял, как это и невозможно сделать в его положении». Завершалось письмо пожеланием душевного успокоения, которое «возможно, если только мы любим всех людей и не имеем ни к кому недоброго чувства» (72: 32).</p>
        <p>Поскольку Волкенштейн ехал на Сахалин через Европу и Америку, во время последней встречи с ним 17 ноября 1897 г. Толстой вручил ему письмо для американского писателя и общественного деятеля Э. Кросби. Оно было передано по назначению, и в следующем своём письме к Э. Кросби Толстой благодарил его за приём своего курьера: «…очень рад, что Волкенштейн вам понравился, и благодарю вас за то, что вы его приняли» (90: 309).</p>
        <p>На Сахалине, на посту Корсаковском, Волкенштейн прожил около пяти лет, заведуя окружной больницей. В 1903 г. он переехал во Владивосток, где служил санитарным врачом. Будучи опорой для ссыльной Людмилы Александровны, он отправлял средства на содержание своей второй семьи.</p>
        <p>На протяжении ряда лет Волкенштейн был связан, хотя и нерегулярной, перепиской с Толстым и его ближайшим окружением: Т. Л. Толстой, В. Г. Чертковым, П. И. Бирюковым и др. Об этом говорят два письма Толстого к Волкенштейну. В ноябрьском 1900 г. Толстой сетовал, что слишком мало знает про него и его жену, хотя и до него дошли вести (через Полтаву), «как каторжане защищают» их «от злодеев, готовых покуситься» на их жизнь. Сочувствуя тяжести однообразной и жестокой жизни Волкенштейнов на Сахалине, Толстой замечал: «…своим опытом (хотя и не в таких исключительно резких положениях, как ваше) знаю, что именно среди такого мрака и драгоценен свет, который вы вносите в него» (72: 496).</p>
        <p>В марте 1903 г. писатель вновь обратился к Волкенштейну, благодарил за «длинное письмо к Тане» (Т. Л. Толстой) и радовался «бодрому, твёрдому и доброму душевному состоянию» его и жены. «…B борьбе со злом в самом его страшном виде, вам живётся хорошо, лучше нашего», - писал Толстой. О себе же он замечал: «…живу чем дальше, тем более полной жизнью, и чем ближе к переходу в другую, тем серьёзнее и строже к самому себе». Толстой просил доктора Волкенштейна помочь отправленным на сахалинскую каторгу «павловцам», крестьянам-сектантам, разгромившим в селе Павловки Харьковской губ. местную церковь: «…знаю, что вы и без меня всё, что можете, для них сделаете» (74: 77).</p>
        <p>10 января 1906 г. Волкенштейн потерял жену: Людмила Александровна погибла при расстреле демонстрации во Владивостоке. Вскоре он уехал за границу. В Россию вернулся в 1908 г. и поселился в Полтаве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>