<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bogomolets_Aleksandr_Mikhaylovich_3_867">Богомо́лец Александр Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Богомо́лец Александр Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1588">Богомо́лец Александр Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Богомо́лец Александр Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1935) — посетитель Толстого; врач, революционер. Привлекался к делу о «преступном кружке в Киеве» в начале 1880 г. В апреле 1883 г. административно выслан на три года в Семипалатинскую область. 10 ноября 1887 г. Толстой просил H. Н. Страхова похлопотать о разрешении «бывшему революционеру» Богомольцу ехать к его сосланной на Кару жене. «Есть некто, бывший революционер, врач Богомолец, - писал Толстой Страхову, - он был под надзором, теперь освобождён, но только с запрещением жить в столицах; жена его приговорена в 1881 г. в Кару на 10 лет. Она пыталась бежать, возвращена, и ей прибавлено 6 лет. Муж её желает хлопотать о ней в Петербурге у начальства, - главное желание его то, чтобы ему разрешено было жить с ней, ему и их ребёнку, - в Каре. Не можете ли вы узнать или даже попросить кого нужно - можно ли ему приехать в Петербург для этого» (64: 122-123). Хлопоты 1887 г. не увенчались успехом.</p>
        <p>12 октября 1890 г. Богомолец приезжал к Толстому всё с той же просьбой: помочь получить разрешение на поездку к умирающей на карийской каторге жене Софье Николаевне (рожд. Присецкой; 1855-1892), политической заключённой по делу «Южнорусского рабочего союза», приговорённой в 1881 г. к смертной казни, которую заменили 10 годами каторжных работ. За попытку к бегству и постоянные протесты срок каторги был ей продлён на 6 лет. 14 октября 1890 г. Толстой отметил в дневнике: «3-го дня был доктор Богомолец, и я с ним переводил статью “Диана” о половом вопросе очень хорошую. Вчера её изложил и нынче поправил во время сеанса с Ге» (54: 95). Вместе с Богомольцем 12 октября Толстой переводил присланную ему из Америки статью Э. Бёрнз «Частное письмо родителям, докторам и начальникам школ». В изложении Толстого статья получила название «Об отношениях между полами» (27: 286-289). В тот же день Толстой написал о Богомольце А. М. Кузминскому, председателю Петербургского окружного суда, а ещё через несколько дней, 18 октября. Страхову. 22 октября 1890 г. было получено «жестокое письмо» от Кузминского с отказом хлопотать по делу Богомольца. В ответном же письме Страхова промелькнули оптимистические слова «всё будет сделано». Вскоре жена Богомольца была освобождена с каторги - за три дня до смерти.</p>
        <p>А. М. и С. Н. Богомолец - родители крупного советского учёного, президента Академии наук Украинской ССР Александра Александровича Богомольца (1881-1946).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>