<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nordau_Maks_3_1295">Нордау Макс</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. Нордау Макс // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9920">Нордау Макс</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Нордау Макс</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Nordau; наст. имя: Симха Меир (Симон Максимилиан) Зюдфельд; 1849-1923) — философ, писатель, публицист и общественный деятель, соучредитель Всемирной сионистской организации; врач-психиатр по профессии. Достиг широкой известности как мыслитель и социальный критик после публикации своих работ, в которых критиковал устоявшиеся общественные, религиозные, политические и культурные каноны своего времени. Самые известные труды - «Die konventionellen Lügen der Kulturmenschheit» «Традиционная ложь нашей цивилизации» (1883), «Paradoxe» «Парадоксы» (1885), «Entartung» «Вырождение» (1892). Они были восприняты неоднозначно и в течение многих лет после их появления служили темой острых дискуссий между сторонниками и противниками идей еврейского мыслителя. В книге «Вырождение» автор предпринял оригинальную попытку интерпретировать идею «заката Европы». Он подверг резкой критике «дегенеративное» искусство, а также изложил своё видение отдельных общественных проблем Европы XIX в. через призму концепции вырождения. Нордау возлагал ответственность за эпоху декаданса на кумиров своего времени - Ф. Ницше, П. Верлена, О. Уайльда, прерафаэлитов и др., давая их творчеству парадоксальную характеристику. Вердикт - грядущая катастрофа современной цивилизации. И, хотя концепция подверглась жёстким нападкам, в каких-то случаях его видение цивилизации оказалось довольно точным. Критическая позиция Нордау по отношению к новому искусству во многом совпадала со взглядами Толстого. Оба противопоставляли нравственность, ясность и здравый смысл - эротомании, эгоизму и усложнённости формы современного искусства. Оба сходились в оценке творчества немецкого композитора Рихарда Вагнера (1813-1883) и французских поэтов Поля Верлена (1844-1896) и Шарля Бодлера (1821-1867). Совпадение отрицательного и даже насмешливого отношения к ним тем более забавно, что самого Толстого Нордау тоже причислил к категории «вырожденцев». Ему посвящена глава под названием «Толстовщина». Этим словом Нордау окрестил феномен ухода от жизни в бесплодные фантазии. Он обвинял писателя в «спутанном понятии о реальности». Отрицая научный прогресс и провозглашая «нереалистическую любовь к ближнему», Толстой якобы выдавал желаемое за действительное. Его художественный метод, по мнению автора, заключается в однообразном восприятии частностей и руководстве при их «нанизывании» не их значением, а соответствием с собственным настроением. Нордау сравнивал произведения Толстого с картинами прерафаэлитов: «масса удивительно точных деталей, мистически-расплывчатая, еле уловимая основная мысль, глубокое и сильное возбуждение». Еврейский философ показывал в своей работе признаки «толстовщины» во всех аспектах мировоззрения писателя. В философском учении «толстовщина», по его мнению, проявлялась в том, что Толстой «разрешал мировую загадку жизни несколькими бессмысленными и противоречивыми толкованиями умышленно искажённых мест Священного писания». Своим этическим учением Толстой предписывал непротивление злу, равномерное распределение имущества и уничтожение человеческого рода полным воздержанием от брака. В экономическом и социальном учении «толстовщина» заявляла о себе в высказываниях о «бесполезности науки, спасительности невежества, отречении от мануфактурной промышленности» и проповедях об «обязательном земледельческом труде».</p>
        <p>Толстой был знаком с творчеством Нордау. Книга «Die konventionellen Lügen der Kulturmenschheit» упоминалась в вариантах «Крейцеровой сонаты». Позднышев полемизировал с её автором по поводу прогнозов на развитие сексуальных отношений в будущем. Работая над статьёй «О Шекспире и о драме» Толстой, по свидетельству В. В. Стасова, интересовался отзывами Нордау о Шекспире. В июне 1893 г. в газете «Русские ведомости» от 31 мая (№ 147) писатель читал статью И. И. Иванова «Заметки читателя. Max Nordau, Entartung». Zweiter Band, Berlin, 1893. Макс Нордау. Вырождение. Том второй. Он записал в дневнике понравившееся пророчество философа о том, что «беллетристика должна сделаться скоро забавой женщин и детей, как танцы» (52: 84). В июле 1896 г. наставник Казанской русско-инородческой учительской семинарии А. С. Рождествин прислал в Ясную Поляну свою статью «Лев Толстой в характеристике Макса Нордау» (Казанский телеграф. №№ 999, 1005, 1006, 1016). Известно, что дочь писателя Т. Л. Толстая ответила Рождествину, в соответствии с пометкой писателя на конверте письма: «Поблагодарить за присылку хорошей статьи». В ЯПб хранится книга М. Нордау. Избранные парадоксы / Под ред. и с предисл. В. В. Битнера. СПб., 1903.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>