<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Redstok_Grenvil_Valdigrev_3_1410">Ре́дсток Гренвиль Вальдигрев</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Ре́дсток Гренвиль Вальдигрев // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11595">Ре́дсток Гренвиль Вальдигрев</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ре́дсток Гренвиль Вальдигрев</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Радсток»; 1831-1913), лорд — английский проповедник-евангелист. Приезжал в Россию в 1874 г. Среди знакомых Толстого было несколько ревностных последователей учения Редстока, проповедовавшего, преимущественно в петербургском высшем свете, своё учение о спасении рода человеческого смертью Христа. Это мать близкого друга Толстого В. Г. Черткова и его тётка Е. И. Шувалова, богатый помещик Богородицкого уезда А. П. Бобринский, который в 1870-х гг. был министром путей сообщения, давняя приятельница семьи Толстых баронесса Е. И. Менгден… Вполне положительно относилась к Редстоку и двоюродная тётка Толстого гр. А. А. Толстая. В 1880-е гг. Толстой посещал в Москве дом Л. Ф. Сомовой, где проходили собрания редстокистов. Бобринский приезжал в Ясную Поляну в феврале 1876 г., в марте того же года Толстой писал гр. А. А. Толстой, что Бобринский поразил его искренностью и жаром своей веры: «…никто никогда лучше мне не говорил о вере, чем Бобринский». В том же письме Толстой спрашивал: «Вы знаете Редстока? Какое он произвёл на вас впечатление?» (ПАТ. 2011. С. 330-331). В ответ гр. А. А. Толстая писала: «Редстока я очень хорошо знаю, вот уже три года, и очень люблю за необыкновенную его цельность и любовь. Он совершенно предан одному делу и идёт своей дорогой, по сторонам не оглядываясь. … Он милый - добрейший сектант, - сам не понимающий многого и наивно не подозревающий, как во многом он удаляется даже от Евангельской истины» (там же. С. 332). Дальше она замечала, что «Бобринский его ученик», она им «любовалась и радовалась его искренностью и горячностью» (там же. С. 333). Толстой, получив эту характеристику, отвечал: «Как прекрасно вы мне описали Редстока. Не видав оригинала, чувствуешь, что портрет похож до смешного» (там же. С. 334). В феврале 1875 г. баронесса Менгден писала Толстому о желании их обшей знакомой издавать журнал для народа, который всецело будет посвящён пропаганде религиозного евангелического учения лорда Редстока. Толстой отрицательно отнёсся и к учению и к последователям Редстока, «так называемым новым христианам, исповедующим спасение верою в искупление» («Исповедь»; 23: 38). В 7-й части «Анны Карениной» (гл. XXI-XXII) последователи Редстока изображены им в комическом виде, а тётка В. Черткова стала прототипом гр. Катерины Ивановны Чарской. В июне 1878 г. в дневнике Толстой писал об очередном визите Бобринского: «Измучил меня своими разговорами о религии, о Слове. Его страсть говорить! Самообольщение удивительное. Для меня он важен был тем, что на нём с ужасной очевидностью ясно заблуждение основания веры на слове, на одном слове» (48: 70). Позднее в записной книжке Толстой подвёл итог своего отношения к великосветским редстокистам: «Отчего у Радстока успех в высшем свете. Согласны на всё. И в церковь ходят, и к бедным, но не изменяют жизнь…» (52: 180).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>