<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mankovskiy_Semen_Filimonovich_4_1939">Манько́вский Семён Филимонович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Манько́вский Семён Филимонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8504">Манько́вский Семён Филимонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Манько́вский Семён Филимонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1840-?) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого. До 1881 г. был священником Подольской епархии. Из сохранившихся документов дела Маньковского видно, что, разуверившись в учении православной церкви, увидев всю его нелепость и ложь, он просил святейший синод о снятии с него священного сана. За намерение «сложить с себя священство» Маньковский без суда и следствия в 1881 г. был «низвержен в причётники», арестован и заключён в Спасо-Ефимиевский мужской монастырь. 15 лет (1881-1896) отбывал наказание в одиночной камере этого монастыря в городе Суздале Владимирской губ. Позднее, несмотря на настойчивые «увещевания» церковных властей, отказался от священного сана и жил на Украине в селе Ольгополь, под Винницей. Автор ряда статей, в которых писал о религиозном движении штундистов, отрицавших русское православие, церковную иерархию священнослужителей и церковные таинства.</p>
        <p>Маньковский состоял в переписке с Толстым. Известно, что Толстой написал ему четыре письма, но три из них не сохранились.</p>
        <p>В письме от 24 февраля 1898 г. Маньковский извещал Толстого о посылке ему своих рукописных статей: «Вопросы штундиста», «Дурак» и автобиографии «Грешник». Он просил писателя прислать ему свои сочинения. Сохранилось ответное письмо Толстого к Маньковскому, датированное концом марта того же года: «Степан Филимонович, Толстой ошибся, назвав своего адресата Степаном. — С. А.. Я получил вашу посылку и прочёл ваши рукописи. Они очень интересны, в особенности: вопросы штундиста и описание бедствий оклеветанного священника, но, к сожалению, хотя я ещё не окончательно решил этот вопрос, я не могу никак поместить их. Для России нельзя по некоторым соображениям, для заграничной же печати, той, с которой я имею сношения, они недостаточно радикальны. Это о Вопросах Штундиста. История же священника слишком растянута, но по форме разговоры на железной дороге неестественны. Впрочем, я ещё подумаю и посоветуюсь. Во всяком случае напишите, куда возвратить рукописи. Книги свои пришлю вам. С совершенным уважением остаюсь готовый к услугам Лев Толстой» (71: 340-341).</p>
        <p>В июле 1898 г. Маньковский побывал у писателя в Ясной Поляне. Секретарь Толстого Н. Н. Гусев, ссылаясь на письмо Маньковского Толстому от 26 июля того же года, отмечал: «Июль, середина (?). Посещение Толстого снявшим сан священником С. Ф. Маньковским, отбывшим заключение в тюрьме Суздальского монастыря» (Гусев. Летопись. 2. С. 289).</p>
        <p>К этому же времени относится письмо Толстого к его другу и единомышленнику, директору Московского торгового банка Александру Никифоровичу Дунаеву от 19-20 июля 1898 г., в котором содержится просьба переслать «рукописи Маньковского “Грешник” и “Дурак” по следующему адресу: Ольгополь. Семёну Филимоновичу Маньковскому» (71: 411). На письмо автора этих статей от 22 сентября 1898 г. по поручению Толстого ответила его дочь Татьяна Львовна.</p>
        <p>16 октября 1905 г. Толстой случайно вспоминал Маньковского. В этот день в Ясную Поляну «под вечер приехал из Тулы, где застрял на вокзале забастовка на железной дороге. — С. А., присяжный поверенный из Петербурга, Беренштам, который защищал убийцу Сергея Александровича и бунтовавших якутских политических ссыльных. Л. Н. гулял с ним по Чепыжу и к самой Воронке», — записал Д. П. Маковицкий. Вечером «Л. Н. рассказал про событие, о котором сообщил ему Беренштам: в Двинске в городского голову стреляли сразу четверо молодых людей, скрылись в толпе. Сыщик донёс, что один из них был Маньковский, молодой еврей. Голова признал его, и его приговорили к смертной казни. Подали апелляцию. Его совсем освободили, потому что нашли одного из действительных виновников, Дейча, а тот утверждал, что Маньковского между ними вовсе не было. Доказали, что у сыщика была личная ненависть к Маньковскому, и предположили, что обвиняет его из ненависти» (ЯПЗ. 1. С. 428).</p>
        <p>Дальнейшая судьба Маньковского не установлена.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>