<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Solovev_Vladimir_Sergeevich_2_599">Соловьёв Владимир Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Соловьёв Владимир Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12977">Соловьёв Владимир Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соловьёв Владимир Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-1900) — философ, поэт, публицист, оказавший огромное влияние на русскую культуру Серебряного века. Сын историка С.М. Соловьёва. Академик Российской академии наук по разряду изящной словесности (1900). Посетитель, знакомый, корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>В 1874 г. Толстой прочитал магистерскую диссертацию Соловьёва «Кризис западной философии» и в письме к Н.Н. Страхову оценил её очень высоко (62: 128). В следующем году Соловьёв посетил Ясную Поляну. Толстой признавался, что знакомство с Соловьёвым очень много ему дало, «расшевелило» в нём «философские дрожжи» (62: 197). Этим визитом было положено начало многолетним контактам известных деятелей русской культуры. Во время встреч они часто спорили, о чём сохранились свидетельства современников: «Лев Николаевич решительно ставил свои положения и затем стремительно развивал их и доводил до возможного конца». «В.С. Соловьёв возражал обыкновенно вторым, и нельзя было не любоваться его выработанною, строго научною системой возражения. Соловьёв … поражал неумолимою логикою и убедительностью. … Странно было с первого раза видеть могучую широкоплечую фигуру как бы степного наездника Толстого, точно сдавливаемую изящными стальными кольцами соловьёвского знания» (Истомин В.К. Из книги «На закате» // ТВС. 1. С. 246-247).</p>
        <p>Расхождения Толстого и Соловьёва обозначились почти сразу. Писатель не принял основных положений докторской диссертации Соловьёва «Критика отвлечённых начал». По его мнению, «нельзя, говоря об основах знания, вводить понятие Божества как случайный признак, годный для подразделения» (62: 360). Побывав в марте 1878 г. на одной из лекций Соловьёва в Петербурге, в Соляном городке, Толстой согласился с мнением Страхова о том, что Соловьёв «выводит a priori то, что узнал a posteriori» (62: 400). В соловьёвской трактовке идеи «всеединства» Толстой видел что-то искусственное, отталкивающее. (В концепции Соловьёва сферу Божественного отражало «всеединое сущее» — синтез истины, добра и красоты. Реальный мир — поле воплощения «всеединого сущего». Посредник между Божеским и человеческим миром — мировая душа или София-премудрость Божия. По Толстому, основой истинного миропорядка является Бог-любовь, распространяющийся в мире через души людей. Духовное единство душ людей неизбежно образуется при следовании по пути любви). Впоследствии Толстой говорил, что у Владимира Соловьёва «нет ничего своего, а что есть — то самые слабые места его писаний. Но блестяще подаёт чужие мысли» (ЯПЗ. 1. С. 374). Неискренность Соловьёва-мыслителя, надуманность его построений Толстой подчёркивал всегда. Соловьёв для него мыслитель «головной» (63: 81), он «балуется религией» (ЯПЗ. 1. С. 142), «в нём нет бессознательной внутренней оригинальности» (68: 104), широты мысли («Соловьёв, Урусов ничего не видят, кроме своего» — 52: 276). Неоднократно Толстой признавался, что с Соловьёвым ему разговаривать тяжело (49: 81; 50: 54).</p>
        <p>Главный пункт расхождений Толстого и Соловьёва — взгляд на христианство, отношение к христианской догматике и, в частности, к вопросу о воскресении Иисуса Христа. По-разному воспринимали философы идею объединения христиан. Но оба придавали огромное значение христианской морали, уделяли основное внимание этике. Этому вопросу посвящено большинство работ Толстого и многие ключевые работы Соловьёва («Оправдание добра» и др.). Однако этические основы христианства они тоже трактовали по-разному. Соловьёв не разделял религиозный радикализм Толстого, не принимал естественные выводы его нравственной теории, отрицающей государство как орган насилия, экономический и технический прогресс.</p>
        <p>Соловьёв, поэт и публицист, часто противопоставлял Запад и Восток, писал о китайской угрозе, о якобы неизбежном столкновении западной (христианской) и восточной (нехристианской) цивилизаций («Китай и Европа» и др.). Толстой же испытывал глубочайшее уважение к китайской духовной традиции, считал, что западным народам есть чему поучиться у китайцев и индусов (см. «Письмо к индусу», «Письмо к китайцу»).</p>
        <p>Критика Толстого и толстовства — неотъемлемая часть наследия Соловьёва. Полемика с толстовскими взглядами содержится в статье «Смысл любви», где утверждается, что половая любовь помогает преодолеть эгоизм. Это положение вызвало возражение Толстого, который считал, что только «Божеская любовь, любовь ко всем равная» может способствовать этому (66: 274). В статье «Оправдание добра» Соловьёв отстаивал неприменимость доктрины о непротивлении злу к уголовному вопросу (гл. 15) и военной службе (гл. 18). Совершенно противна толстовским идеям статья «Смысл войны», в которой Соловьёв оправдывает войну с государственной точки зрения. В «Трёх разговорах» звучит прозрачный намёк на связь «князя», отстаивающего в диалогах толстовское мировоззрение, с нечистой силой.</p>
        <p>Несмотря на разногласия, в 1880-е гг. мыслители сблизились. Основная причина этого — политические реалии России времён Александра III, когда честных и смелых людей, открыто протестующих против жестокостей и насилия, было не так много. Своеобразное «сотрудничество» Соловьёва и Толстого в этой сфере началось в 1881 г. и продолжалось более 10 лет. Они протестовали против притеснения евреев в годы правления Александра III, против религиозных гонений. Соловьёв, как и Толстой, в 1881 г. из христианских соображений выступал против казни народовольцев. Оба были решительными противниками смертной казни как таковой. Впоследствии в статье «Не могу молчать» Толстой вспоминал: «Еще недавно, в 80-х годах, был только один палач во всей России. Помню, как тогда Соловьёв Владимир с радостью рассказывал мне, как не могли по всей России найти другого палача и одного возили с места на место» (37: 86). Как и Толстой, в начале 1890-х гг. Соловьёв принимал участие в оказании помощи голодающим крестьянам. И Толстой, и Соловьёв были тонкими ценителями искусства, любили и понимали истинную красоту. Не случайно Толстому, мало любившему поэзию, нравились некоторые стихи Соловьёва.</p>
        <p>Сближение Толстого и Соловьёва в 1880-1890-е гг. можно объяснить тем, что они оказались одинаково неугодными властям. С середины 1890-х гг. их переписка и встречи прекратились, а описание евхаристии в «Воскресении» отторгло Соловьёва от Толстого ещё больше. Идейный разрыв и прекращение контактов стали вполне закономерны: слишком разными были основы их мировоззренческих позиций.</p>
        <p>Лит: Лосев А.Ф. Владимир Соловьёв и его время. М., 1990. С. 499-506; Ремизов В.Б. «Идти по звезде, по солнцу» (Л.Н. Толстой и B.C. Соловьёв) // ЯП. сб. 1998. С. 225-236; Переписка Л.Н. Толстого с B.C. Соловьёвым / Публ. П.Попова // ЛH. Т. 37-38. С. 268-276.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>