<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dannenberg_Petr_Andreevich_2_208">Данненберг Пётр Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Данненберг Пётр Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4176">Данненберг Пётр Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Данненберг Пётр Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1792-1872) — генерал от инфантерии, участвовал в войне 1812-1814 гг. Во время Крымской кампании был командиром корпуса; его действиям на Дунае и в Крыму сопутствовали неудачи. 2 ноября 1854 г. Толстой записал в дневнике: «Со времени десанта англо-французских войск у нас было с ними три дела. … 3-е ужасное дело Данненберга, в котором снова атаковали мы и снова были разбиты. Дело предательское, возмутительное. … Ужасное убийство. Оно ляжет на душе многих! Господи, прости им. Известие об этом деле произвело впечатление. Я видел стариков, которые плакали навзрыд, молодых, которые клялись убить Данненберга. Велика моральная сила русского народа. Много политических истин выйдет наружу и разовьётся в нынешние трудные для России минуты. Чувство пылкой любви к отечеству, восставшее и вылившееся из несчастий России, оставит надолго следы в ней. Те люди, которые теперь жертвуют жизнью, будут гражданами России и не забудут своей жертвы. Они с большим достоинством и гордостью будут принимать участие в делах общественных, а энтузиазм, возбуждённый войной, оставит навсегда в них характер самопожертвования и благородства». Эти мысли, высказанные в дневнике по поводу проигранного Данненбергом 24 октября 1854 г. Инкерманского сражения, где русская армия потеряла около 12 тысяч солдат и офицеров, несколько месяцев спустя отголоском прозвучат в первом севастопольском рассказе. Толстой, по-видимому, был знаком с генералом: 5 и 12 августа 1854 г. в дневнике отмечено, что был у Данненберга.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>