<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Meshcherskie_3_1247">Меще́рские</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Меще́рские // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8870">Меще́рские</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Меще́рские</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>— семья князя Петра Ивановича Мещерского (1802-1876) и его жены Екатерины Николаевны (1806-1867) - знакомые Толстого по его первому заграничному путешествию в Швейцарии (с 22 марта/9 апреля по 11/23 июля 1857 г.). Мещерский - отставной подполковник лейб-гвардии Гренадерского полка. По воспоминаниям сына, В. П. Мещерского, его отец «воплотил в себе … тип доброго патриархального помещика, благодетеля своих крепостных. … Бросивший по собственной воле службу и предавшийся частной жизни (большая редкость в николаевской России), Пётр Иванович, относясь с иронией к бюрократии и своим друзьям-чиновникам, говаривал: “Ведь вы все администраторы, управляете Россией и все распоряжаетесь в своих ведомствах. Я единственный только человек в Петербурге, который не служит: стало быть, я один вам всем подведомствен… Пожалейте меня: ведь вас много, а я один. Постарайтесь поменьше усердствовать: может быть, тогда дела пойдут лучше в России”» (Дронов И. Е. Князь Владимир Петрович Мещерский // Вопросы истории. 2001. № 10. С. 57-84). Вторым браком в 1828 г. князь женился на Е. Н. Карамзиной, дочери историка. Как считали современники, она играла в семье ведущую роль, так как он уступал ей и умом и силой характера.</p>
        <p>Е. Н. Мещерская (рожд. Карамзина) - старшая дочь историка H. М. Карамзина и Е. А. Карамзиной. Ей посвящали стихи поэты «золотого века» отечественной литературы. В. А. Жуковский в 1818 г. написал ей в альбом стихотворение, которое так и назвал: «В альбом Е. Н. Карамзиной», А. С. Пушкин посвятил ей свой «Акафист», П. А. Вяземский - «Ночь в Ревеле» с пометой «Посвящается княгине Е. Н. Мещерской». Карамзина-Мещерская входила в круг друзей Пушкина, особенно в последние годы его жизни, постоянно бывала в доме Пушкиных, встречалась с ними в салоне своей матери. Культ Карамзина царил в семье Мещерских, а в эпоху либеральных преобразований Александра II «салон» Е. Н. Мещерской считали одним из центров дворянской оппозиции. А. Ф. Тютчева, фрейлина двора Николая I и Александра II, в своих воспоминаниях писала о ней: «Ум княгини Екатерины Николаевны был необычайно язвительный, характер цельный и страстный, столь же абсолютный в своих симпатиях, как и антипатиях, в утверждениях, как и в отрицаниях. Для неё не существовало переходных оттенков между любовью и ненавистью, на её палитре были только эти две определённые краски» (Тютчева А. Ф. При дворе двух императоров. М., 1990. С. 14).</p>
        <p>Толстой познакомился с семьёй Мещерских в Швейцарии, в Кларане - «местечко в 82 километрах от Женевы, на северо-восточном берегу Женевского озера. Здесь Толстой прожил до 30 июня, совершая отсюда поездки и прогулки по горным хребтам, деревням и городам Швейцарии» (Гусев. Материалы. 2. С. 201). В Кларане Толстой близко сошёлся с некоторыми русскими семействами, в их числе была и жившая неподалеку от него в Ле-Бассе семья Мещерских, которых он часто посещал. Отзывы о них в дневнике Толстого неоднозначны: с одной стороны, это «хорошие люди» (10 апреля) и молодой писатель чувствовал себя у них «очень приятно» (22 апреля), «отвёл душу» (7 мая), ему было «приятно льстиво» (14 мая); с другой стороны, несходство взглядов, вкусов, симпатий диктовало свою оценку их Толстым; через два дня после знакомства он писал: «Мещерские отвратительные, тупые, уверенные в своей доброте, озлобленные консерваторы» (12 апреля - 47: 125), «не мои люди» (16 апреля - 47:</p>
        <p>125). Немного позднее в письме к Т. А. Ёргольской 29 мая 1857 г. характеризовал это семейство так: «Князь и княгиня Мещерские (урождённая Карамзина), немножко аристократы, но чрезвычайно добрые люди» (60: 191). Отношение же к Толстому было хорошим и тёплым. «Здесь прелестное русское общество: Пущин, Карамзин, Мещерские и все, Бог знает за что, меня полюбили, я это чувствую…» (60: 190).</p>
        <p>Е. Н. Мещерская рассказывала Толстому о Пушкине, которого знала лично. «Так, она передавала Толстому следующие слова Пушкина, сказанные ей во время его работы над последними главами “Евгения Онегина”: “А вы знаете, ведь Татьяна-то отказала Онегину и бросила его: этого я от неё никак не ожидал”. Толстой любил приводить эти слова Пушкина как характерные для настоящего поэта» (Гусев. Материалы. 2. С. 201-202).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>