<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arsenev_Nikolay_Vladimirovich_3_819">Арсе́ньев Николай Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Арсе́ньев Николай Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="677">Арсе́ньев Николай Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Арсе́ньев Николай Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1907) — младший из детей В. М. Арсеньева, близкого знакомого Толстого, владельца имения Судаково, что в 8 верстах от Ясной Поляны. В 1870-е гг. стал хозяином Судакова. 14 августа 1864 г. Толстой писал М. Н. Толстой: «…был увезён нынче в Тулу по делам Арсеньева, которые мне очень надоедают» (61: 52). Будучи его опекуном, в 1850-е гг. Толстой хлопотал об устройстве Николая в петербургское Училище правоведения. В. В. Арсеньевой он писал в ноябре 1856 г.: «Посылаю вам программу о вступлении в приготовительный класс Правоведения. Там всё есть. … Заметьте, что Николеньке нужно для поступления выучиться читать и писать по-немецки, чего он, кажется, не знает» (60: НО). Факт его учёбы в Петербурге отражён в письме Т. А. Ёргольской к Толстому от 28 августа 1865 г. из Ясной Поляны: «Николай Арсеньев заезжал проститься со мной. Он наконец едет в Петербург, долго просидев здесь без дела…» (Chère tante! Переписка Л. Н. Толстого с Т. А. Ёргольской. Ясная Поляна. 1997. № 2. С. 237). Согласно тульским архивным документам, Н. В. Арсеньев поступил служить канцелярским служащим Тульского дворянского депутатского собрания, «не окончивши курса наук из пятого класса … училища» (курс был шестилетний), весной 1874 г. был произведён в коллежские регистраторы, а в июне 1874 г. был уволен от службы «по домашним обстоятельствам». По завещанию его родственника Н. В. Киреевского Николай получил в 1870 г. имения и земли в Тульской и Пензенской губ., а также село Петрово в Орловской губ. Оно находилось рядом с имением Юшково, принадлежавшим дяде И. С. Тургенева H. Н. Тургеневу. На его старшей дочери Варваре Николаевне Николай женился в 1872 г. (после смерти его первой жены). Семья постоянно жила в Судакове; здесь родились три сына и три дочери Арсеньевых. (Дочери умерли в детском возрасте в 1878 г.). В. Н. Арсеньева приходилась двоюродной сестрой И. С. Тургеневу. Крестить младшего сына Александра Арсеньевы пригласили Тургенева (это было в год последнего приезда писателя на родину). Крещение состоялось в церкви села Прудного в семи верстах от Судакова 4 августа 1881 г. В 1886 г. Н. В. Арсеньев - депутат дворянства Тульской губ., в 1898-1900 гг. - заседатель Тульской дворянской опеки.</p>
        <p>В 1891 г. супруги Арсеньевы были разведены. Сыновья с матерью в 1894 г. уехали в Сестрорецк, куда был назначен второй муж Варвары Николаевны - известный изобретатель стрелкового оружия С. И. Мосин. (Отец Мосина служил управляющим имения у Арсеньевых). Впоследствии Н. В. Арсеньев разорился, он провёл последние годы и умер в Туле, где был похоронен на Всехсвятском кладбище. Судаково Н. В. Арсеньев продал В. Н. Шеншину. Усадьба не сохранилась: земли купило Бельгийское общество, которое строило вблизи чугунолитейный завод.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сафонова О. Ю. Толстой и Тургенев в Судакове // ЯП. сб. 1998; Сафонова О. Ю. Знакомый И. С. Тургенева - Н. В. Арсеньев // Спасский вестник. Вып. № 11.2004.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>