<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shembel_Konstantin_Ivanovich_4_2187">Ше́мбель Константин Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Ше́мбель Константин Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15556">Ше́мбель Константин Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ше́мбель Константин Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Шенбель»; 1831-?) — знакомый и корреспондент Толстого из местечка Усвят Витебской губ. Весной 1887 г. Шембель прислал Толстому свою статью «О дешёвом хлебе», которая произвела на писателя весьма хорошее впечатление. Толстой послал статью Л. Е. Оболенскому с предложением напечатать её в «Русском богатстве», однако публикация не состоялась. Оболенский вернул Толстому рукопись с просьбой переслать автору, но писатель не смог выполнить эту просьбу, сообщая Оболенскому в письме от 5 августа 1887 г.: «…перерыл все старые письма и не нашёл ни адреса, ни фамилии даже автора статьи о дешёвом хлебе, которую забыл, и потому вынужден послать ваше письмо ему обратно: у вас, верно, есть адрес. Я жалею, что она не напечатана — оригинально, самобытно» (64: 59). 3 декабря 1888 г. Шембель был у Толстого, о чём сохранились записи в дневнике писателя: «Читал, был Шенбель, умный старик. Привёз статью о дешёвом хлебе. Он прав. Прекрасно сказал мне о молитве: Бог есть закон правды. И его умолить нельзя. И другое о том, что если нет сил гореть и разливать свет, то хоть не застить его» (50: 9). И через день: «После обеда Шенбель, сидел весь вечер. Он преимущественно из экономических, по его словам, видов не отдавал детей в гимназию и приучал их работать; теперь у него 4 сына работают и 4 дочери. Боюсь, что он крутой самовольный человек, но умён, т.е. есть свои мысли. Его мысль о дешёвом хлебе, о том, что не надо ничего делать свыше — т.е. от правительства — для установления правильных отношений между людьми, а только не мешать ходу вещей — гораздо значительнее, чем его статья. Он говорит, что дешёвый хлеб сделает то, что люди откажутся от земельной собственности и ею спекулировать нельзя будет, а можно будет только ею кормиться» (50: 9-10). Во взглядах Шембеля Толстого привлекли не только экономические идеи, но и утверждение необходимости самостоятельного труда, о чём свидетельствовали слова писателя в записной книжке от 14 мая 1889 г.: «Надо или отказаться от управления, найдя приказчика, уничтожить лошадей, собак, вещи и самому работать … (Шембель, Алмазов), или быть умным взыскательным хозяином» (50: 203). Вскоре после этой записи Толстой получил письмо от Г. А. Русанова, который сообщал о получении им от П. И. Буланже статьи Шембеля, на что писатель ответил 18 июня 1889 г.: «Шембеля я знаю и статью его. И он, и статья его мне очень нравятся. Я бы написал ему, да затерял его адрес. Пришлите мне, если узнаете» (64: 266).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>