<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Spengler_Fedor_Eduardovich_3_1483">Спе́нглер Фёдор Эдуардович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Спе́нглер Фёдор Эдуардович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13066">Спе́нглер Фёдор Эдуардович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Спе́нглер Фёдор Эдуардович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860-1908) — знакомый Толстого, сочувствующий его взглядам. Происходил из бедной обрусевшей семьи баронов голландского происхождения. Учился в военной гимназии. Но избрать военную службу не захотел и, поселившись в деревне, стал сельским учителем. При содействии В. Г. Черткова получил назначение в земскую школу Острогожского уезда Воронежской губ., недалеко от имения Черткова Лизиновки. В школе успешно внедрял систему свободного воспитания. В конце 1886 г. женился на дочери толстовца Н. Л. Озмидова, О. Н. Озмидовой. О своём впечатлении от общения с Ф. Э. Спенглером Толстой писал 4 ноября 1886 г. Озмидову: «Ольга Николаевна спрашивает, что́ я думаю о Фёдоре Эдуардовиче Спенглере. … Это прелестный человек по чистоте, ясности и твёрдости» (63: 405).</p>
        <p>Интерес у Толстого к Спенглеру возник, вероятно, под влиянием рассказов о нём Черткова. Последние годы жизни Спенглер служил на железной дороге в Харькове. Умер он от брюшного тифа, заразившись от больных железнодорожников, за которыми ухаживал в больнице.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>