<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makovskiy_Vladimir_Egorovich_2_385">Маковский Владимир Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Маковский Владимир Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8369">Маковский Владимир Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Маковский Владимир Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1920) — художник. Вся его жизнь связана с Москвой, с московским Училищем живописи, ваяния и зодчества, одним из основателей которого был его отец Е.И. Маковский. Училище закончил в 1866 г. с большой серебряной медалью за картину «Литературное чтение» (ГТГ). С именем Маковского В.В. Стасов связывал продолжение в русской живописи традиций П.А. Федотова и В.Г. Перова. В 1882 г. Маковский стал старшим преподавателем в училище, заменив умершего Перова.</p>
        <p>Маковский был хорошо знаком с Толстым, часто бывал в его доме в Хамовниках. «Сидели у нас Прянишников и Маковский, — писала Толстому 3 октября 1883 г. С.А. Толстая. — Было очень весело, приятно скорей. Разговор ни на минуту не умолкал» (Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому. М.; Л., 1936. С. 237).</p>
        <p>Толстой интересовался творчеством Маковского, иногда именно на примере его картин высказывал своё отношение к содержанию и целям живописных произведений, говорил об их влиянии на зрителя; так, Н.Н. Ге 18 декабря 1890 г. он писал: «Чертков просил написать или поправить тексты к картинам, и представьте, что, попытавшись это исполнить, я убедился больше чем когда-нибудь, что эти выбранные лучшие по содержанию картины — пустяки. … Хоть “Осуждённый” картина В. Маковского «Осуждённый», 1879 г. ГТГ. — Н.З. или “Повсюду жизнь” картина Н. Ярошенко “Всюду жизнь”, 1888 г. ГТГ. — Н.З. очень хорошие картины, но не нужные, и нечего писать о них. Всякий, взглянув на них, получит своё какое-либо впечатление, но одного чего-нибудь ясного, определённого она не говорит, и объяснение суживает значение её, а углублять нечего» (65: 210). В это время Толстой и В. Г. Чертков напряжённо работали над выпуском книг для народа в издательстве «Посредник». Предполагалось выпустить сериями ряд лучших картин русских художников с подписями Толстого. В число картин, отобранных издательством, вошли и картины Маковского. Тогда, в первой половине 1880-х гг., идея народного книгоиздательства волновала многих писателей, общественных деятелей, художников. И именно Маковский в декабре 1884 г. независимо от Черткова обратился к Толстому по делу издания книг для народа. «Вчера, едучи на железной дороге, — писал Толстой Черткову, — встретил Маковского. Он говорил, что ему нужно меня видеть по делу, точно такое же, как ваше. Я пока доволен» (85: 126).</p>
        <p>Позднее картинам Маковского Толстой стал отдавать предпочтение для издания их в «Посреднике»: «В картинах он настаивал, — замечал в своём дневнике В.Ф. Лазурский, — чтобы брали больше из Маковского; хвалил мальчика с калачом “Свидание”, 1883 г. ГТГ. — Н.З., говорил, что это трогательно и глубоко…» (ТВС. 2. 70).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>