<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chentsov_Nikolay_Veniaminovich_3_1591">Ченцо́в Николай Вениаминович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ченцо́в Николай Вениаминович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15188">Ченцо́в Николай Вениаминович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ченцо́в Николай Вениаминович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1881-?) — посетитель из Подмосковья, учитель села Костина близ станции Болшево (Северной ж/д); корреспондент и адресат Толстого; впоследствии преподаватель средней школы в Москве. Перед призывом в армию обратился к Толстому за советом, «целесообразно ли погубить себя в молодости» или лучше отказаться от воинской службы. 26 сентября 1902 г. Толстой «написал письмо юноше» (54: 317), отвечая на его вопросы о службе в армии, и советовал: «Решить этот вопрос может только ваше сознание. Сознание преступности участия в убийстве может быть так сильно, что вы будете чувствовать невозможность согласиться на такое участие. Если же есть сомнение, колебание, то лучше поступить в солдаты, чем по одному рассуждению отказаться от военной службы и потом раскаяться в своём хорошем поступке. Такое раскаяние хуже всего. Оно извращает всё мировоззрение человека. И потому мой совет: если вы можете поступить на военную службу, поступайте. Отказывайтесь же от военной службы только тогда, когда всем существом своим перед Богом, а не перед людьми, перед которыми вы хотите выказать себя, почувствуете, что вы не можете этого сделать…» (73: 302). Главное же, что постарался писатель внушить юноше, необходимо «выработать в себе такое мировоззрение, такую веру, при которых нельзя бы было делать дурных поступков, в том числе и участвовать в военной службе» (73: 302). Получив это письмо от Толстого, Ченцов поступил, «хотя и с душевными терзаниями» (54: 495), на военную службу; там занимался тайной пропагандой идей Толстого.</p>
        <p>16 сентября 1907 г. пришёл к писателю в Ясную Поляну. Толстой дал ему записку к В. Г. Черткову: «Записку эту передаст вам сейчас пришедший ко мне молодой человек Ченцов. Его заинтересовал “Круг чтения” и, кажется, серьёзно религиозные вопросы. Он просил меня свести его в Москве с людьми нашего понимания. Я направил его к вам. У вас он встретит тех, кого ему нужно» (56: 599).</p>
        <p>Весной 1910 г. Ченцов послал в Ясную Поляну своё стихотворение «Пришлец», посвящённое Толстому. В коротком ответном письме Толстой советовал Ченцову «не писать стихотворений» (82: 44).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>