<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kishchenkov_Ivan_Mikhaylovich_4_1859">Кищенко́в Иван Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Кищенко́в Иван Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6454">Кищенко́в Иван Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кищенко́в Иван Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1880-1964) — корреспондент и адресат Толстого из Ярославской губ. Родился в деревне Ширяево Ильинско-Хованской волости Ростовского уезда в многодетной культурной семье потомственных резчиков по дереву, ценивших чтение и собравших домашнюю библиотеку. В 1890 г. окончил трёхклассную земскую школу, а затем, обучившись «резному делу» под началом отца, искусного мастера Михаила Андреевича, как и его старшие братья, с малых лет помогал отцу. Стал резчиком по дереву, но проявлял интерес к литературному творчеству. Семейная любовь к поэзии и книгам была поддержана учительницей. Под влиянием чтения книг и в юности перенесённых тяжёлых болезней у Кищенкова обострилось восприятие мира — он начал писать стихи, первые из которых были опубликованы в 1899 г. в газете «Северный край». В 1902 г. ярославский губернатор Б. В. Штюрмер помог ему издать сборник стихов тиражом в 100 экземпляров, сохранившийся в фондах Гос. музея Л. Н. Толстого.</p>
        <p>В письме Толстому от 17 августа 1903 г. Кищенков прислал несколько своих стихотворений. Толстой благожелательно отнёсся к поэтическим опытам юноши и даже высказал намерение содействовать их публикации: «Стихотворения ваши “Дурак” и “Больная душа” по мысли совсем хороши, но по исполнению слабы, и едва ли их напечатают в каком-либо журнале, — писал Толстой. — Но для очищения своей совести я пошлю их в некоторые издания. В стихотворении “Больная душа” нехорошо то, что неверие в Бога поставлено на второе место. Оно должно быть первым, потому что от него все другие пятна «пятна души» — метафора Кищенкова. — А. К.. Последний стих этого стихотворения очень слаб. Вообще, если вы чувствуете потребность высказать свои мысли и чувства, то не лучше ли вам делать это прозой» (74: 180). Далее Толстой оговаривался, что если он не напишет автору, то, значит, стихотворения не приняты. В какие редакции обращался Толстой, неизвестно, но второго его письма Кищенков не получил.</p>
        <p>На протяжении своей жизни Кищенков, странствуя по России, занимался резьбой по дереву, служил инструктором профтехнической школы в г. Ростове Ярославской губ., но не забывал о словесности. Его работы: две резные рамки и бюст В. Г. Белинского — хранятся в музее Ростовского Кремля. В 1952 г. в Ярославле вышла в свет написанная на биографическом материале книга воспоминаний Кищенкова «Семья. Картины старой деревни», главный герой которой — Никита Ищенков мечтал вырезать фигуру Христа.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>