<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lakrua_Pol_4_1907">Лакруа Поль</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Лакруа Поль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7587">Лакруа Поль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лакруа Поль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Lacroix; 1806-1884) — французский писатель, создававший свои произведения под псевдонимами P. L. Jacob и Bibliophile Jacob (библиофил Жакоб). Литературой начал интересоваться со школьной скамьи. В восемнадцатилетнем возрасте писал комедии в стихах для театра «Одеон», сотрудничал в журналах, сочинял для них эпиграммы. Но, разочаровавшись в драматургическом творчестве, обратился к истории. Писал исторические труды, в 28 лет стал кавалером ордена Почётного легиона после публикации «Истории XVI века» («Histoire du seizième siècle», 1834-1835), создал «Политическую, анекдотическую и популярную историю Наполеона III, императора французов и наполеоновской династии» («Histoire politique, anecdotique et populaire de Napoleon III empereur des Francais, et de la dynastie napoléonienne», 1853). Работал над многотомной «Историей жизни и царствования императора России Николая I» («Histoire de la vie et du règne de Nicolas I, empereur de Russie», 1864-1873), для чего в 1860 г. специально приехал в Санкт-Петербург, где пробыл около двух месяцев, активно общаясь с М. А. Корфом, директором Императорской Публичной библиотеки в 1849-1861 гг., автором нескольких исторических трудов. Замысел Лакруа получил поддержку со стороны русского двора, ему даже была выделена значительная денежная сумма. Полностью, однако, труд остался незавершённым, прервавшись на восьмом томе (см. об этом: Стаф И. Жакоб-библиограф, несостоявшийся Вольтер при русском дворе // Замечательное шестидесятилетие. Ко дню рождения Андрея Немзера. Т. 1. [б. м.]: Издательские решения, 2017. С. 280-303).</p>
        <p>Весьма плодовитый литератор Лакруа написал огромное количество художественных, биографических, библиографических произведений, затрагивающих разнообразную тематику: исторические события и анекдоты, вопросы искусства и литературы, история проституции и карт, создал обширную серию романов исторической тематики, соединяя в них факты и вымысел: «Убийство короля» («L’Assassinat d’un roi», 1825), «Вечера сэра Вальтера Скотта в Париже» («Les soirées de sir Walter Scott à Paris», 1846), «Безумная из Орлеана» («La Folle d’Orléans», 1836), «Счастливый случай Расина» («Une bonne fortune de Racine», 1851-1852) и др. В 1847-1852 гг. сотрудничал с Александром Дюма, разрабатывая для него планы романов. С 1855 г. служил хранителем Арсенальной библиотеки в Париже.</p>
        <p>Толстой был знаком с книгой французского писателя, посвящённой царствованию Николая I, о чём свидетельствует его переписка. 26/27 ноября 1877 г. в письме Н. Н. Страхову он выражал признательность за присланные книги, в т.ч. и за труд Лакруа о русском императоре: «Я чувствую, что скоро начну работать, и с большим увлечением, и забуду себя. Многие очень важные вещи стали для меня совершенно ясны, но сказать их не могу ещё и ищу слов — формы. Очень благодарен за книги. Но Lacroix необходимы следующие томы. Простите, что утруждаю вас. Нет ли каталога книг, относящихся к царствованию Николая. Delacroix говорит в предисловии, что Корф ему говорил о таком каталоге» (ПСПТС. 1. С. 379-380).</p>
        <p>Интерес к труду Лакруа у Толстого был довольно длительным. 3 июня 1903 г. В. В. Стасову он писал о необходимости иметь продолжение книги французского автора: «…нет ли книги, содержащей все указы и утверждения законов (работ 2-го Отделения) Николая. Мне нужно эти сведения не за всё царствование, а хотя за один год от половины 51-го до половины 52-го. Это мне очень нужно. Николай I Шильдера у меня есть и De la Croix, но всё это начало царствования» (74: 142). В ЯПб сохранились три начальных тома «Истории жизни и царствования императора России Николая I»; в первом томе много отметок Толстого.</p>
        <p>По мнению М. Чистяковой, труд Лакруа, посвящённый истории жизни Николая I, послужил одним из источников повести «Хаджи-Мурат»: «Данные этого исследования Толстой использовал в XV главе повести, в изображении Николая I и его ближайшего окружения, главе, более чем на три четверти урезанной царской цензурой. Упоминание здесь, среди приглашённых к “высочайшему” столу, имени графа Ржевусского прямо подводит текст повести к французскому источнику, автор которого Paul Lacroix приходился родным братом поэту и переводчику Jules Lacroix, женатому на известной Каролине Собанской, урождённой графине Ржевусской, брат которой гр. Адам Ржевусский был русским генералом и любимцем Николая I. Из этих русско-польских источников французский исследователь черпал, по преимуществу, материал, подчас чрезвычайно интимный, для своего изображения петербургских придворных сфер» (Чистякова М. Лев Толстой и Франция // ЛН. Т. 31-32. С. 1003).</p>
        <p>Судя по всему, Толстой использовал книгу Лакруа и при работе над замыслами ненаписанных романов о декабристах и о Николае I. 7 марта 1907 г. Маковицкий записал: «Л. Н. убрал из кабинета исторические книги: о декабристах, Екатерине II, Павле, Александре I, Николае I и Александре II. Он их держал и читал прошлым летом и осенью для исторической работы (романа), которую бросил». Среди убранных произведений упоминалась и книга Лакруа (ЯПЗ. 2. С. 390-392; см. также: 17: 584, 585).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>