<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sverbeev_Dmitriy_Dmitrievich_3_1445">Свербе́ев Дмитрий Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Свербе́ев Дмитрий Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12321">Свербе́ев Дмитрий Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Свербе́ев Дмитрий Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1920) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого; бывал в Ясной Поляне; гос. деятель, камергер; вице-губернатор Тульской губ., позднее - Курляндской губ. Его дед по отцовской линии являлся основателем масонской ложи в Орле. Отец, Дмитрий Николаевич Свербеев (1799-1876), личность незаурядная: серпуховской помещик, выпускник Московского университета, дипломат, литератор, коллекционер, собиратель гравюр и литографий. Он автор «Записок», изданных в Москве в 1899 г., героями которых стали А. И. Герцен, Н. И. Тургенев, П. Я. Чаадаев. Мать Д. Д. Свербеева - Екатерина Александровна Щербакова (1808-1892) - хозяйка литературного салона, где «состязались» западники со славянофилами. Ей посвящал свои стихи Е. А. Баратынский, П. Я. Чаадаев и Н. В. Гоголь были её хорошими друзьями. У родителей Свербеева было 10 детей: пять девочек и столько же мальчиков.</p>
        <p>Сам Д. Д. Свербеев окончил сельскохозяйственную академию в Вюртемберге (Германия). Вернувшись в Россию, служил председателем Серпуховской уездной земской управы. В 1875 г. был избран непременным членом Новосильского уездного по крестьянским делам присутствия и почётным мировым судьёй по Серпуховскому уезду. В 1881 г. причислен к Министерству юстиции, через два года командирован во временную коронационную комиссию как чиновник особых поручений сверх штата. С 1883 г. - камер-юнкер двора ЕИВ. В 1885 г. назначен вице-губернатором Тульской губ.; через три года утверждён почётным мировым судьёй по Новосильскому уезду. Одновременно занимался делопроизводством Богородицкого и Белёвского сиротских судов. В 1889 г. Свербееву было пожаловано звание камергера двора ЕИВ. В 1892 г. он назначен исполнять должность и в 1894 г. утверждён в должности губернатора Курляндской губ., с производством в действительные статские советники. В 1893 г. он почётный мировой судья Митаво-Бауского округа. Благодаря карьерным успехам Свербеева, его фамилия стала известна в России как губернаторская.</p>
        <p>Но помимо служебной существовала ещё и частная жизнь, о которой вспоминала свояченица Толстого - Татьяна Берс. Она запомнила, как они с Толстым в одно из воскресений оказались в Туле у Саши Кузминского, «ни он, ни его гость, Дмитрий Дмитриевич Свербеев, ещё не вставали». Свербеев, узнав об их приезде, «взяв свои платья, летел из гостиной, где он ночевал, в спальню Кузминского, это вызвало наш смех», - писала Кузминская. Кузминский был смущён, а Свербеев «исчез» (Кузминская. Ч. 3. Гл. XX). Позже Свербеев был шафером жениха А. Кузминского на свадьбе Т. А. Берс.</p>
        <p>Бывая в Туле, Толстой иногда посещал Свербеева, жившего на Миллионной улице. «Зашёл к Свербееву и у него ночевал», - писал он жене 7 мая 1889 г. (84: 58).</p>
        <p>«Были у него, Льва Николаевича, приятели в Туле. Губернатор Зиновьев, вице-губернатор Свербеев, прокурор Давыдов. Приедет в Тулу, всех, бывало, обойдёт», - рассказывал словоохотливый возница Ершов А. В. Жиркевичу (Жиркевич А. В. Встречи с Толстым. Дневники. Письма. Тула, 2009. С. 157).</p>
        <p>В 1903 г. С. Л. Толстой ехал с офицером из Митавы и тот рассказывал ему о разных «глупостях» губернатора Д. Д. Свербеева, который два года вёл борьбу с военным ведомством, потому что офицеры не отдавали ему честь. Но офицеры говорили, что они не были с ним знакомы и потому ему не кланялись. Попутчик С. Л. Толстого рассказал также о любви Свербеева к баронам, у которых он занимал деньги в больших количествах. Слушая этот рассказ сына, Толстой ахал и говорил: «Глупый, невежественный, нечестный человек этот Д. Д. Свербеев, а какая ему власть дана! И каково умному, хорошему человеку подчиняться какому-нибудь Свербееву!» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 175-176). Свербеев в то время, о котором идёт речь, был курляндским губернатором.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>