<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Elpidin_Mikhail_Konstantinovich_3_1628">Элпи́дин Михаил Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Элпи́дин Михаил Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15958">Элпи́дин Михаил Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Элпи́дин Михаил Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1835-1908) — издатель запрещённых сочинений Толстого, русский революционер-шестидесятник, деятель вольной русской печати. Сын дьякона, окончил Чистопольское духовное училище, вольнослушатель Казанского университета. За участие в студенческих выступлениях 1861 г. выслан на родину. Член казанского революционного кружка. В 1863 г. арестован по делу о Казанском заговоре и приговорён к 5 годам каторги. 6 июля 1865 г. бежал из Казанского тюремного замка, эмигрировал в Европу и примкнул к «Молодой эмиграции». В 1866 г. организовал в Женеве издательство и русскую типографию (Genève, М. Elpidine, Libraire-éditeur). Был членом Женевской секции 1-го Интернационала. В Европе Элпидин стал ближайшим сотрудником А. И. Герцена и Н. П. Огарёва и продолжателем их деятельности. По завещанию Огарёва, скончавшегося в 1877 г., стал распорядителем Огарёве кого фонда, по уставу которого проценты с капитала должны были тратиться на вольную русскую печать. Перевёз свою типографию в Цюрих. В ноябре 1881 г. открыл в Женеве книжную лавку. Впоследствии принял швейцарское подданство. За 40 лет издательской деятельности Элпидин выпустил около 200 книг, в т. ч. запрещённые цензурой произведения Толстого и др., а также каталоги своего книжного магазина (последний вышел в 1906 г.).</p>
        <p>Начало сотрудничества Толстого с Элпидиным относится к середине 1880-х гг. Элпидин неоднократно писал письма Толстому в связи с печатанием его сочинений, однако письма Толстого к нему неизвестны. Деловые переговоры вёл, как правило, П. И. Бирюков. Хронология издания сочинений Толстого в женевском издательстве Элпидина свидетельствует о важности этого сотрудничества.</p>
        <p>1884 г. - первое бесцензурное издание «Исповеди».</p>
        <p>1885 г. - «Письмо к NN» и русский текст трактата «В чём моя вера?».</p>
        <p>1886 г. - первые 20 глав трактата «Так что же нам делать?» под названием «Какова моя жизнь?». Под этим же названием книга была напечатана в журнале Элпидина «Общее дело» в №№ 82-86 (февраль-июнь 1886 г.).</p>
        <p>1887 г. - отдельной брошюрой напечатана статья «Деньги», соответствующая главам XVII-XX трактата «Так что же нам делать?».</p>
        <p>1889 г. - полностью напечатан трактат под заглавием «Что же нам делать?»</p>
        <p>1890 г. - впервые на русском языке напечатано «Краткое изложение Евангелия».</p>
        <p>Книга печаталась по неисправной копии и изобиловала большим количеством искажающих смысл опечаток. Напечатана «Крейцерова соната» с послесловием Толстого (без цензурной правки).</p>
        <p>1891 г. - без цензурных правок напечатаны сказка «Работник Емельян и пустой барабан», «Исследование догматического богословия» под заглавием «Критика догматического богословия», «Николай Палкин». Впервые увидел свет трактат «О жизни».</p>
        <p>1892 г. - напечатан первый том «Соединения и перевода четырёх Евангелий». Издание оказалось крайне неудовлетворительным - с множеством опечаток, часто искажающих смысл, и с пропуском не только отдельных слов, но и целых страниц текста. В брошюре «Учение T. М. Бондарева. Предисловие и изложение графа Л. Н. Толстого» впервые был напечатан нецензурованный текст статьи «Трудолюбие и тунеядство, или Торжество земледельца». Впервые на русском языке увидела свет повесть «Ходите в свете, пока есть свет».</p>
        <p>1893 г. - напечатан второй том «Соединения и перевода четырёх Евангелий».</p>
        <p>1894 г. - напечатан третий том «Соединения и перевода четырёх Евангелий».</p>
        <p>1895 г. - под заглавием «Ненапечатанное заключение к последнему отчёту о помощи голодающим Л. Н. Толстого» увидела свет статья «Заключение к последнему отчёту о помощи голодающим». Впервые по-русски напечатана статья «Христианство и патриотизм». Напечатано «Письмо Л. Н. Толстого о разуме и религии» (брошюра «Lettre sur la raison et la religion»).</p>
        <p>1896 г. - издан трактат «Царство Божие внутри вас» с авторскими датой, подписью и пометой: «14 мая 1893 г. Ясная Поляна. Л. Толстой». Опубликовано «Послесловие к статье П. И. Бирюкова “Гонение на христиан в России в 1895 г.”», напечатаны статья «О голоде», «Письмо Л. Н. Толстого к американцу о непротивлении» и «Патриотизм или мир? Письмо к англичанину».</p>
        <p>1894-1896 гг. - издана книга «Л. Н. Толстой. Спелые колосья. Сборник мыслей и афоризмов, извлечённых из частной переписки Л. Н. Толстого. Составил с разрешения автора Д. Р. Кудрявцев».</p>
        <p>В 1902 г. в издательстве Элпидина была напечатана книга Чезаре Ломброзо «Моё посещение Толстого».</p>
        <p>Приведённые факты говорят о значимости издательской деятельности Элпидина в пропаганде идей Толстого в Европе и России. Бесцензурные издания сочинений Толстого, запрещённых к публикации в России, позволили сохранить значительный культурно-исторический пласт наследия писателя.</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>