<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tulinov_Nikolay_Ivanovich_3_1545">Тулинов Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. Тулинов Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14100">Тулинов Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тулинов Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — юрист, окончивший Московский университет в 1891 г.; работал с Толстым на голоде. С Толстым и его семьёй познакомился в 1887 г., когда студентом записался в организованное по инициативе Толстого первое общество трезвости «Согласие против пьянства». 15 ноября 1891 г. Тулинов вместе со своим знакомым Григорием Александровичем Поляковым приехал к Толстому в Бегичевку. В дневнике Толстой записал: «15. 3-го дня. … Утром приехали Тулинов и Поляков. Милые ребята» (52: 58). О них же Толстой упоминал в письме к врачу Владимиру Васильевичу Рахманову от 19(?) ноября 1891 г. из Бегичевки: «Ещё на днях приходили двое - один юрист, другой естественник, кончившие курс купцы из Москвы, и тоже открывают столовые. Везде это дело распространяется как сыпь. И много есть тут хорошего. Есть и дурное - именно свой произвол, который нельзя вполне устранить, и ложная роль, которую играешь» (66: 93). Толстой направил их в село Монастырщину Епифанского уезда Тульской губ., в 16 км от Бегичевки, где они открыли столовые на свои средства.</p>
        <p>В ходе работы Толстой подбадривал Тулинова и Полякова: «Смотрите же, не унывайте, милые друзья, - писал он им 4 февраля 1892 г. из Бегичевки. - Я сам всё собираюсь унывать и всё бодрюсь. Я думаю, что так и надо. Дело не весёлое, как кажется издалека, а трудное, тяжёлое. Не забывайте нас» (66: 153). Тогда же в письме С. А. Толстой он отметил: «Сейчас написал письмо Тулинову о горохе, который он просил у нас, и, между прочим, желая подбодрить их, высказал то, что сам чувствую. Много есть тяжёлого, и самое тяжёлое это попрошайничество, недовольство, требовательность, зависть и т. п. И мы на это досадуем. Нам кажется, что всё должно идти гладко, ровно, без тяжести борьбы и напряжения, - не напряжения труда (его не много нужно, и он лёгок), а напряжения доброты, насколько её есть; а как же это может быть, когда находишься в исключительном положении и делаешь исключительное дело. Всё кажется - и нам так казалось сначала - что это что-то вроде partie de plaisir прогулки. - фр.; но чем дальше входишь в дело, тем тяжелее, и попрошайничество есть показатель исключительного положения» (84: 114). К ним же Толстой обращался 28 июля(?) 1892 г.: «Милые друзья сотрудники Николай Иванович и Григорий Александрович. Как вы поживаете, что делаете? Довольны ли вашей работой? Не ищете ли более плодотворной деятельности? У вас, говорят, мера пересыпана верхом. Если так, направьтесь в Скопинский, Раненбургский уезды. Там ещё много нужды, к несчастью. Во всяком случае, не унывайте и верьте, что лучшего ничего делать нынешний год нельзя. Можно только лучше делать то, что мы делаем, с большей любовью. Вот это-то и будем стараться делать. Ваш Л. Толстой» (66: 238). (Тулинов и Поляков в Скопинском и Раненбургском уездах Рязанской губ. не работали.)</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>