<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Aleksandrov_Anatoliy_Aleksandrovich_3_789">Алекса́ндров Анатолий Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Алекса́ндров Анатолий Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="227">Алекса́ндров Анатолий Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алекса́ндров Анатолий Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1930) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого; журналист и общественный деятель, редактор журнала «Русское обозрение», член Русского собрания, поэт. Родился в селе Савенкове Белёвского уезда Тульской губ. В 1875-1883 гг. обучался в Ломоносовской семинарии при Катковском лицее в Москве, пользуясь покровительством М. Н. Каткова. В судьбе Александрова принимал участие Ф. М. Достоевский. О единственной встрече с Достоевским в Старой Руссе в июле 1878 г., как об «одной из самых светлых страничек» жизни, вспоминал Александров в 1913 г. в первом номере журнала «Светоч и дневник писателя». Своё образование Александров продолжил на историко-филологическом факультете Московского университета (1883-1887). Дружил с философом К. Н. Леонтьевым, был близко знаком со многими известными писателями. По рекомендации Леонтьева в 1888 г. был приглашён в семью Толстых репетитором к сыну Андрею. В эти годы он жил во флигеле хамовнического дома. В дневнике Толстого за 1888-1889 гг. неоднократно встречаются упоминания об Александрове (50: 4, 16. 23, 66, 73). С 1890 г. - доцент истории русской литературы, впоследствии профессор Московского университета.</p>
        <p>Сотрудничество Александрова с Толстым продолжалось и позднее. По поручению Толстого для журнала «Сотрудник» (1889, № 12) Александров написал статью «Краткая история Египетского царства». С начала 1890-х гг. он публиковал свои стихи в журналах «Русское обозрение», «Русский вестник», «Исторический вестник», газете «Московские ведомости». Особый интерес представляют стихи, посвящённые И. А. Гончарову, А. А. Фету, Ф. М. Достоевскому и др. деятелям русской культуры. В 1892-1898 гг. при поддержке К. П. Победоносцева, стремившегося возродить в печати «катковский дух», Александров издавал и редактировал журнал «Русское обозрение». Наибольший интерес представлял литературный отдел журнала, где были впервые опубликованы воспоминания А. А. Фета, Я. П. Полонского, письма В. П. Боткина, И. С. Тургенева и Л. Н. Толстого. Толстой неоднократно обращался к Александрову как к издателю и редактору журнала с просьбами опубликовать понравившиеся ему сочинения молодых и неизвестных писателей: «Анатолий Александрович. Нынче пришла ко мне вот эта девушка г-жа Соколова и принесла свои стихотворения. … Она желает поместить свои стихи в печать. Решите, что можно для неё сделать» (66: 289); «Анатолий Александрович. Податель сего г-н Яковлев перевёл стихотворение очень недурно и ещё хочет переводить. Рекомендую вам его. Благодарю за журнал» (66: 309); «Милостивый государь Анатолий Александрович. Мой знакомый г-н Евдокимов желает поместить в вашем журнале своё сочинение. … Если найдёте рукопись удобною для напечатания и стоящею вознаграждения, то поощрите г-на Евдокимова к литературной работе…» (68: 109). В 1897 г. в «Русском обозрении» был напечатан рассказ Ф. Ф. Тищенко с рекомендательным письмом Толстого Александрову: «Милостивый государь Анатолий Александрович. Ф. Ф. Тищенко просит меня написать вам моё мнение об его рассказе “Хлеб насущный”. С большим удовольствием исполняю его желание. Рассказ этот, по моему мнению, должен производить на всякого серьёзного читателя очень сильное и хорошее впечатление. Кроме того, рассказ написан очень хорошо. Вы хорошо сделаете, если напечатаете его. Желаю вам всего хорошего. Лев Толстой» (70: 111-112). Александрову не удалось сохранить «Русское обозрение»: к 1898 г. журнал потерял подписчиков и прекратил существование. Кроме того, редактора обвинили в присвоении средств, исключили из университетской преподавательской корпорации. При проверке счетов выяснилось, что Александров не взял себе ни копейки чужих денег. Однако он уже уехал из Москвы в С.-Петербург. В 1910 г. он поселился в г. Сергиевом Посаде, где преподавал историю литературы в женской гимназии. Со студенческих лет Александров коллекционировал предметы искусства. Его богатейшая коллекция (фарфор, живопись, книги по искусству, собрание рукописей) была выставлена в бесплатном музее на Бульварной улице. Более 1000 единиц хранения были завешаны городу. После смерти Александрова они поступили в Загорский историко-художественный музей-заповедник.</p>
        <p>Соч.: Об основных мотивах, воззрениях и идеалах в произведениях русской словесности. Рига. 1905; Писатель-подвижник (Памяти Гоголя). CПб., 1909; Стихотворения. М., 1912; Памяти К. Н. Леонтьева. T. 1. Письма К. Н. Леонтьева к Анатолию Александрову. T. II. С предисл. и прим. А. А. Александрова. Сергиев Посад, 1915; О письмах И. С. Тургенева к графине Е. С. Ламберт. Сергиев Посад, 1916.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Святая Русь. Энциклопедия Русского Народа. Русская литература. Гл. ред. и сост. О. А. Платонов. М., 2004.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>