<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zalyubovskiy_Aleksey_Petrovich_3_1037">Залюбо́вский Алексей Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Залюбо́вский Алексей Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5274">Залюбо́вский Алексей Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Залюбо́вский Алексей Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-?) — единомышленник Толстого; племянник Н. Л. Озмидова, родной брат Анатолия Петровича Залюбовского. В статье «Закон насилия и закон любви» (1908) Толстой писал: «Мне случайно известны несколько десятков человек в России, отчасти выстрадавших тяжёлые мучительства за веру, отчасти теперь ещё сидящих по тюрьмам». Далее Толстой назвал имена этих страдальцев, и первый среди них - Залюбовский (37: 187).</p>
        <p>Перед тем как принимать присягу, Залюбовский написал Толстому, прося совета, стоит ли это делать. «Его мучила мысль о горе, которое причинит матери горе матери в случае отказа от службы. - Н. Б., и спрашивает моего совета. Я много думал над его письмом и решил тогда не отвечать», - позднее признавался Толстой в письме брату Залюбовского Анатолию (63: 301-302).</p>
        <p>В ноябре 1884 г. Залюбовский отказался принимать присягу по религиозным убеждениям и под влиянием сочинений Толстого, после чего был зачислен канониром в 14 артиллерийскую бригаду. Уездный воинский начальник заподозрил его в социалистических настроениях и отправил в жандармское управление, где подозрения не подтвердились. Далее его дело передали судебным властям, которые вернули Залюбовского на место службы. В дальнейшем, несмотря на уговоры командования батареи и священника, Залюбовский снова и снова отказывался принять присягу. Дознание выявило, что он стремился жить по заповедям: не гневаться на брата, не разводиться с женой, не противиться злу, не клясться вовсе, любить врагов - на основании чего и отказывался от присяги. Все материалы по его делу были отправлены в главный штаб на рассмотрение военного министра. Затем Залюбовского поместили в кишинёвский лазарет, где обещали признать его неспособным носить оружие, потом направили в киевский госпиталь, однако там дали заключение, что он здоров и может проходить военную службу. Толстой хлопотал о смягчении участи Залюбовского, приговорённого к дисциплинарному батальону. Он просил В. В. Стасова и П. И. Бирюкова найти возможности и нужных людей, чтобы повлиять на ситуацию: «Я думал, что его освободили от фронтовой службы и он живёт в Кишинёве, но оказывается, что его уж год мучают, посылают по этапам с бродягами, помещают в госпитали, пересылают из части в часть и заслали теперь в Закаспийской край. И он до сих пор продолжает на основании учения Христа отказываться от участия в убийстве» (письмо Бирюкову от 20 ноября 1885 г.; 63: 299). После долгих мытарств, голода, издевательств в марте 1887 г. Залюбовский был окончательно освобождён от службы и в апреле вернулся к матери в Кишинёв. Потом некоторое время пребывал в Тверской общине М. А. Новосёлова. Затем стал управляющим в одном из имений в Новгородской губ., где прожил 4 года, служил в Москве и Бессарабии. Оставил воспоминания.</p>
        <p>Толстой тепло относился к Залюбовскому, тон его писем носил отеческий, наставнический характер. В переписке с Анатолием Залюбовским он говорил о своём отношении к Алексею: «Мне же ваш брат дорог как брат по вере, показавший и мне, и тысячам великий пример истинного мужества» (63: 302-303). В письмах было и много личного: Залюбовский советовался с Толстым по всем важным вопросам своей жизни, и Толстой дорожил этим общением. Залюбовский писал Толстому о своих планах на будущее, а Толстой предостерегал его от необдуманных поступков. «Планы фельдшерства прекрасны - они мне и многим приходили в голову» (64: 91). Толстой советовал молодому человеку жениться: «По-моему, как и во всём, и в жизни больше, чем во всём другом, надо не задавать себе задачу жениться, а задавать себе одну всегдашнюю задачу жить хорошо и терпеть и ждать, и тогда придёт время, и обстоятельства сделают то, что нельзя не жениться. Так вернее не ошибёшься и не согрешишь» (63: 133).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>