<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shestov_Lev_Isaakovich_2_745">Шестов Лев Исаакович</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Шестов Лев Исаакович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15601">Шестов Лев Исаакович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шестов Лев Исаакович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст, фамилия: Шварцман; 1866-1938) — религиозный философ, литературный критик. Основные темы его религиозной философии; земная судьба и миссия человека, его путь к Богу, связь мудрости жизни и мудрости веры, соотношение умозрения и откровения, борьба добра со злом, возвращение человека, идущего дорогой соблазнённого библейским змием и согрешившего Адама, на стезю, где он, «причастный Божественному всемогуществу», пребывал до грехопадения. Шестов — автор книг «Шекспир и его критик Брандес», «Власть ключей», «На весах Иова (странствования по душам)», «Киркегард и экзистенциальная философия (глас вопиющего в пустыне)», «Афины и Иерусалим», «Умозрение и откровение», «Sola fide — только верою» и др., высоко оценённых мировым философским и литературным сообществом.</p>
        <p>Весной 1902 г. Толстой, находившийся в Гаспре, читая книгу Шестова «Добро в учении гр. Толстого и Ф. Нитше (философия и проповедь)» и назвал её «забавной» (Горький М. Лев Толстой). 2 марта 1910 г. Шестов, с разрешения Толстого, приехал в Ясную Поляну: эта встреча оказалась единственной. В тот день Толстой записал в дневнике: «Приехал Шестов. Мало интересен — “литератор” и никак не философ» (58: 21). Более подробно встречу Толстого и Шестова описал В.Ф. Булгаков: «После обеда приезжал из Москвы философ Лев Шестов и оставался до десяти часов вечера. Говорил он со Львом Николаевичем у него в кабинете, наедине с ним, очень долго, часа полтора. — Поговорили так, как можно только вдвоём, а третий был бы излишен, — привёл после Лев Николаевич английскую пословицу. Однако особенного впечатления гость на него, по-видимому, не произвёл. Сам Лев Николаевич после говорил про Шестова: “Он не философ, а литератор”.</p>
        <p>У Шестова я тоже не заметил особенного удовольствия или душевного подъёма после его разговора с Толстым. “Разве можно в такой короткий срок обо всём переговорить?” — ответил он мне на вопрос о том, какое впечатление произвёл на него Лев Николаевич. Одним словом, что называется, “не сошлись характерами”» (Булгаков. С. 101).</p>
        <p>То, что Толстой воспринимал Шестова в основном как литератора, подтверждают и записи А.Б. Гольденвейзера. На следующий день после посещения Шестовым Ясной Поляны на вопрос о том, какое впечатление он произвёл, Толстой ответил «одним словом: “литератор”, а потом прибавил: — Разница между литератором и мыслителем в том, что мыслитель думает для себя, как какой-нибудь Шопенгауэр, а литератор прежде всего хочет сказать что-нибудь другим, а потом уже думает и для себя» (Гольденвейзер А.Б. Вблизи Толстого. — М., 2002. С. 279).</p>
        <p>Отношение к Шестову как к литератору, а не мыслителю, нашло отражение и в оценке книги Р.В. Иванова-Разумника «О смысле жизни. Ф. Сологуб, Л. Андреев, Л. Шестов», которая 5 мая 1910 г. была получена и тогда же просмотрена Толстым; о ней он упомянул в ненапечатанной статье «О безумии» (1910). Затрагивая в статье проблему самоубийства и смысла человеческого бытия, Толстой ссылался на эту книгу: «…на днях я получил книжку, озаглавленную “О смысле жизни”. В книжке этой автор отыскивает смысл жизни в сочинениях Сологуба, Андреева и Шестова… Точно не было ни браминизма, ни Будды, ни Соломона, ни Марка Аврелия, ни Сократа, Платона, ни Христа, ни Руссо, ни Канта, ни Шопенгауэра. Точно всё человечество до Сологуба, Л. Андреева, Шестова и Льва Толстого жило, не имея никакого понятия о смысле жизни, который вот-вот будет разъяснён людям Шестовыми, Андреевыми, Сологубами, Толстыми» (38: 400).</p>
        <p>Скептическим было и отношение Шестова к Толстому-мыслителю. Хорошо зная труды Толстого и оценивая его вклад в культуру, Шестов писал: «Толстой огромен. Не только в русской, но и в мировой литературе не много найдётся писателей, которые по огромности своей могут сравниться с Толстым» (Шестов Л.И. Ясная Поляна и Астапово. К двадцатипятилетию со дня смерти Л. Толстого // Л.Н. Толстой: pro et contra. — СПб., 2000. — С. 130). Вместе с тем Шестов относился критически к религиозно-философским взглядам Толстого, не соглашаясь с теми, кто признавал его рационально мыслящим философом, отдающим разуму первенство перед верой. Толстой действительно, писал Шестов, «приступает… к исканию религии… под верховным руководством разума». Но в итоге этого поиска рождаются произведения, содержащие «помимо вольтеровского, разумного, общечеловеческого … много собственно толстовского, то есть презирающего разум». Шестов утверждал, что «какое-то чувство или инстинкт подсказывал Толстому, что если Евангелие есть действительно слово Божие, то сущность его нужно искать в наиболее непонятных и загадочных словах Христа, то есть именно в тех, с которыми разум никак сладить не может, которые разум отрицает всем своим существом». Толстой, считал Шестов, находит то, что ищет, «выбирает из таинственной книги самые таинственные и загадочные слова: “Вы слышали, что сказано древним: око за око, зуб за зуб. А Я вам говорю: не противьтесь злому”». Эти слова невозможно понять, так как они противоречат голосу разума. Толстой берётся за «неслыханное» дело, «доказывает, что разум может и умеет объяснить слова Христа о непротивлении злу». Но когда на долю разума выпадает такая «руководящая и ответственная роль», уделом его труда становятся «бедные и обидные результаты». Таковыми и являются выводы учения Толстого, констатировал Шестов (Шестов Л.И. Разрушающий и созидающий миры. По поводу 80-летнего юбилея Толстого // Русские мыслители о Льве Толстом. — Тула, 2002. — С. 196-197, 207).</p>
        <p>Регулярно отправляя Толстому по почте свои книги, Шестов желал, чтобы Толстой узнал о том, как он толкует его религиозно-философские воззрения. В яснополянской библиотеке сохранились эти книги: «Апофеоз беспочвенности» (с дарственной надписью), «Добро в учении гр. Толстого и Ф. Нитше (философия и проповедь)», «Достоевский и Нитше», «Начало и концы. Сборник статей». И в статье «Разрушающий и созидающий миры» (1908) Шестов предлагал свою интерпретацию его взглядов, с сожалением полагая, что, «вероятно, статья эта не попадётся на глаза Толстому», так как о нём «всегда …»> много пишут» и «он едва ли в состоянии прочесть и сотую долю посвящаемых статей» (там же. С. 130).</p>
        <p>Фигура и творчество Толстого приковывали к себе внимание Шестова на протяжении всей его жизни. Несмотря на расхождение с Толстым в религиозно-философских взглядах, Шестов постоянно подчёркивал колоссальную значимость феномена Толстого для России и всего мира.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>