<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Edison_Tomas_Elva_2_759">Эдисон Томас Эльва</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Эдисон Томас Эльва // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15929">Эдисон Томас Эльва</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Эдисон Томас Эльва</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1847-1931) — американский физик, изобретатель фонографа; корреспондент Толстого.</p>
        <p>22 июля 1908 г. Эдисон обратился к Толстому с просьбой дать ему «один или два сеанса для фонографа на французском или английском языке, лучше всего на обоих». В.Г. Чертков по поручению Толстого ответил Эдисону 17 августа 1908 г.: «Лев Толстой просил меня передать вам, что считает себя не вправе отклонить ваше предложение. Он согласен продиктовать что-нибудь для фонографа в любое время». 23 декабря 1908 г. Маковицкий записал в дневнике: «Приехали двое от Эдисона с хорошим фонографом для того, чтобы записать голос Л.H. и воспроизвести его». В тот же день: «Л.H. за несколько дней до приезда эдисоновских людей волновался и сегодня упражнялся, особенно в английском тексте. На французский язык сам себя переводил и написал. По-русски и французски хорошо наговорил. По-английски из текста “Царства Божия” нехорошо вышло, запинался на двух словах. Завтра снова будет говорить». 24 декабря «Л.H. говорил английский текст в фонограф». «Английский текст», сказанный Толстым, — это «Притча о добром человеке», которую Толстой написал на русском языке 15 ноября 1908 г. (ЯПЗ. 3. С. 286).</p>
        <p>Фонографом, подарком Эдисона, первое время Толстой довольно часто пользовался: диктовал письма и статьи для «Круга чтения». Аппарат очень занимал его и вызывал желание говорить. Александра Львовна писала, что «фонограф очень облегчает ему труд».</p>
        <p>Тогда же Толстой наговорил в фонограф обращение к детям, яснополянским школьникам: «Спасибо, ребята, что ходите ко мне. Я рад, когда вы хорошо учитесь. Только, пожалуйста, не шалите. А то есть такие, что не слушают, а только сами шалят. А всё, что я вам говорю, нужно для вас будет. Вы вспомните, когда уж меня не будет, что старик говорил вам добро. Прощайте, будет». Благодаря изобретению Эдисона, до нас дошёл голос Толстого. Переписка Толстого с Эдисоном опубликована (ЛH. Т. 37-38. С. 330-334).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>