<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Trollop_Entoni_4_2122">Тро́ллоп Энтони</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Тро́ллоп Энтони // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14031">Тро́ллоп Энтони</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тро́ллоп Энтони</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Trollope; 1815-1882) — английский писатель Викторианской эпохи, в своём творчестве сумел передать наиболее актуальные социальные, политические и семейные проблемы своего времени, продолжая традиции английской литературы XVIII в. Он вступил в литературу, как и Толстой, в 1850-е гг., писал исторические романы, один из этой серии романов — “The Last Chronicle of Barset” (1867) — сохранился в мемориальной библиотеке Ясной Поляны. Другая серия романов посвящена жизни английского парламента, роман “The Prime Minister” (1876) также имелся в личной библиотеке Толстого. В романах Троллопа действуют одни и те же персонажи, которые, в сущности, являются довольно обобщёнными образами конкретных людей. В литературе Троллоп высоко ценил Теккерея, Элиота, но был весьма критичен по отношению к Диккенсу, не считал его творчество достаточно реалистичным. Хотя Троллоп восхищался Теккереем и называл его литературным эталоном, но сам, несомненно, уступал ему в создании широкой панорамы английской жизни. В личной библиотеке Толстого сохранились и др. издания сочинений Троллопа — всего 22 тома, в основном изданные в известной серии «Collection of British authors».</p>
        <p>Первое упоминание Толстого о Троллопе относится к периоду создания эпопеи «Война и мир». В сентябре-октябре 1865 г. Толстой работал над завершением и совершенствованием второй части романа «1805 год» и в это время активно читал викторианского прозаика. 29 сентября 1865 г. записывал в дневнике: «Целый день писал сраженье — плохо. Нейдет — не то. Читал Троллопа. — Коли бы не disuseness расплывчатость (англ.). Хорошо» (48: 63). Видимо, Толстой находился в серьёзном поиске выразительных средств для описания сражения, и «размытость», «расплывчатость» стиля Троллопа ему, вероятно, мешала, но общего впечатления от чтения не портила.</p>
        <p>Дневник, 30 сентября: «Читал Троллопа хорошо». И далее Толстой рассуждал об особенностях романного творчества: «Есть поэзия романиста: 1) в интересе сочетания событий — Braddon, мои казаки, будущее; 2) в картине нравов, построенных на историческом событии — Одиссея, Илиада, 1805 год; 3) в красоте и весёлости положений — Пиквик — Отъезжее поле, и 4) в характерах людей — Гамлет — мои будущие…» (48: 64).</p>
        <p>Дневник, 1 октября: «Читаю Bertrams — славно» (там же). Толстой наконец назвал произведение Троллопа, которое он изо дня в день не выпускал из рук в конце сентября — начале октября 1865 г., это — роман «The Bertrams», вышедший в 1859 г. Дневник, 2 октября: «Писал. Но я отчаиваюсь в себе. Троллоп убивает меня своим мастерством. Утешаюсь, что у него своё, а у меня своё. Знать своё — или, скорее, что не моё, вот главное искусство» (там же). В этой короткой дневниковой записи Толстой под влиянием чтения Троллопа словно формировал своё эстетическое кредо: «знать своё — или, скорее, что не моё, вот главное искусство», этому он будет следовать всю жизнь, даже при составлении сборников мудрости последнего десятилетия жизни. Важно и то, что в этой записи Толстой дал высочайшую оценку мастерства художника, которое его «убивает»!</p>
        <p>Дневник, 3 октября: «Кончил Троллопа. Условного слишком много» (там же).</p>
        <p>В 1870-е гг. Толстой вновь обратился к Троллопу в пору работы над «Анной Карениной», и письмо к брату С. Н. Толстому от 10 января 1877 г. об этом свидетельствует: «Prime Minister прекрасно» (62: 302). В личной библиотеке писателя сохранились все четыре тома романа «Премьер-министр», изданные в 1876 г. в серии «Collection of British authors». Более десятилетия спустя, в статье «Первая ступень», Толстой вспоминал творчество Троллопа, но уже в ином ключе восприятия: «В большинстве случаев мужчины, долженствующие представить нечто возвышенное и благородное, начиная с Чайльд-Гарольда и до последних героев Фелье, Троллопа, Мопассана, — суть не что иное, как развратные тунеядцы, ни на что, ни для кого не нужные; героини же — это так или иначе, более или менее доставляющие наслаждение мужчинам любовницы, точно так же праздные и преданные роскоши» (29: 63). После духовного «переворота» Толстой был заинтересован в других героях, с другим эмоциональным зарядом, с другими моральными принципами, которых он, к примеру, находил в романе В. фон Поленца «Крестьянин»; в предисловии к переводу романа на русский язык он выстраивал своеобразную иерархию современной английской литературы, в которой Троллоп занимал всего лишь промежуточное положение: «…поразительный пример английских прозаиков. От великого Диккенса спускается сначала к Джордж Элиоту, потом к Теккерею. От Теккерея к Троллопу, а потом уже начинается безразличная фабрикация Киплингов, Голькенов, Ройдер Гагартов и т.п.» (34: 275).</p>
        <p>Тем не менее Троллоп надолго оставался в орбите читательских интересов Толстого, и Д. П. Маковицкий 5 ноября 1906 г. записал: «А о Троллопе, которого советовала Татьяна Львовна, сказал: “Прекрасно”» (ЯПЗ. 2. С. 295).</p>
        <p>Лучший биограф Троллопа, известный английский писатель Чарльз П. Сноу, очень точно выразил главные достоинства этого романиста: «Он умел видеть каждого занимавшего его человека и изнутри и со стороны — это очень существенная часть его дарования. Другими словами, он умел видеть человека таким, каким его видели другие, а кроме того — таким, каким он видел себя сам. Он обладал и прозорливостью, и способностью к сопереживанию, которые сосуществовали в нём на редкость гармонично. Далее (и это, пожалуй, даже ещё более редкий дар), он со всей непосредственностью видел человека не только в данном месте и в данную минуту, но также и в прошлом и в будущем. Эта способность видеть в нескольких временных планах развилась, конечно, благодаря опыту и без него невозможна, и тем не менее самый богатый опыт отнюдь не гарантирует такой способности» (Сноу Ч. П. Троллоп. М.: Высшая школа, 1981. С. 122).</p>
        <p>Несомненно, в пору становления и расцвета художественного гения Толстой осознанно или интуитивно нуждался в школе писательского мастерства, и романы популярного романиста из жизни высших и средних слоёв английского политического общества, а также из жизни провинциальной Англии, могли оказаться ему весьма полезными. Отвечая на просьбу М. М. Ледерле прислать ему список произведений, в разное время произведших на писателя наиболее сильное впечатление, Толстой в возрастной рубрике «С 35-ти до 50-ти лет» назвал в последней строке: «Троллоп — романы… большое» (66: 68). Не случайно тень Троллопа как бы витала над страницами «Анны Карениной», особенно, когда Анна в поезде читает английский роман. Не Троллопа ли?</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>