<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pashkovskiy_Konstantin_Ivanovich_4_2005">Пашковский Константин Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Пашковский Константин Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10581">Пашковский Константин Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пашковский Константин Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1823-?) — приходской священник храма Святителя Николая села Кочаки Тульской губ. Преподаватель в школах, открытых Толстым для крестьянских детей в деревнях Ясной Поляне и Бабурине.</p>
        <p>Старший сын Толстого, С. Л. Толстой, рождённый в 1863 г., вспоминал: «Крестил меня священник Константин Николаевич Пашковский» (Толстой С. Л. Очерки былого. Тула, 1965. С. 17).</p>
        <p>Пашковский — сын дьячка, окончил Тульскую духовную семинарию, с ноября 1860 г. по апрель 1875 г. был приходским священником храма Святителя Николая в Кочаках, вблизи Ясной Поляны. В яснополянскую школу он приходил два раза в неделю по приглашению Толстого для преподавания Закона Божия. «У обедни, пригласил священника читать», — записал Толстой в дневнике 9 мая 1861 г., размышляя о формировании коллектива учителей яснополянской школы (48: 37). В небольшой заметке за подписью «Гр. Л. Н. Толстой», напечатанной в № 3 журнала «Ясная Поляна» и представлявшей собой краткий отчёт о деятельности школы, Толстой сообщал о том, чем занимается учитель Закона Божьего и что уже освоили ученики: «Священную историю рассказывают до Моисея. — Священник учит молитвам» (8: 358).</p>
        <p>О своей яснополянской школе в начале августа 1861 г. рассказывал Толстой в письме А. А. Толстой: «Учителей всех, кроме меня, три. И ещё священник два раза в неделю. А вы всё думаете, что я безбожник. И я ещё учу священника, как учить». И далее Толстой делился своими педагогическими открытиями: «Мы вот как учим: Петров день — мы рассказываем историю Петра и Павла и всю службу. Потом умер Феофан яснополянский крестьянин. — А. К. на деревне — мы рассказываем, что такое соборование и т.д. И так, без видимой связи, проходим все таинства, литургию и все новои ветхозаветные праздники» (ПАТ. 2011. С. 206). Так, с нескрываемой гордостью, Толстой рассказывал о своём участии в работе священника Пашковского с крестьянскими детьми и о собственном вкладе в «развитие опытной педагогии» (8: 359). В «Дневнике яснополянской школы» есть заметки и самого Пашковского о его работе с ребятами: «Всем было мною объяснено о Великом посте — иначе почему сей пост называется Святая четыредесятница, как надобно проводить сей пост. Было слышно возражение от ученика Кирилла Иванова, что не все люди пост и сей соблюдают; некоторые скоромное едят, основываясь на словах Священного писания, что входящее в уста не сквернит, но сквернит исходящее из уст. То и другое не спасительно! Пример Иисуса Христа выше всех слов и достоин подражания для всех христиан, особенно православных» (8: 461). И ещё: «Со всеми мальчиками рассказывал из Священной истории сперва Ветхого, а потом Нового Завета. Старшие только могут хорошо рассказывать, а прочие недостаточно. Стали скучать. Многие уснули» (8: 466). Далее был Закон Божий, и Пашковский записал: «Самым младшим ученикам было преподано буквальное изучение молитв первоначальных, средним объяснялся смысл духовный молитв, употребляемых при богослужении церковном, именно во время часов и утрени. Старшие довольно смышлёно усвоили таковой смысл, по знакомству с Священною историею, средние недостаточно, посему и предположено, в следующий раз, тоже повторить» (8: 466).</p>
        <p>Преподавал священник Пашковский и в бабуринской школе, о чём упоминала статья-отчёт «Бабуринская школа за последние месяцы», написанная учителем бабуринской школы А. А. Эрленвейном. Статья помещена в октябрьской книжке педагогического журнала «Ясная Поляна» за 1862 год. Деревня Бабурино существует и в наши дни. — А. К. находилась в 3-х км от Ясной Поляны и принадлежала помещикам Брандтам. Школа в деревне была открыта при содействии Толстого в начале 1860-х гг.</p>
        <p>В ноябре 1862 г. Цензурный комитет разрешил Толстому выпуск сентябрьской книжки педагогического журнала «Ясная Поляна» со статьёй «Кому у кого учиться писать: крестьянским ребятам у нас или нам у крестьянских ребят?». Там же была опубликована небольшая заметка священника Пашковского «С успехом употреблённый метод обучения грамоте в одной сельской школе», в которой, по сути, преподаватель-священник обобщил опыт своего преподавания. В то время в яснополянской школе систематически применялись приёмы, несколько напоминающие систему ланкастерского совместного обучения. Пашковский взял этот метод на заметку, что и было одобрено Толстым. В «Редакционных заметках и примечаниях к журналу “Ясная Поляна” и к книжкам “Ясной Поляны”» Толстой упоминал начало статьи «Яснополянская школа (продолжение) приходского священника Пашковского». Толстой замечал: «Методов обучения грамоте нет и быть не может, а есть серьёзность и искренность при обучении. Священник действительно учил и хотел учить; предлагающий же ланкастерские таблицы хотел, вероятно, только показать, что он знает много разных метод. Рассказ священника о его приёмах … есть для нас только повторения того, что без исключения происходит во всех наших свободных школах, и потому рассказ этот в глазах наших имеет особое значение» (8: 361).</p>
        <p>Пашковский постоянно до закрытия школы вёл хронику преподавания Закона Божия, Священной истории, отмечая и успехи детей, и их ошибки. Данный способ фиксации процесса обучения, несомненно, был рекомендован Толстым и являлся прогрессивным.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>