<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Semenov_Leonid_Dmitrievich_2_579">Семёнов Леонид Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Ядовкер Ю. Д. Семёнов Леонид Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888160">
                  <name>Ядовкер Ю. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12435">Семёнов Леонид Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Семёнов Леонид Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Семёнов-Тян-Шанский; 1880-1917) — писатель, поэт, один из первых представителей русского символизма; единомышленник, знакомый, корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Внук знаменитого географа и путешественника (удостоенного за свои выдающиеся открытия права называться П.П. Семёновым-Тян-Шанским), Семёнов учился на естественном, затем на историко-филологическом факультете Петербургского университета. В 1905 г. выпустил свой первый поэтический сборник, в котором отразились его мистические настроения и религиозные искания. На формирование его романтических идеалов оказала влияние философия Ницше, поэзия Шиллера и героический образ Жанны Д’Арк. Как и многих его сверстников, Семёнова увлёк революционный поток. 9 января 1905 г. он шёл в первых рядах демонстрации рабочих и чудом спасся во время её расстрела. Он посещал кружки социал-демократов, эсеров, принимал участие в их деятельности и был приговорён к тюремному заключению. Пребывание в тюрьме и личная трагедия — смерть любимой девушки — заставили его многое переосмыслить, повлияли на его мировоззрение. Он стал всё чаще обращаться к Евангелию и, выйдя на свободу, оставил университет и начал зарабатывать на жизнь физическим трудом: нанимался на работу за стол и угол и, живя батраком среди сектантов-скопцов, воспринял от них вегетарианство, смирение, отрицательное отношение к обрядности и насилию.</p>
        <p>В июне 1907 г. Семёнов отправился в Ясную Поляну. Встретив Толстого в саду, сразу представился ему революционером. Возмущённый вызывающим тоном молодого человека, писатель не стал с ним говорить; но вечером они разговорились, и тут им открылась такая духовная близость, что оба разрыдались. Семёнова сближало с Толстым не только вегетарианство и отрицательное отношение к любым проявлениям насилия, но, главное, мучительное искание своего пути к истине, к Богу.</p>
        <p>«Редко приходится переживать такой праздник души, когда сознаёшь, что совершенно сходишься с другим человеком, да ещё с человеком, который настолько опытнее и старше тебя, как Вы меня», — писал Семёнов (Семёнов Л.Д. Письма Льву Толстому // Русская филология. Уч. записки. Т. 9. Смоленск, 2004. С. 316). Толстой отвечал ему 26 октября 1909 г.: «Письмо ваше мне было радостно тем, что показало мне, что та истинная работа жизни, приближения к Недосягаемому, неуклонно совершается в вас. … Очень люблю вас и не за вас, а за то, что позволяю себе думать, что мы с вами живём одним духом, хочу сказать, что люблю вас особенной любовью сознания единения в Боге, какою, к несчастью, могу любить только немногих». Словом «радость» Толстой часто определял свои отношения с Семёновым: «Радуюсь тому, что есть такие люди, как вы, которые показывают нам, что мы должны делать и не сделали. И, удивительное дело, чем больше такие люди обличают нас, тем больше их любишь» (19 ноября 1909 г.). В дневнике в этот день записано: «От Леонида Семёнова прекрасное письмо. Как радостно и благотворно общение с такими людьми!» (57: 174).</p>
        <p>Семёнов искал ответы на свои вопросы не только в письмах, но и в сочинениях писателя, «никому из людей так не веря в печатном слове», как Толстому. Он тонко чувствовал, что было для самого Толстого главным в его трудах, и отдавал предпочтение записям дневника и «мыслям, выбранным из разных» его писаний.</p>
        <p>Взаимопонимание не мешало им часто спорить. Отказавшись сам от революционной деятельности, Семёнов не осуждал революционеров-идеалистов. Он спорил с Толстым, стремясь постичь истину. Писатель ценил это и не давил на него своим авторитетом: «И я не беру на себя смелость убеждать своими доводами такого живущего вполне духовной жизнью, как вы, человека, но, любя вас, очень бы просил вас самому строго и свободно подумать об этом» (речь шла об отношении к Библии и Евангелию; 80: 204).</p>
        <p>Под впечатлением происходящих в России событий Семёнов написал рассказ «Смертная казнь», который глубоко тронул Толстого, и, высказав ряд замечаний, он заключил: «…всё это превосходно, так хорошо, что не могу себе представить ничего лучше… Я не мог говорить от слёз, душивших меня» (78: 137-138). Толстой рекомендовал рассказ в журнал «Вестник Европы», сопроводив его своим письмом, которое было опубликовано как предисловие к рассказу (1908. Кн. 8). Последнее напечатанное произведение Семёнова — «У порога неизбежности» — было написано в 1908 г., в пору наибольшего сближения с Толстым (Шиповник. 1909. Кн. 8). Позднее Семёнов отказался от литературного творчества. Потребность общего дела со своими единомышленниками привела его в Саратовскую губ. в общину А.М. Добролюбова. За отказ по убеждениям от военной службы он был вновь привлечён к суду. Но, к сожалению, Семёнов, как и многие единомышленники Л.Н. Толстого во Христе, в зрелом возрасте остановился в своих духовных поисках, а с 1915 г. началось его возвращение к православию. В 1916 г. он отправился в Оптину пустынь. Это был новый и последний в его жизни духовный переворот. Вскоре Семёнов выступил с публичным покаянием за отпадение от веры. Он стал готовиться к женитьбе и принятию священнического сана, но накануне этого события был убит выстрелом в спину на пороге своего дома. Причины убийства остались неизвестны.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сапогов В.А. Лев Толстой и Леонид Семёнов (об одном корреспонденте Л.Н. Толстого) // Уч. записки. Вып. 20. Филологич. серия. Кострома: Ярославский Гос. пед. ин-т, Костромской гос. пед. ин-т, 1970.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>