<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Baranov_Aleksandr_Nikolaevich_4_1672">Бара́нов Александр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Бара́нов Александр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="948">Бара́нов Александр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бара́нов Александр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1935) — корреспондент и адресат Толстого из г. Малмыжа Вятской губ.; журналист, прозаик. Происходил из дворян. Родился в г. Вятке, там же окончил уездное училище, затем учился в реальном училище, но по причине «неблагонадёжности» был исключён из последнего класса и даже состоял под негласным надзором полиции. Переехал в Казань, перепробовал разные профессии: от сапожника и книгоноши до маслодела-сыровара. С 1893 г. находился на земской службе в Вятской губ. Первое произведение Баранова, сказка «Три феи», было опубликовано в газете «Волжский вестник» 4 октября 1887 г. В 1891 г. в Казани вышел его первый сборник «Осенью. Рассказы и сказки»: газета «Казанский вестник» издала книгу как премию подписчикам. В сборник вошли рассказы о жизни бедноты. Книга была хорошо принята читателями и критикой, о нём тогда же доброжелательно отозвался рецензент «Русского богатства». Баранов хотел переиздать книгу, но сомневался и решил посоветоваться с Толстым: он послал ему книжку и в сопроводительном письме спрашивал, следует ли её переиздавать и «не явится ли она только лишним балластом, засоряющим и книжный рынок, и головы читателей» (цит. по: Петряев Евг. Литературные находки. Киров, 1981. С. 162). В то время Баранов жил уже в г. Малмыже. В марте 1894 г. пришло открытое письмо (открытка) от Л. Н. Толстого, отправленное из Москвы 17 марта, потом из Казани 20 марта 1894 г. На обороте был текст: «Я прочёл первые 4 рассказа и нахожу их хорошими и по форме и в особенности по содержанию, по отношению автора к предмету. Я прочту и остальные. Благодарю Вас за присылку книги. Лев Толстой» (цит. по: Петряев Е. Д. Литературные находки. С. 162).</p>
        <p>В 1896 г. новый сборник «Рассказы» был выпущен в Вятке. Для рассказов Баранова было характерно реалистичное изображение бедной, голодной жизни, пьющего «интеллигентного пролетария»; беспросветная нужда, «тьма» (так и назван один из рассказов), «серая, унылая проза, которая делает жизнь удручающе тусклой» (Русское богатство. 1901. № 6. С. 78), безысходность сопровождались нравственным убожеством и растерянностью человека, потерявшего жизненную опору.</p>
        <p>Баранов сотрудничал с рядом газет и журналов, он первым поднял в прессе нашумевшую в то время проблему так называемого «мултанского дела»: историю с человеческим жертвоприношением, совершённым вотяками (удмуртами). Обвинялись семь человек. Обвинительный приговор был кассирован в сенате. Вторичное рассмотрение дела проходило в Елабуге в 1895 г. К этому разбирательству Баранов привлёк В. Г. Короленко. Вместе с ним и корреспондентом газеты «Вятский край» В. И. Суходоевым он стенографировал ход процесса, публикуя информацию в газете «Русские ведомости». Результатом второго рассмотрения «мултанского дела» опять стал обвинительный приговор, который снова кассировался сенатом. В 1896 г. материалы дела вышли в Москве отдельным изданием: «Дело мултанских вотяков, обвинявшихся в принесении человеческой жертвы языческим богам». Баранов послал эти материалы Толстому.</p>
        <p>В третий раз дело рассматривал Казанский окружной суд 28 мая 1896 г. в г. Мамадыше; в числе защитников выступал В. Г. Короленко. Все обвиняемые были оправданы (69: 103-104).</p>
        <p>В самом конце мая 1896 г. Толстой получил от Баранова, в то время корреспондента газеты “Казанский телеграф”, материалы по “мултанскому делу”. В письме он просил Толстого высказаться по этому делу. Толстой из Ясной Поляны отвечал своему корреспонденту: «Я получил ваши письма и материалы по Мультановскому делу. Я и прежде знал про него и читал то, что было в газетах. Не думаю, чтобы моё мнение по этому делу могло повлиять на судей или присяжных, в особенности потому, что оно таково, что несчастные, мучимые вотяки должны быть оправданы и освобождены независимо от того, совершили они или не совершили то дело, по которому они обвиняются. Кроме того, надеюсь, что с помощью всех тех разумных и гуманных людей, которые возмущены этим делом и стоят за оправдание, оправдание это состоится или уже состоялось.</p>
        <p>От души желаю вам успеха и прошу принять уверение в моём уважении и симпатии. Лев Толстой» (69: 103).</p>
        <p>В начале 1900-х гг. Баранов продолжал сотрудничать в вятских изданиях газет и журналов, с 1908 г. — страховой агент в Уфимском земстве, в 1913 г. вернулся в Вятку и занимался вопросами страхования и статистики.</p>
        <p>С конца 1920-х гг. жил в Москве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>