<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Trukhtanov_Timofey_Stepanovich_4_2125">Трухтанов Тимофей Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Трухтанов Тимофей Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14085">Трухтанов Тимофей Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Трухтанов Тимофей Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1883-?) — корреспондент и адресат Толстого из г. Екатеринодара (ныне — Краснодар); мещанин; эсер. 8 июля 1907 г. был арестован, осуждён и на три года сослан в Архангельскую губ. под гласный надзор полиции.</p>
        <p>В середине декабря 1907 г. в Ясную Поляну на имя Толстого пришло послание Трухтанова от 8 декабря, в котором он писал: «Для того, чтобы правильно понять ваше учение (учение Христа) и после чего определить справедливое к нему отношение моё, я обращаюсь к вам со следующим вопросом: как бы следовало, по-вашему, поступить вам, если бы вам грозила смерть, избежать которую можно было бы, только нарушив заповедь Христа “не убий, не противься злу”? Как бы вам следовало поступить в этом случае, следуя учению Христа ещё в тот момент вашей жизни, когда вы только что уразумели истинность учения Христа и ложность учения мира и когда вы ещё только задумали дело перевоспитания мира согласно учению Христа? Я прошу вас ответить мне на вопрос: как бы следовало вам поступить в этом случае, и почему так, а не иначе? Мне, Лев Николаевич, представляется противоречие между заповедями Христа: любви к ближнему и непротивлением злу. Прошу вас не думать, что это письмо написано с какой-нибудь пошлой задней мыслью» (цит. по: 77: 269).</p>
        <p>18 декабря 1907 г. Д. П. Маковицкий записал в своей тетради: «Л. Н.: Получил от политического ссыльного из Архангельской губернии безграмотное письмо странного содержания: “Как же не противиться злу, например, если его хочет другой убить”. Он ничего не читал, ничего не знает и пишет. Я ему написал резкий ответ.</p>
        <p>Но потом Л. Н. переделал свой ответ революционеру и послал ему много книг и хотел, между прочим, и “Царство Божие”, но его пока в России напечатанного нет. “Посредник” набирает его около года» (ЯПЗ. 2. С. 592).</p>
        <p>В тот же день Толстой письмом отвечал Трухтанову: «Письмо ваше сначала удивило, потом огорчило и под конец … вызвало во мне чувство истинного сострадания к вам, к тому ужасному заблуждению, в котором вы, очевидно, находитесь, считая это заблуждение (так извращено ваше миросозерцание) за непререкаемую истину». Толстой убеждён, что «такого положения, при котором наверное нельзя избегнуть смерти иначе, как убийством, такого положения никогда не бывает», а «человек, который бы задумал перевоспитать мир, был бы очень глупый человек и смерть такого человека была бы небольшой потерей для мира». Писатель уверен, что «для всякого человека, думавшего о смысле человеческой жизни, не может даже представиться возможности какого-нибудь колебания в том вопросе», который ставит в своём письме Трухтанов. «Для такого человека закон неделания другому, чего себе не хочешь, закон не только не убийства, но делания добра, любви врагам, готовность всегда умереть, исполняя этот закон, есть такая высшая, не подлежащая никаким толкованиям истина, что он может только удивляться на такие вопросы». Мысль о том, что человек, задумавший «благодетельное для людей дело», уверенный в том, что его «жизнь принесёт великую пользу людям», а потому нужно «сохранить свою жизнь даже убийством другого», по мнению Толстого, «глубоко несправедлива, и безумно горделива, и ужасно безнравственна. Нерелигиозный человек никак не может знать, принесёт ли распространение его мыслей о том, в чём, по его мнению, благо человечеству, действительное благо. … И потому во имя этого своего воображаемого блага нарушать закон, написанный во всех религиозных законах и в каждом сердце человеческом, есть верх неразумия и безнравственности. … Писал с желанием быть вам полезным», — закончил своё письмо Толстой (77: 267-269). Из Ясной Поляны было послано Трухтанову «несколько книг по религиозным вопросам».</p>
        <p>После революции 1917 г. корреспондент и адресат Толстого служил телеграфистом. В 1932 г. арестован, осуждён и приговорён к ссылке на три года в Западную Сибирь. В апреле 1990 г. реабилитирован прокуратурой Краснодарского края.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>