<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zhyulen_Stanislas_Enyan_3_1032">Жюлье́н Станислас Эньян</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Жюлье́н Станислас Эньян // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20071">Жюлье́н Станислас Эньян</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Жюлье́н Станислас Эньян</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Julien Stanislas; 1797-1873) — выдающийся французский востоковед, филолог. Автор многочисленных и разнообразных трудов и переводов. Родился в Орлеане, окончил Коллеж де Франс, где изучал классическую филологию. С 1821 г. - профессор греческой филологии. Тогда же были опубликованы на французском и одновременно на латинском, немецком, испанском и итальянском языках его переводы древнегреческой поэмы «Поругание Елены». Китайским языком Жюльен увлёкся и освоил его за два года благодаря лекциям синолога, одного из основоположников современного западного китаеведения, Жан-Пьера Абель-Ремюза (1788-1832). В 1824 г. опубликовал латинский перевод Мэн-Тзе. В 1827 г. получил пост хранителя библиотеки Institut de France. С 1832 г. преподавал на кафедре китайского языка в Коллеж де Франс. В 1833 г. - действительный член Академии надписей и изящной словесности. В дальнейшем занимался синологией. В 1839 г. - хранитель китайского отдела Королевской библиотеки и глава Коллеж де Франс, где более сорока лет занимал кафедру китайского и татаро-маньчжурских языков и литературы.</p>
        <p>В связи с глубокой симпатий и интересом к китайским религиозным и философским системам, в частности к учению Конфуция и Лао-Тзе, через H. Н. Страхова Толстой раздобыл ряд книг по этой теме, в т. ч. книгу Жюльена «Le livre de la voie et de la vertu, par Lao-Tseu» («Книга пути и добродетели». Париж, 1842) (25: 883). 15/27 марта 1884 г. в дневнике Толстой признавался: «Моё хорошее нравственно состояние я приписываю тоже чтению Конфуция и, главное, Лаоцы» (49: 68). Благодаря Страхову, считавшему книгу Жюльена «очень глубокой» (ПСПТС. 1. С. 394), Толстой познакомился с учением Лао-Тзе, а также с книгой о нём С. Жюльена.</p>
        <p>Из письма к H. Н. Ге-сыну известно, что Толстой просил привезти в Ясную Поляну 1-й том книги Жюльена «Le tao-te-King. Lao-tze. St. Julien» (63: 362). Под впечатлением от чтения этой книги в 1886 г. появился рассказ «Течение воды», в котором учение осмыслялось через метафору беспрерывно текущей воды. Текучая вода - это текучее время. «Воды текут без остановки, текут они днём, текут они ночью, текут до тех пор, пока не сольются вместе в большом океане. Так и истинное учение отцов, дедов и прадедов наших от начала мира текло без остановки до нас» (26: 119).</p>
        <p>Из дневника 22 июля 1889 г. видно стремление применить принцип «le non agir» (неделание. - фр.) Лаотцы как спасительную соломинку в житейских неурядицах: от «болтовни бесполезной - не дали заниматься», от «обжорства грустного и гнусного» за обедом, от бессилия что-либо изменить, помочь. От проблемы с собакой: «Соня заперла Бульку, которая кусала собак, и из этого вышла неразрешимая путаница: выпустить? Оставить взаперти? Убить? Le non agir. Лаотцы» (50: ПО).</p>
        <p>Не исключено, что в 1893 г. Толстой вновь перечитывал «Книгу пути и добродетели» в переводе Жюльена. Именно эту книгу на французском языке он внёс в список книг, которые произвели на него впечатление в возрасте «С 50-ти до 63-х лет»: «Лаодцы Julien… огромное» (66: 68). И заглавие статьи «Неделание» заимствовано из той же книги. В статье Толстой писал: «Есть малоизвестный китайский философ Лаодзи (первый и лучший перевод его книги “О пути добродетели” Stanislas Julien). Сущность учения Лаодзи состоит в том, что высшее благо как отдельных людей, так в особенности и совокупности людей, народов может быть приобретено через познание “Тао” слово, которое переводится “путём, добродетелью, истиной”, познание же “Тао” может быть приобретено только через неделание, “le non agir”, как переводит это Julien. Все бедствия людей, по учению Лаодзи, происходят не столько от того, что они не сделали того, что нужно, сколько от того, что они делают то, чего не нужно делать. И потому люди избавились бы от всех бедствий личных и в особенности общественных, которые преимущественно имеет в виду китайский философ, если бы они соблюдали неделание (s’il pratiquaient le non agir). И я думаю, что он совершенно прав» (29: 185). «В толстовской философии и этике неделание - не бездействие, а отказ от делания лишнего. Он Толстой. - Л. П. любил повторять изречение, что лучше ничего не делать, чем делать ничего, т. е. пустяки, ненужное и тем более вредное» (Опульская. Материалы. 2. С. 56).</p>
        <p>В 1893 г. близкий знакомый Толстого Е. И. Попов перевёл для него с немецкого книгу Лао-Тзе «Тао-Те-Кинг», перевод на немецкий Виктора фон Штрауса (Лейпциг, 1870). Затем они вместе приступили к проверке и редактированию этого перевода по книге на французском языке «Lao Tseu. Traduit avec un commentaire perpétuel par St. Julien» (Paris, 1847). Об этой работе Толстой сообщил жене: «Евгений Иванович мне переписывает. И мы с ним перечитываем и исправляем перевод глубокомысленнейшего писателя, Лао-Дзи, и я всякий раз с наслаждением и напряжением вникаю и стараюсь передать, соображая по французскому и, особенно хорошему, немецкому переводу» (84: 196-197). Перевод Толстого и Попова полностью не напечатан. Сокращённый - вышел в 1909 г. в «Посреднике».</p>
        <p>В ЯПб сохранилась в переводе Жюльена на французский язык книга «Les avadanas: Contes et apologues indiens inconnu jusque’a ce jour: Suivis de fables, de poesies et de nouvelles chinoises» (Paris, 1859; в 3 тт.) («Неизвестные до сих пор индийские сказки и притчи: басни, стихотворения и китайские новеллы»). «Les avadanas» (XVI в.) в переводе с санскрита - неловкий льстец. Эта книга - ценнейший источник целого ряда нравоучительных сказок, басен и притч, вошедших в «Русские книги для чтения». Философия Востока всегда привлекала писателя своей дидактичностью. Отсюда его выбор таких тем, как переменчивость судьбы, Предопределение, добро и зло, людская глупость, жадность, алчность, честолюбие, упрямство, нечестность, зависть, трудолюбие, братство, гуманность, отказ от предрассудков, терпимость… Этическая программа Толстого была тесно связана с осмыслением именно этих проблем. Для русского читателя многие басни русифицированы, языческие персонажи заменены на русские фольклорные, например, в басне «Водяной и жемчужина» (21: 182). Индийской басне «Мудрый и глупый» из сборника Станисласа Жюльена Толстой дал др. заглавие «Ноша» (21: 77-78), сократил содержание и тоже русифицировал её. В первую «Русскую книгу тля чтения» вошла индийская басня «Знатный отец и его два наследника», её перевёл Толстой как «Делёж наследства» (21: 114). Басня «Отчего зло на свете» - вольный перевод с французского индийской сказки «Монах, голубь, ворон, ядовитая змея и олень». Содержание басни - спор зверей о том, откуда происходит зло (21: 300-301) и т. д.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Полосина А. Н. Л. Н. Толстой - переводчик индийских сказок и басен (по материалам яснополянской библиотеки) Яп. сб. 2010. С. 153-167.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>