<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kalal_Karel_3_1074">Ка́лал Карел</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ка́лал Карел // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20080">Ка́лал Карел</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ка́лал Карел</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Kalal; 1860-1930) — чешский писатель и историк, друг Д. П. Маковицкого. Учитель. С Толстым лично не был знаком, но знал его и общался с ним через Маковицкого. Присылал в Ясную Поляну книги: в ЯПб, есть сочинения Калала. 17 января 1905 г. Маковицкий записал: «Л. Н. спросил, что мне пишут из дому. Я сказал, что у нас как раз идут выборы в сейм, и такое это тяжёлое время для нас, что я рад, что я не там. Я рассказал всю процедуру венгерских выборов. Л. Н. был удивлён моим рассказом о преследовании деревенских общин, о фальсификации протоколов, о ловле выборных ночью жандармами и т. д. - “Это бы следовало именно теперь описать”. - “Таких сочинений у нас много, где это всё описано”. - Я принёс из библиотеки Калала “Unterdrückung der Slovaken”. Л. H. полистал, почитал и сказал: “Вот какая книга!”» (ЯПЗ. 1. С. 138). (Kalal К. Die Unterdrückung der Slovaken durch die Magyaren Угнетение словаков мадьярами - нем.. Prag, 1903. Эту книгу прислал Толстому Маковицкий в 1903 г. В ЯПб. 3 экземпляра). В начале ноября 1909 г. от Калала пришла в Ясную Поляну книжка педагогических статей «Zivotni program» «Жизненная программа». - чеш.. «Очень многое в духе Л. Н.», - отметил Маковицкий (ЯПЗ. 4. С. 96). Через несколько дней, 19 ноября, Маковицкий записал: «Утром встретились с Л. Н. Он искал меня. Спросил, написал ли я чеху (Калалу) и поручил добавить: “Я на днях перечитывал Хельчицкого и думаю, что если бы они (чехи) вполне поняли и следовали учению этого великого учителя, то все вопросы были бы разрешены, которые они мне задают. Я думаю, они его совсем не знают”» (ЯПЗ. 4. С. 106). Из этой записи видно, что общение Калала с Толстым не ограничивалось только присылкой книг: через Маковицкого шёл своеобразный диалог Толстого с его чешскими корреспондентами.</p>
        <p>В середине января 1908 г. Маковицкий попросил Толстого «подписать портрет Калалу»: была послана фотография. 2 мая 1912 г. Калал писал Маковицкому в Ясную Поляну: «У нас на глазах картина Толстого, твой подарок» (ЯПЗ. 3. С. 460).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>