<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sirotinin_Andrey_Nikolaevich_4_2075">Сиротинин Андрей Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Сиротинин Андрей Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20189">Сиротинин Андрей Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сиротинин Андрей Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1922) — корреспондент Толстого; филолог, писатель, переводчик. Родился в селе Дятьково Брянского уезда Орловской губ. (ныне — город Дятьково Брянской области), в семье главного инженера Дятьковского хрустального завода. В 1888 г. окончил историко-филологический факультет Московского университета. В 1890-е гг. преподавал древние языки в Петровской гимназии в Петербурге. С 1903 по 1915 г. был учителем русского языка в нескольких варшавских гимназиях. С 1916 г. жил в Москве, в 1920 г. переехал в Саратов к брату Николаю, общественно-политическому деятелю, ставшему одним из инициаторов создания Саратовского университета. В 1920-1922 гг. был доцентом Саратовского университета, где читал лекции и вёл практические занятия по истории русского языка. Умер в Саратове от холеры.</p>
        <p>А. Н. Сиротинин был автором переводов стихотворений Феокрита и комедии Теренция «Формион», польских, чешских, словацких, нижне- и верхнелужицких, кашубских поэтов. Ему принадлежат статьи по истории русского театра, в т.ч. «Очерк развития русского сценического искусства» (1891-1893), а также литературоведческие и лингвистические труды: «Жизнеописание К. Рылеева» (1890), «Рылеев и Немцевич» (1898), «Из чтений по народной словесности» (1911), «Беседы о русской словесности» (1913), «Славяне и Россия» (1913), «Иван Вазов: личность и творчество» (1922). Им созданы «Чешская грамматика с хрестоматией» и словарь «Как научиться по-чешски» (1910).</p>
        <p>Сиротинин был знаком с Д. П. Маковицким, о чём писал в биографическом очерке, посвящённом автору «Яснополянских записок», его составитель Стефан Колафа, профессор Пражского университета. «Летом 1904 г. в словацком городе Мáртин (Турчански-Свети-Мартин) с Маковицким познакомился и навестил его затем в Жилине историк А. Н. Сиротинин. Этой встрече он посвятил впоследствии в своей книге 1913 г. “Славяне и Россия” целую главу под названием “Друг Толстого”» (ЯПЗ. 1. С. 37). Характеризуя Маковицкого, в этом очерке Колафа приводил слова о нём из книги А. Н. Сиротинина: «Искренний, прямой, последовательный Маковицкий … в Толстом полюбил простоту жизни и благородную последовательность славянского ума, который, не останавливаясь перед препятствиями, смело отвергает всё, что считает за предрассудок, всякую мысль развивает до конца и не любит сделок с совестью. Сам Маковицкий — один из тех людей, у кого нет пропасти между словом и делом, между убеждениями и жизнью. Уверовав в истину учения Толстого, он всю свою жизнь перестроил по толстовскому идеалу, а после 1905 г. и сам переехал в Ясную Поляну к тому, чьё каждое слово было для него законом и чуть ли не откровением» (ЯПЗ. 1. С. 37-38).</p>
        <p>Маковицкий в беседах с Толстым упоминал Сиротинина, ссылаясь на него как на авторитет. 2 марта 1906 г. он записал короткий диалог с Толстым: «Л. Н.: Я прочёл два рассказа польские (в “Мире Божьем”) в № 2 были напечатаны три рассказа Стефана Жеромского: “Расклюют нас чёрны вороны”, “Язычник”, “К своему богу”. — С. А..</p>
        <p>Я: Андрей Сиротинин утверждает, что современная польская беллетристика стоит выше современной русской.</p>
        <p>Л. Н.: Я не нахожу. И эти рассказы Жеромского очень слабые» (ЯПЗ. 2. С. 67).</p>
        <p>Иногда по работам Сиротинина Толстой знакомился с сочинениями западнославянских литераторов, ранее ему неизвестных. Так, 21 декабря 1908 г. Маковицкий записал, что «дал прочесть Л. Н. статью А. Сиротинина о чешском поэте Махаре» (ЯПЗ. 3. С. 284). Эта рецензия на книгу Махара «Jed z Judey» (vid. 11. Rim, 1907) была напечатана в разделе «Библиография» «Славянских известий» (1908. № 1-3). Прочитав статью, Толстой живо прореагировал: «Поэт ваш очень малоинтересен. К чему он чувствует отвращение, как вы думаете? — обратился Л. Н. к Черткову, сидевшему напротив. — К христианству. Это всё от большого ума. Времена такие. Это всё равно, что наши Горькие. Махар сам признаёт, что никаких идеалов не имеет. Никаких идеалов, и все этим очень довольны» (там же).</p>
        <p>Через несколько дней, словно продолжая эту тему, автор «Яснополянских записок» заметил, «что очень благодарен Сиротинину и Л.Н. за то, что высказались о Махаре, указав на его безверие. Он имеет успех в Чехии потому, что разбивает католицизм, и как большой художник» (запись от 26 декабря 1908 г. — ЯПЗ. 3. С. 288).</p>
        <p>7 марта 1909 г., по свидетельству Маковицкого, в Ясную Поляну «утром приехал Е. И. Чекальский, ученик А. Н. Сиротинина, 24-летний молодой польский литератор. Л. Н. спрашивал его про польские дела» (ЯПЗ. 3. С. 350).</p>
        <p>В переводах Сиротинина Толстой знакомился с некоторыми сочинениями польского писателя Болеслава Пруса. Маковицкий писал 2 мая 1910 г.: «Я ему Толстому. — С. А. подал три рассказа Болеслава Пруса, которые только что получил от А. Сиротинина в его переводе. Л. Н. прочёл “Новый год” (этот рассказ, по мнению Сиротинина, должен был понравиться Л. Н., и в то же время он характерен для Пруса). Л. Н., прочитав, спросил меня о Прусе и о впечатлении, которое я вынес от “Нового года”. Сказал о Прусе: “Нет, Душан Петрович, это газетный писатель — такое остроумие, болтовня, а как серьёзное, то…”» (ЯПЗ. 4. С. 242). Как примечание к этой записи Маковицкий сообщил: «Сиротинин пишет мне, что особенного внимания Л. Н. заслуживали бы романы “Emancypantki’’, “Faraon”, “Placówka”, некоторые мелкие рассказы и, главное, “Najogólniejsze idealy życiowe”, замечательно благородная книга» (ЯПЗ. 4. С. 242). Однако эти сочинения ни в дневнике, ни в письмах Толстого не упоминаются.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>