<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Solovev_Ivan_Grigorevich_3_1478">Соловьёв Иван Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Романова Г. И. Соловьёв Иван Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888120">
                  <name>Романова Г. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12980">Соловьёв Иван Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соловьёв Иван Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1819-1881) — московский книгопродавец. Окончив начальное училище, поступил «мальчиком» в книжную лавку к А. Ф. Базунову - московскому представителю одной из старейших русских книгоиздательских и книготорговых фирм. Базунов был комиссионером Московского университета, имел исключительное право продажи некрасовского «Современника», в его магазине находилась московская контора этого журнала. Базунов лично знал многих литераторов, рассчитывался с авторами, выдавал им книги для составления библиографических разборов и проч. В 1865 г. после смерти Базунова его лавка по духовному завещанию перешла к И. Г. Соловьёву, соответственно, и деловые связи с литераторами. Как новый владелец, Соловьёв продолжал книжную политику своего предшественника: проводил в магазине подписку на журналы, брал на комиссию новые издания, приобретал и перепродавал старопечатные книги. С ним связаны деловые отношения (по продаже своих книг и покупке книг других авторов) многих русских писателей. Однако в 1881 г. Соловьёв разорился: по одной из версий, деньги, предназначенные для расчёта с кредиторами, были растрачены посланным в Петербург представителем фирмы. Соловьёв покончил жизнь самоубийством.</p>
        <p>С Толстым Соловьёва связывали деловые отношения. С осени 1868 г. он был комиссионером по продаже книги «Война и мир», а затем и др. изданий. В письмах Толстого 1870-х гг. часто встречалось имя Соловьёва в связи с просьбами уладить какие-то денежные дела или приобрести книги (некоторые из них значатся в списке ЯПб). Толстой встречался с книгопродавцем, о чём свидетельствуют замечания в письмах (напр., П. И. Бартеневу - 61: 207, 230), сохранившиеся счета, на которых отмечены суммы, полученные Толстым «лично под расписку» (62: 65). Нередко Толстой просил Соловьёва передать или выслать деньги некоторым лицам (напр., H. Н. Страхову - 61: 313; К. А. Иславину - 62: 263). Писатель обращался к Соловьёву за книгами сам или рекомендовал это сделать другим (напр., П. В. Морозову, который преподавал грамматику по методу Толстого). «Если будешь у Страстного бульвара, заверни к Соловьёву…» - такие фразы встречаются в письмах Толстого. Магазин был расположен по адресу: Москва, Страстной бульвар, дом № 8; по просьбе Толстого туда заглядывали Бартенев, H. М. Нагорнов, Д. А. Дьяков и многие др. (62: 214). Сохранилось только одно письмо Толстого к Соловьёву: 16 ноября 1880 г. писатель просил выдать И. М. Ивакину «те книги, которые потребует» (63: 36).</p>
        <p>Толстой доверял деловым качествам Соловьёва, о чём свидетельствует его письмо Нагорнову от 8 сентября 1875 г.: узнав о том, что «Русские книги для чтения» плохо распродаются, Толстой писал: «Немедленно надо печатать объявление … во всех распространённых газетах. Поручить это Соловьёву, или самому…» (62: 201).</p>
        <p>Узнав о кончине Соловьёва, Толстой записал в дневнике 28 апреля 1881 г.: «Соловьёв удавился оттого, что много долгов. Набожный старик. Когда Базунов оставил ему наследство, ему завидовали. Кого он убегал? Что поправлял?» (49: 29).</p>
        <p>С. А. Толстая вспоминала: «Продажей книг заведовал в Москве Николай Михайлович Нагорнов, женатый на племяннице Льва Николаевича - Варе Толстой. Кроме того, склад был у почтенного книгопродавца Соловьёва на Страстном бульваре. Он исправно платил деньги, но почему-то потом запутался в делах и с горя повесился, что нас очень поразило. За ним пропало и наших денег тысяч более семи. Подвёл его убежавший и скрывшийся куда-то Глазунов» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 286).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>