<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tsagareishvili_Aleksandr_4_2162">Цагареишвили Александр</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Цагареишвили Александр // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20224">Цагареишвили Александр</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Цагареишвили Александр</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество не установлено; 1886-1965) — посетитель Толстого из Тбилиси; студент историко-филологического факультета Московского университета; преподавал русскую литературу в тбилисских вузах. Автор воспоминаний о Толстом.</p>
        <p>С юных лет мечтал учиться в Москве, в университете, особенно потому, что недалеко от Москвы жил Толстой. В Москву Цагареишвили приехал осенью 1908 г., в середине ноября. С трудом удалось закрепиться в университете — сначала вольнослушателем, а через несколько месяцев, сдав необходимые дисциплины, он был зачислен студентом.</p>
        <p>18 февраля 1909 г. молодой человек отправился в Ясную Поляну. Но эта поездка оказалась неудачной: гостю сказали, что Толстой неважно себя чувствует и посетителей не принимает. Пришлось вернуться в Москву.</p>
        <p>30 марта (в воспоминаниях Цагареишвили — 9 апреля) того же года студент снова намеревался попытать счастья. На этот раз он решил сначала познакомиться с В. Г. Чертковым, о котором читал и слышал, и, идя пешком из Тулы, пришёл к нему в Телятинки. Ободрённый Чертковым, человеком, близким к писателю, Цагареишвили смелее, но не без внутреннего трепета, направился в Ясную Поляну.</p>
        <p>30 марта 1909 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Были два студента Московского университета: грузин А. Цагаришвили и полуармянин Ценальянц. Первый — детски восторженный, наивный, простой, второй — занимающийся писательством (беллетристикой, критикой). Оба очень восхищались Л. Н-чем. Л. Н. им сказал, что очень жалко, что они в университете» (ЯПЗ. 3. С. 372).</p>
        <p>Узнав, что посетитель — студент историко-филологического факультета, Толстой «ничего не сказал, а заметил относительно юридического: “На этом факультете учат оправдывать всяческое зло, ложь и бесчинство”» (Цагареишвили А. Воспоминания о Льве Толстом // ЯП сб. 2004. С. 257). Толстой спросил гостя о настроениях в университете, сказал, что сочувствует революции, но «не поддерживает тех средств и приёмов, к которым прибегают революционеры. Зло не исправить злом» (там же). Разговор зашёл о жизни и смерти, Толстой «надолго задержался на этой теме». Гость внимательно всматривался в собеседника: «особенно приковывали внимание зоркие проницательные глаза и старческие жестикулирующие руки» (там же. С. 258). Прощаясь с молодым грузином, Толстой посоветовал ему повидать Накашидзе, сблизиться с ним: «он очень хороший человек» (там же).</p>
        <p>Через полтора года ещё раз побывал Цагареишвили в Ясной Поляне — на похоронах Толстого в ноябре 1910 г. Подлинное, «тяжёлое чувство сиротства» пережил он, навсегда расставаясь с Толстым.</p>
        <p>Цагареишвили написал воспоминания о встрече с Толстым (опубликованы в тбилисском журнале «Мнатоби», 1958, № 1).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>