<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kupernik_Lev_Abramovich_3_1156">Купе́рник Лев Абрамович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Купе́рник Лев Абрамович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7438">Купе́рник Лев Абрамович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Купе́рник Лев Абрамович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1905) — корреспондент и адресат Толстого; юрист, адвокат, общественный и театральный деятель, публицист. Родился в г. Вильно в состоятельной купеческой семье. После окончания в 1865 г. юридического факультета Московского университета был зачислен кандидатом на судебные должности при Московском окружном суде. Затем состоял помощником присяжного поверенного, присяжным поверенным округа Московской судебной палаты. В 1877 г. переехал в Киев, где продолжал заниматься адвокатурой. Некоторое время проживал в Одессе, а с 1896 г. и до конца жизни - снова в Киеве.</p>
        <p>В конце XIX в. Куперник считался одним из наиболее популярных адвокатов России, авторитетным криминалистом и цивилистом, выдающимся судебным оратором. Когда он жил в Одессе, в городе ходила шутка: «Одесский адвокат Куперник - известный всех Плевак соперник». Современники также называли его «любимцем киевлян». Он принимал участие во многих резонансных уголовных и политических судебных процессах: о злоупотреблениях в Московском ссудном коммерческом банке (1876), шайки мошенников из «Клуба чёрных валетов» (1877), членов народовольческого кружка «долгушенцев» (1874), процессе 12-ти (1884), о еврейском погроме в Кишинёве (1903), о восстании матросов на корабле «Прут», поддержавших мятежный броненосец «Потёмкин» (1905) и др.</p>
        <p>Куперник поддерживал связи с революционными организациями как в России, так и за рубежом, в частности с лондонским «Фондом Вольной русской печати», учредителем которого был С. Кравчинский. После направления в 1879 г. личного письма киевскому генерал-губернатору М. И. Черткову с требованием прекратить практику применения смертной казни в отношении участников революционного движения Куперник долгие годы находился под негласным полицейским надзором. В конце 1890-х гг. обратился с письмом к императору Николаю II: предлагал провести конституционную реформу, созвав Земский собор и создав ответственный перед ним Кабинет министров.</p>
        <p>Куперник активно сотрудничал во многих периодических изданиях: «Юридическом вестнике», «Юристе», «Заре», «Киевской газете» и др. Он избирался почётным председателем Всероссийского съезда криминалистов в С.-Петербурге, членом нескольких юридических обществ, гласным Киевской городской думы, членом Киевского товарищества грамотности и т. д.</p>
        <p>Он был в дружеских отношениях со многими известными музыкантами, певцами, актёрами, слыл меценатом и пропагандистом отечественной культуры. Среди его друзей были Ф. И. Шаляпин, Н. Г. Рубинштейн, П. И. Чайковский. Киевский адвокат вёл переписку и с Толстым. Он направил писателю два письма. Первое - 7 ноября 1892 г. в Ясную Поляну из Одессы. Рассказав о себе, об интеллектуальной жизни в городе, он просил разрешения поставить комедию «Плоды просвещения» в городском театре. На конверте письма Куперника есть помета карандашом рукой Т. Л. Толстой: «Отвечено?». О содержании ответа сведений нет (66: 472). Второе письмо Куперника к Толстому было связано с публикацией в религиозном журнале «Миссионерское обозрение» (1903. № 12) статьи Иоанна Кронштадтского «Ответ пастыря церкви Льву Толстому на его “Обращение к духовенству”», где протоиерей предавал анафеме «безбожную личность» гр. Толстого. Прочитав статью проповедника, Куперник выступил в защиту писателя, опубликовав 24 августа 1903 г. (№ 232) в «Киевской газете» довольно большую статью «Образцовая полемика», в которой заключал, что И. Кронштадтский «в своей полемике с графом Толстым применяет запрещённые приёмы: брань, голословие и неверность цитат». На следующий день после выхода газеты Куперник отправил Толстому письмо, которое было перлюстрировано сотрудниками «чёрного кабинета», а копия направлена начальнику Киевского охранного отделения «для сведения и соображений» (Троицкий Н. А. «Ставлю себе в особую честь…» // Исторический архив. 1997. № 5-6. С. 215-216). Киевский адвокат, в частности, писал: «…бесстыдное произведение изувера возмутило меня, и я решился написать ему ответ. К моему удовольствию, цензура лишь слегка урезала, но всё же пропустила его. Ставлю себе в особую честь доставить Вам мою заметку…». Прочитав письмо Куперника, Толстой сделал на конверте красным карандашом помету: «Послать к духовенству» (ОР ГМТ. Ф. 1. № 160/64).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>