<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dudchenko_Nikolay_Ivanovich_3_1018">Ду́дченко Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. Ду́дченко Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4678">Ду́дченко Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ду́дченко Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1869-1917) — участник земледельческих общин в Шевелёве Смоленской губ. и в Байрачной Харьковской губ. Жил и работал с несколькими бывшими членами общины Байрачной на своём небольшом участке земли в Сумском уезде Харьковской губ., откуда в мае 1891 г. был выслан в г. Суджу Курской губ. за «вредное влияние на местных крестьян» (87: 97). В марте 1892 г. Дудченко приехал в Бегичевку помогать Толстому в его работе на голоде и был направлен в Куркино Данковского уезда. Позднее он вспоминал «бегичевское время как лучшее в своей жизни» (67: 74). В. Д. Бонч-Бруевич, подготовивший к изданию воспоминания В. М. Величкиной об организации помощи голодающим, отмечал: «Н. И. Дудченко, работавший у Льва Николаевича в голодный год, через несколько лет был сослан за пропаганду идей Толстого в Закавказье к духоборцам (в селение Башкичет). В 1899 г. он переехал в Англию. Одно время жил там у Чертковых, в Purleigh, где был наборщиком. Потом переехал в Женеву к П. И. Бирюкову, откуда уехал в Канаду, где поселился в местности, выбранной для жительства духоборцами. В Канаде он занимался сельским хозяйством» (Величкина В. В голодный год с Львом Толстым: воспоминания. М., 1928. С. 95).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>