<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dunaev_Aleksandr_Nikiforovich_2_229">Дунаев Александр Никифорович</title>
        <title type="bibl">
          Ядовкер Ю. Д. Дунаев Александр Никифорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888160">
                  <name>Ядовкер Ю. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4688">Дунаев Александр Никифорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дунаев Александр Никифорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1920) — последователь Толстого, его близкий знакомый, корреспондент и адресат; директор Московского торгового банка.</p>
        <p>Дунаев, старший из 13 детей московского купца, владельца табачной фабрики, был воспитан в строгом религиозном духе и рано приобщён к делу. Купец первой гильдии, уполномоченный от купечества по снабжению действующей армии во время войны 1877-1878 гг., в 1881 г. гласный Московской городской думы, он тратил много сил и средств на благотворительную деятельность. С середины 1880-х гг. он переживал глубокий духовный кризис и остро чувствовал противоречие между складывающимся у него мировоззрением и привычным образом жизни. Он решил выйти из купеческого сословия и оставил пост директора Московского общества охоты; вскоре сгорела принадлежавшая ему и братьям табачная фабрика. Друзья устроили Дунаева в Московский торговый банк, где он и прослужил всю жизнь сначала третьим, затем вторым и наконец первым директором. Как банковский служащий Дунаев вёл денежные дела Толстых, состоял в переписке с самим Толстым и членами его семьи. С.А. Толстая называла его простодушным и добрым человеком. В 1888 г., узнав о том, что Толстой собирается идти пешком из Москвы в Ясную Поляну, Дунаев вызвался сопровождать его в дороге. Это путешествие положило начало их дружбе. Особенно сблизило их тогда противоречие между стремлением отказаться от материальных благ и нежеланием причинить боль близким. 6 ноября 1889 г. Дунаев писал Толстому: «Всё, что около меня, всё кричит мне: я ложь и зло. И дома, и семья, и электричество, и банк, и те разговоры, которые я слышу, и деятельность людей, которую я вижу, их заботы, суета, удовольствия, занятия, верования, желания, всё осязаемое и чувственное, невещественное и отвлечённое, всё целый день стоит передо мною во всей своей наготе и мучает меня. И я ни на чём не могу остановиться, чтобы отдохнуть…» (Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 27). Толстой часто навещал семью Дунаевых в маленьком московском особнячке на Девичьем поле. Он поддерживал Дунаева морально, включил его в круг своих друзей и часто обращался к нему с просьбами и поручениями. Благодаря своим обширным связям, тот исполнял все поручения легко и с радостью, находя в этом некоторое оправдание своей служебной деятельности. По просьбе Толстого он доставал для нуждающихся деньги, посылал ходатайства, навещал в тюрьме заключённых, пересылал Черткову в Англию сочинения Толстого и даже делал выписки из книг, необходимые Толстому для работы над статьёй об искусстве. Дунаев был хорошо образован, и Толстой доверял его вкусу, прислушивался к его рекомендациям в выборе книг. Большой вклад внёс Дунаев в дело помощи голодающим в 1891-1892 гг., когда Толстой с единомышленниками занимался организацией столовых в пострадавших от неурожая губерниях. На письмо Дунаева, писавшего, что богатые люди вызывают в нём теперь лишь жалость, Толстой отвечал 18 ноября 1891 г.: «Верно, очень верно ваше описание мирского богатого человека и полезно для тех, которые, особенно в теперешнее время, сердятся, негодуют на них, осуждают. А они жалки. И хорошо, и необходимо напоминать это людям. Правы вы и в том, что нужнее духовный хлеб, чем телесный, да только телесный тут в нашей власти, мы можем перемещать его, а духовный хлеб сходит с неба, и не наш, а только иногда проходит через нас и потому не в нашей власти» (66: 91). Дунаев распространял запрещённые издания; в 1897 г. у него произвели обыск и конфисковали около четырёх пудов нелегальной литературы, рукописей и документов, связанных с общественной деятельностью Толстого. В 1898-1899 гг., когда необходимы были средства для переселения в Канаду преследуемых властями духоборов, Дунаев сумел привлечь к этой акции внимание богатых людей, готовых пожертвовать на неё деньги. Собиравшиеся для духоборов деньги хранились у него в Московском торговом банке.</p>
        <p>Дунаев и Толстой часто виделись в Москве и в Ясной Поляне, легко понимали друг друга, вместе переживали происходящие в стране события. На полное боли и возмущения письмо Дунаева о катастрофе, случившейся на Ходынском поле в день коронации Николая II, Толстой отозвался такими словами: «Чувствую вашу душу, милый друг, и болею за вас. Одно думаю, будем готовы, когда нас потребует Бог на определённое, явно нам предназначенное дело, а не будем растрачиваться, и всё-таки, сколько возможно, не будем давать чувству негодования преобладать над чувством любви и правды, во имя которых мы негодуем» (23 мая 1896 г.).</p>
        <p>В конце февраля 1901 г. Дунаев сопровождал Толстого на прогулке по городу и стал свидетелем тех стихийных демонстраций, которыми было встречено в Москве определение Синода об отпадении писателя от церкви. Этот день, проведённый с Толстым, он подробно описал T.Л. Толстой 25 февраля 1901 г. По поводу определения Синода, опубликование которого совпало с будоражившими общество студенческими волнениями, Дунаев писал ей: «Вышло это так нелепо, глупо даже с правительственной точки зрения, так несвоевременно ввиду общего возбуждения, что только коварный враг правительства мог бы умышленно подстроить это дело» (Письмо А.Н. Дунаева к T.Л. Толстой // Прометей. 12. С. 408).</p>
        <p>Во время революции 1905 г. Дунаев скрывал у себя от полиции большевиков, а его сыновья активно участвовали в революционном движении. Наметившееся тогда расхождение во взглядах несколько изменило отношения между Толстым и Дунаевым, отдалило их друг от друга, хотя и не нарушило глубокого взаимного уважения. Дунаев всегда оставался горячим поклонником творчества писателя. В 1910 г. он помогал в организации его похорон, с 1912 г. был действительным членом Толстовского общества в Москве и все дальнейшие годы принимал большое участие в сохранении наследия Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>