<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shervud_Vladimir_Osipovich_4_2189">Ше́рвуд Владимир Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Ше́рвуд Владимир Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20232">Ше́рвуд Владимир Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ше́рвуд Владимир Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Иосифович) — (1832-1897) — русский художник, архитектор, скульптор. Родился в Тамбовской губ.; происходил из дворянской семьи. Начальное художественное образование получил в сиротском Межевом училище и архитектурной дворцовой школе в Москве. В 1849 г. поступил в Московское училище живописи, ваяния и зодчества, где его преподавателями были М. И. Скотти, Е. Я. Васильев, Н. А. Рамазанов и К. И. Рабус, но в 1856 г. оставил училище «по собственному желанию». В 1857 г. получил звание свободного художника «по живописи пейзажной» (Булгаков Ф. И. Наши художники (живописцы, скульпторы, мозаичисты, гравёры и медальеры) на академических выставках последнего 25-летия. В 2 т. Т. 2. СПб., 1890. С. 256-257). Работал в разных жанрах, исполнял архитектурные рисунки, орнаменты, пейзажи, портреты и жанровые композиции, изучал древнерусское зодчество. В 1860 г. уехал в Англию, где в течение пяти лет совершенствовался в акварельной живописи и работал над архитектурными проектами. Вернувшись в Россию в 1866 г., писал портреты А. В. Станкевича, Ю. Ф. Самарина, Б. Н. Чичерина, С. М. Соловьёва, Н. Х. Кетчера, П. Е. Забелина, М. Ф. Корша и др. В 1868 г. получил звание классного художника III степени за картину «Беседа Христа с Никодимом» и в 1869 г. звание художника I степени, за портреты. В 1872 г. Шервуд был избран академиком портретной живописи Петербургской академии художеств. В 1875 г. архитектурный проект здания Исторического музея в Москве на Красной площади, выполненный В. О. Шервудом совместно с инженером А. А. Семёновым, получил первую премию и «высочайшее одобрение». В создании этого проекта Шервуд ориентировался на традиции русского зодчества XVI-XVII вв., что предписывала конкурсная программа. В результате здание Исторического музея органично вписалось в уже сложившийся ансамбль Красной площади.</p>
        <p>Наиболее известными скульптурными работами Шервуда являются фигура Баяна, первый опыт художника в скульптуре, а также бюсты С. М. Соловьёва, Н. Х. Кетчера, И. А. Кононова. Известность получили памятники, созданные по проектам Шервуда: памятник-часовня «Гренадерам — героям Плевны» (в Москве у Ильинских ворот, напротив Политехнического музея), хирургу Н. И. Пирогову в Москве (ул. Большая Пироговская) и памятник императору Александру II в Самаре.</p>
        <p>Мало известны работы В. О. Шервуда в области книжной иллюстрации. Тем не менее, в 1882 г. в типографии Общества распространения полезных книг рассказ Толстого «Чем люди живы» вышел с иллюстрациями «академика Шервуда». Это было второе издание рассказа и первые иллюстрации к произведению, об этом издании одобрительно отозвался К. Н. Леонтьев: произведение «вышло особою книжкою с очень хорошими гравюрами г. Шервуда» (Леонтьев К. Н. Наши новые христиане. Ф. М. Достоевский и гр. Лев Толстой. По поводу речи Достоевского на празднике Пушкина и повести гр. Толстого «Чем люди живы». М., 1882. С. 53). В книге были помещены три иллюстрации, которые отражали важнейшие эпизоды рассказа Толстого: первое появление Ангела Михайлы в доме сапожника, когда Матрёна пожалела странника и «полюбила… его»; барин, с которого сапожник Семён снимает мерку, видит Ангела; улыбающийся Ангел услышал историю о спасённых девочках-сиротках. Писатель видел эти иллюстрации: в ЯПб сохранился экземпляр, побывавший в его руках. Друг Толстого Г. А. Русанов вспоминал, как, будучи в Ясной Поляне и разговаривая с Толстым в зале яснополянского дома, он обратил внимание, что «старшая дочь его Толстого. — И. М. сидела тут же и перелистывала недавнее издание детских рассказов Тургенева и Толстого. “Видели вы эту книгу?” — спросил меня Толстой. — “У меня есть она. Рисунки Репина к рассказу “Чем люди живы” мне не нравятся. Рисунки Шервуда — лучше”. — “Да, правда”», — отозвался писатель об иллюстрациях художника (Русанов. С. 48-49).</p>
        <p>А вот что писали об этих иллюстрациях современники, люди, близкие к писателю. «Фет восхищался типичностью изображения “барина” в легенде Толстого, — через много лет сообщал секретарь Толстого Н. Н. Гусев. — Он находил в этом лице большое сходство со знакомым ему помещиком Александром Никитичем, умершим при почти таких же обстоятельствах, при которых умирает барин у Толстого» (Гусев. Материалы. 4. С. 91). И далее Гусев приводил слова поэта: «Мне всегда казалось, — писал Фет, — что личность заказчика сапог в “Чем люди живы” навеяна Льву Толстому личностью Александра Никитича. Но что всего страннее — это то, что в иллюстрации В. Шервуда 1882 года общий тип заказчика, с которого снимают мерку, очень напоминает Александра Никитича» (Фет А. Мои воспоминания. Т. 2. М., 1891. С. 242-243). Откликнулась на это издание рассказа Толстого и газета «Московские ведомости» М. Н. Каткова: «Мы оставляем открытым вопрос о том, насколько соответствует рассказ гр. Толстого потребностям и задачам народного чтения и представлялась ли действительно нужда в народном издании его, то есть в издании, стоящем лишь восемь копеек, — по этому вопросу можно иметь разные взгляды. Мы думаем, что это не есть произведение, написанное с исключительною целью чтения для народа, что, имея в виду эту цель, автор иначе отнёсся бы к некоторым подробностям» (Московские ведомости. 1882. № 132, 14 мая). О каких «подробностях» шла речь, рецензент «Московских ведомостей» разъяснил в конце своего отзыва: «Рисунки академика Шервуда отлично задуманы и художественно исполнены фотографией Шерера и Набгольца. Особенно удачна фигура ангела и, как в самом рассказе, наименее удачна фигура барина». Понятно, что толстовская характеристика «барина» никак не могла «соответствовать» «потребностям и задачам народного чтения». «Ряд отзывов о легенде Толстого учеников воскресных школ, детей и взрослых, появился в книге “Что читать народу?”», — много позднее писал Н. Н. Гусев. Он приводил примеры высказываний юных читателей: «Сцена с барином возбудила общий смех. “Ух, сердитый!”, — говорил один из мальчиков, тыкая пальцем в картинку и точно дразня его. — “А с себя, как бычок!”, — заметил другой. — “Ой, ой, ой, под ним, кажись, лавка треснула!”, — говорил третий. — “Ей-богу, треснула!”, — кричал четвёртый, точно будто он слышал этот треск» (цит. по: Гусев. Материалы. 4. С. 102-103).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>