<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Golsuorsi_Dzhon_2_181">Голсуорси Джон</title>
        <title type="bibl">
          Скиба В. А. Голсуорси Джон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888126">
                  <name>Скиба В. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20046">Голсуорси Джон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Голсуорси Джон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Galsworthy; 1867-1933) — английский прозаик, поэт, драматург, публицист, литературный критик. Лауреат Нобелевской премии (1932). Широкую известность получили его три трилогии, в которых представлена панорама жизни английского общества последней четверти ХІХ-первой трети XX вв.: «Сага о Форсайтах» (1906-1920); «Современная комедия» (1924-1928); «Последняя глава» (в др. переводе: «Конец главы») (1931-1933).</p>
        <p>Толстой был знаком с сочинениями английского писателя. В его библиотеке в Ясной Поляне сохранился экземпляр пьесы Голсуорси «Правосудие» («Justісе». L., 1910) с дарственной надписью: «Льву Толстому с глубоким уважением и восхищением от Автора». Как и всё творчество Голсуорси, эта пьеса социально ориентирована, она о трагической судьбе молодого человека, оказавшегося в руках слепой и бездушной Фемиды. Сам автор так определил главную идею пьесы: власть денег приводит к тому, что для богатых действуют одни законы, для бедных — другие; лишь добром и милосердием можно преобразовать человека. Пьеса созвучна взглядам Толстого, она ему в целом понравилась. Д.П. Маковицкий записал в своём дневнике: «1910. 23 марта. Л.Н. вечером прочёл английскую драму “Justiсе”. Пришёл в 11 часов к чаю и рассказал содержание. Это драма хорошая, о тюрьмах. Как человек сделал подлог. Как за это пострадал; суд хорошо описан и особенно хорошо описана тюрьма, одиночное заключение…» Толстому показался только «конец нехорош» (ЯПЗ. 4. С. 207).</p>
        <p>В русской литературе, к которой Голсуорси всю жизнь проявлял живой интерес, Толстому он отводил особое место. «Я склоняюсь к мысли, что Толстой в глазах потомства будет стоять в одном ряду с Шекспиром. Его творчество совсем иного рода, чем творчество Тургенева, Шекспира, Мопассана; это что-то совсем иное. Его ни с чем нельзя сравнить … оно достигает новых глубин сознания, а значит, и анализа», — писал он переводчице Толстого на английский язык К. Гарнетг (Голсуорси Дж. Собр. соч.: В 16 т. М., 1962. Т. 16. С. 473).</p>
        <p>Непосредственно творчеству Толстого писатель посвятил часть статьи «Силуэты шести писателей» (1924) и написанную к столетию со дня рождения Толстого статью «Толстой как романист» (1928), ставшую затем введением к лондонскому изданию «Анны Карениной» (1937). В его других статьях и письмах разбросаны краткие суждения, замечания о Толстом.</p>
        <p>Высоко оценивая Толстого-художинка. Голсуорси не принимал его как моралиста и проповедника: «…я читаю его как великого романиста, но не как проповедника» (цит. по: Маrrot H.V. Тhе lifе аnd letters of J. Galsworthy. L.-Т., 1935. Р. 804). Толстой, по его мнению, в равной мере мастер и моралист; и потому он «похож на детские качели, которые никогда не находятся в состоянии равновесия» (там же. Р. 194). В творчестве Толстого Голсуорси усматривал постоянную «духовную двойственность», своеобразное «поле сражения, на котором мы замечаем непрерывное усиление и ослабление внутреннего конфликта, нарастание гигантского разлада» (Голсуорси Дж. «Анна Каренина» // ЛН. Т. 75. Кн. 1. М., 1965. С. 142).</p>
        <p>«Величайшим из всего написанного» в мировой литературе Голсуорси считал «Войну и мир». В этом романе, подчёркивал писатель, нет бессодержательных страниц; Толстой «создаёт непосредственное ощущение действительной жизни» (Голсуорси Дж. Собр. соч.: В 16 т. Т. 16. С. 402). Но даже и в этом «величественном» романе, считал Голсуорси, «моралист даёт о себе знать в заключительной части» (Голсуорси Дж. «Анна Каренина» // ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 142).</p>
        <p>Относя к шедеврам Толстого роман «Анна Каренина», Голсуорси полагал, что здесь «проповедник взял верх над художником» (там же). Его поражало великолепие глав, в которых автор создаёт «самый верный и блестящий образ Степана Аркадьевича», «законченного типа светского человека тогдашней России», ярко характеризует старого князя, Кити, Вронского, Левина и саму Анну. По мнению Голсуорси, сильные страницы первой части не убеждают в том, что «слишком жизнеспособная» Анна «могла покончить жизнь самоубийством» (там же). Финал романа он считал «неожиданным и преднамеренным».</p>
        <p>Творческий метод Толстого английский писатель называл «собирательным». Толстой «входит во все мелочи, всё договаривает до конца» (там же. С. 143-144). Голсуорси определял стиль Толстого как умение устанавливать «подлинную духовную близость» с читателями: «Ни один писатель не создаёт в своих произведениях такого осязаемого ощущения подлинной жизни, как Толстой» (там же. С. 144). Однако он сомневался в способности Толстого-аристократа глубоко понять русского крестьянина: «…он не был столь близок к плоти и крови России и к русской душе, как Чехов, вышедший из народа и знавший его изнутри» (там же. С. 145).</p>
        <p>Известно, что Голсуорси отрицал влияние Толстого на своё творчество. «Я не считаю, что его творчество или его этика когда-либо повлияли на меня», — писал он в конце жизни в 1932 г. (цит. по: Маrrot H.V. Тhе lifе аnd letters of J. Galsworthy. Р. 803). Однако иного мнения придерживаются исследователи. Голсуорси творил в то время, когда Англия переживала так называемую «русскую лихорадку» — время господства в интеллектуальной жизни страны великих русских имён: Толстого, Достоевского, Чехова и др. (Рhelps G. Тhе Russian novel іn Еnglish fiction. L., 1956. Р. 138). «Влияние Толстого на английскую мысль, — писал Э. Круз, — значительно и безмерно. Пренебречь им не был в состоянии ни один писатель, затрагивающий общественные, религиозные или философские темы» (Сruse А. Аfter thе Vісtоriаns. L., 1938. Р. 107).</p>
        <p>Соч.: Голсуорси Дж. Собр. соч.: В 16 т. Т. 16. М., 1962; Gаlsworthу J. Glimpses аnd Reflexions. London, Тоrоntо, 1937; Letters from John Galsworthy. 1900-1932. Еd. and with introduction Ьу Е. Garnett. L., N.Y., 1934.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Зиннер Э.П. Творчество Л.Н. Толстого и английская реалистическая литература конца XIX — начала XX столетия. Иркутск, 1961; Мотылёва Т.Л. О мировом значении Л.Н. Толстого. М., 1957; Тугушева М.П. Джон Голсуорси. М., 2000.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>