<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Islavin_Vladimir_Aleksandrovich_2_290">Иславин Владимир Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Иславин Владимир Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5840">Иславин Владимир Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Иславин Владимир Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1895) — старший сын А.М. Исленьева от его брака с княгиней Софьей Петровной Козловской (рожд. гр. Завадовской). Окончил Дерптский университет. Увлекался этнографией. В 1847 г. в Петербурге была издана его книга «Самоеды в домашнем и общественном быту», написанная в результате поездки в 1844 г. на крайний Север по поручению Министерства гос. имуществ. Эта книга есть в личной библиотеке Толстого в Ясной Поляне.</p>
        <p>С В.А. Иславиным, дядей С.А. Толстой (братом её матери), Толстого связывала многолетняя дружба. В начале февраля 1849 г. Толстой уехал из Ясной Поляны в Петербург для того, чтобы «остаться навеки» и «служить» (59: 28). Среди его приятелей там были братья Иславины: Владимир, Михаил и Константин Александровичи, жившие в Петербурге.</p>
        <p>Братья Иславины не имели дворянского титула. Получению дворянства мог помочь орден Святого Владимира, но В.А. Иславину, с 1841 г. находившемуся на гражданской службе, получить его было непросто. Это беспокоило Толстого, когда он 7 января 1852 г. писал брату Сергею о «бедном Вольдемаре» («которого я очень люблю», — добавлял Толстой), «который трудится из этого бог знает сколько лет».</p>
        <p>В.А. Иславин переписывался с Толстым, когда тот служил на Кавказе. Так, на одно его письмо из Пятигорска 1852 г. он отвечал: «Никак не мог догадаться, любезный Л. Толстой, от кого может быть мне письмо из Пятигорска, написанное детскою непривычною к писанию рукой. Оказывается, что от фейерверкера Лёвы. Уморительно, как это тебя судьба вдруг бросила в фейерверкеры в Старогладковскую… Ну теперь и выбирайся в оберфейерверкеры. Эго и было главной целью твоего писания, и ты хотел, чтобы я тебе выслал программу предметам и список руководствам для офицерского экзамена. Оказалось, что все эти сведения можно найти не в артиллерийском училище, куда ты меня прогнал, а в учёном комитете…» (59: 344-345). Об этом письме обиженный Толстой упомянул в дневнике 29 августа 1852 г.: «Спал, получил письмо из Петербурга от Иславина (гадкое письмо, на которое я отвечу вместо колкостей, как я было хотел это сделать, истинным презрением — молчанием)…» Оскорбил Толстого и шутливо-пошловатый тон, и нежелание В.А. Иславина выполнить его поручение. Однако на их отношения эта мимолётная обида Толстого не повлияла.</p>
        <p>18-20 октября 1857 г. Толстой сообщил А. А. Толстой, что «В. Иславин женится на Кирьяковой какой-то». Во время встречи с В.А. Иславиным в Петербурге весной 1861 г. Толстой подружился со всей его семьёй. В то время, в 1858-1862 гг., В.А. Иславин служил директором Канцелярии, а в 1863-1884 гг. был уже членом Совета министра гос. имуществ.</p>
        <p>Весной 1863 г. в Петербург приехал муж сестры В.А. Иславина, Любови Александровны, Андрей Евстафьевич Берс с дочерью Татьяной. Позднее в своих воспоминаниях она писала, что бывали они и у её дяди В.А. Иславина, который «был известный деятель и очень образованный человек. Он был женат на Юлии Михайловне Кириаковой, очень милой и красивой девушке. Он и второй брат, Михаил Александрович, дослужились до высоких чинов и сами создали себе положение». «Всех симпатичнее мне был дом дяди Владимира. … Иславины имели состояние, жили открыто, и их дом считался одним из самых приятных» (Кузминская. Ч. II. Гл. III).</p>
        <p>Весной 1873 г., уезжая в Самару, Толстой попросил В.А. Иславина обратить внимание на своего брата Константина, жившего в Ясной Поляне, и помочь ему материально.</p>
        <p>Некоторые черты и род деятельности старого друга попали на страницы романа «Анна Каренина»: «Каренин отчасти похож на В.А. Иславина, служившего в Министерстве государственных имуществ и так же, как Каренин, писавшего доклады об инородцах» (Очерки былого. Гл.</p>
        <p>«Жизнь нашей семьи до осени 1881 года». 1877 год).</p>
        <p>В марте 1878 г. приехав в Петербург, Толстой навестил В.А. Иславина. Тот предоставил писателю очень нужные для работы пять дел 1810-1815 гг. по переселению крестьян из центральных губ. в Оренбургский край и в Сибирь: в то время Толстой собирал материал для задуманной им работы об эпохе Николая I и декабристов. 6-7 марта он писал жене о встрече с семьёй её дяди: «Поехал к Владимиру, застал его и мальчиков его, — славные. Потом пришла девочка и мать, — очень мне понравились все» (83: 246). У В.А. Иславина тогда было трое сыновей: Михаил, Лев и Александр — и две дочери: Любовь и Ольга. Вернувшись в Ясную Поляну, Толстой писал ему: «Не могу тебе достаточно выразить мою благодарность и за все твои хлопоты по моим делам … и указание драгоценнейших материалов, и, главное, за твою прочную дружбу, которую я особенно, как будто что-то новое, приятное, почувствовал в мою бытность в Петербурге» (62: 398). Вторую группу дел о переселенцах от В.А. Иславина для отправки Толстому получил 12 апреля С.А. Берс.</p>
        <p>В 1879 г. В.А. Иславин намеревался приехать в Ясную Поляну. Об этом известно из ответного письма Толстого: «Письмо твоё очень обрадовало меня, милый друг; лошади будут высланы за тобой к тому поезду, который ты назначишь … приезжай, да подольше пробудь, да привези побольше своих» (62: 498). Неизвестно, осуществилось ли тогда намерение В.А. Иславина. В дневнике писателя 25 марта 1884 г. есть запись об их встрече в Москве: «Разговор ожизни с Владимиром Александровичем при жене».</p>
        <p>В Ясной Поляне В.А. Иславин с сыном Михаилом были летом 1884 г., о чём в дневнике Толстого 31 июля 1884 г. записано: «Приехал Владимир Александрович с сыном». В тот же день в письме к С.Н. Толстому эти гости названы среди «более и более скучных и тяжёлых гостей».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>