<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kondratev_Ivan_Vasilevich_3_1115">Кондра́тьев Иван Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Кондра́тьев Иван Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6794">Кондра́тьев Иван Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кондра́тьев Иван Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1892-?) — посетитель Толстого, уроженец Смоленщины, бывший студент электротехнического института в Москве, оставивший учебное заведение. 24 декабря 1909 г. вместе с В. Ф. Булгаковым приехал в Ясную Поляну; он произвёл впечатление на Толстого: «…горячий, искренний человек» (80: 257). Толстой встретил Кондратьева во время прогулки, «ни слова не говоря, подошёл и застегнул на пуговицы полы его расстёгнутого пальто (на улице был порядочный мороз), а потом уже задал вопрос» (Булгаков. О Толстом. С. 11), что ему нужно. Под впечатлением от чтения сочинений Толстого утвердился в необходимости изменить образ жизни и поступить в земледельческую общину: «С утра пришёл Кондратьев, юноша, желавший идти в “колонию”. Я, гуляя, говорил ему, что это не нужно. Потом, с помощью Булгакова, он согласился» (57: 193). Толстой не оставлял оказавшегося на духовном перепутье молодого человека и в тот же день его как «своего нового знакомого» рекомендовал С. Д. и Л. Д. Николаевым: «…он одинок, и я направляю его к вам с просьбой духовно помогать ему» (80: 257). С особым доверием и симпатией к опыту самоопределения Кондратьева Толстой рассказывал о нём в письме В. Г. Черткову 24 декабря 1909 г., вводя его, человека, с которым «нынче только познакомился», в очень близкий круг общения: «Он очень горячий человек, бросил своё материальное хорошее положение электротехника для того, чтобы только избавиться от городской жизни и поступить в “общину”. Мне удалось его уговорить остаться и жить там, где живёт, работая внутреннюю работу в своей душе. Ему нужна духовная помощь» (89: 163). При расставании Толстой подарил Кондратьеву сборники «На каждый день» (июльский и сентябрьский), подписав их по своему желанию: «Это не то что я вам подписываю - автограф. Это я вам очень советую читать. Я каждый день читаю, это моя молитва» (ЯПЗ. 4. С. 141).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>