<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yanachek_Yaroslav_4_2209">Я́начек Ярослав</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Я́начек Ярослав // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20243">Я́начек Ярослав</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Я́начек Ярослав</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Janáček; 1878-1964) — последователь Толстого; чешский механик, друг и корреспондент Д. П. Маковицкого. По происхождению крестьянин из Восточной Чехии. 8 января 1905 г. Маковицкий писал о Яначеке: «…механик Яначек, с которым мы сблизились благодаря “Крейцеровой сонате”» (ЯПЗ. 1. С. 128). В тот же день он продолжил запись: «Я рассказал Л. Н. про отца и мать Яначека. Они крестьяне, нет у них прислуги, и у них поразительно уютно, чисто. Успевают хозяйские работы исполнить, за скотом ходить, дом в порядке держат. Сын им летом помогает. Отец больше всего любит читать исторические книги и всё зло видит в кознях Рима. Он крестьянин-протестант» (ЯПЗ. 1. С. 128).</p>
        <p>По просьбе Маковицкого Яначек составил для «Круга чтения», над которым в начале XX в. работал Толстой, биографию известного средневекового чешского писателя и мыслителя Петра Хельчицкого. 31 января 1905 г. Маковицкий записал в своей тетради: «В 10.30 за чаем Л. Н. сказал мне, чтобы я почитал ему биографию Хельчицкого.</p>
        <p>— Прекрасно изложена, — сказал он, когда я читал. — Кто это написал?</p>
        <p>— Яначек.</p>
        <p>— Перепишите это, но надо исправить русский язык» (ЯПЗ. 1. С. 158).</p>
        <p>На следующий день, 1 февраля, Толстой вернулся к вчерашнему разговору. Он «заговорил со мною про Хельчицкого. Сказал, что он отметил в статье Яначека места для “Круга чтения”, но что хорошо было бы в эту статью ввести подлинные слова самого Хельчицкого» (ЯПЗ. 1. С. 159-160). Позднее на материале этой работы Толстой написал рассказ «Пётр Хельчицкий» для «Круга чтения». Один из рукописных списков русского перевода статьи Яначека, сделанный Маковицким, хранится в ОР ГМТ.</p>
        <p>В августе 1907 г. Маковицкий получил от Яначека письмо. 10 августа он отметил в своих записках: «Пополудни Л. Н. поговорил с Велеминским гость Ясной Поляны, чешский писатель, переводил сочинения Толстого. — Н. Б.. Велеминский прочёл Л. Н. следующие два вопроса из письма Яначека: 1) Чтó надо делать, чтобы даже в мыслях не грешить, чтобы достичь мира и равновесия и не только тому человеку, который ничтожности света пережил, но и тому, который их даже не познал. Толстой читал Торо: какого он мнения о его взглядах на чистоту, чувственность, любовь. 2) Может ли человек совершенно возродиться, может ли он волей и трудом через границы своей физической личности витать (schwingen).</p>
        <p>Л. Н. прочёл эти два вопроса в немецком переводе.</p>
        <p>Л. Н. хворает; сидел в кресле в кабинете. На первый вопрос сказал: “Неясно. Это sexuelle Frage половой вопрос (нем.). Это, я думаю, вечная у нас борьба есть, должна быть. Это искушение”.</p>
        <p>На второй вопрос: “Странно поставленный вопрос. Разумеется, никто не может знать, чтó будет после смерти. Я об этом много раз говорил. Да, это какие-то странные вопросы”.</p>
        <p>Потом попросил достать в его тумбочке около кровати записную книжку; прочёл в ответ на первый вопрос» (ЯПЗ. 2. С. 476). Летом 1909 г. Толстой всё чаще задумывался о том, чтобы уйти из Ясной Поляны, уйти от той мучительной жизни, которая день за днём всё больше отравляла его существование. Вечером 30 июля, когда они остались одни, он сказал Маковицкому: «Обращаюсь к вам, как к близкому другу, скромному, воздержанному человеку: я хочу из дому уйти куда-нибудь за границу. Как быть с паспортом? Так, чтобы об этом никто не знал, хоть один месяц» (ЯПЗ. 4. С. 25). Вечером на следующий день вернулись к этому разговору, и Маковицкий рассказал «о процедуре доставания заграничного паспорта». Толстому показалось это «очень сложно», а нужно было сделать так, «чтобы не стало известно». И ещё Маковицкий продумал, «куда можно было бы поехать — к чешской крестьянской семье Яначковых в Восточной Чехии (Круценбург) Яначковы — родители Ярослава Яначека. — Н. Б.. … Л. Н. было интересно слушать про Яначковых, расспрашивал подробно и заметил: “Там бы не искали”» (ЯПЗ. 4. С. 25-26).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>