<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sukhotin_Mikhail_Sergeevich_2_623">Сухотин Михаил Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сухотин Михаил Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13404">Сухотин Михаил Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сухотин Михаил Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1914) — с 1899 г. зять Толстого, муж его старшей дочери, Татьяны Львовны. Тульский помещик; почётный мировой судья; член I-й Гос. думы. Отец 6-х детей от первого брака с баронессой М.М. Бодде (1856-1897).</p>
        <p>В 1884 г., задолго до того, как Сухотин стал его зятем, Толстой так охарактеризовал его на страницах своего дневника: «Что за жалкое и ничтожное существо. Особенно поразительно потому, что внешне даровитое» (49: 115).</p>
        <p>Тяжело пережил Толстой замужество дочери. С.А. Толстая рассказывала в своём дневнике: «Событие это вызвало в нас, родителях, такую сердечную боль, какой мы не испытывали со смерти Ванечки. Всё наружное спокойствие Льва Николаевича исчезло; прощаясь с Таней, когда она, сама измученная и огорчённая, в простом сереньком платье и шляпе, пошла наверх, перед тем как ей идти в церковь, — Лев Николаевич так рыдал, как будто прощался со всем, что у него было самого дорогого в жизни. … Лев Николаевич горевал и плакал по Тане ужасно и наконец заболел…» (ДСАТ. 1. С. 454-455). Постепенно к Сухотину привыкли, примирились с выбором дочери. 19 ноября 1900 г. Толстой записал в дневнике: «Много ходил с М.С. ходили по московским улицам. — Н.Б. Я его начинаю просто любить» (54: 63). С.А. Толстая признавалась, что «начинает мириться за её Татьяны. — Н.Б. любовь к нему. Характер у него милый, хотя эгоист он страшный, и потому часто за Таню страшно» (ДСАТ. 2. С.20). Когда Сухотин болел, Толстой писал ему: «Хочется ещё вам сказать, что я вас люблю не только как мужа любимой Тани, но просто за вас, за ваш милый характер и своеобразную мягкую твёрдость» (письмо 17-18 июля 1902 г.).</p>
        <p>Вместе с женой Сухотин часто бывал в Ясной Поляне, он постоянный партнёр Толстого по шахматной игре; вёл подробный дневник и оставил воспоминания о Толстом, они охватывают период с конца 1901 г. по конец 1910 г. («Толстой в последнее десятилетие своей жизни»). Эти эпизодические записи сделаны под впечатлением от непосредственного общения с Толстым в Ясной Поляне, Крыму, в Кочетах. Сухотин записывал свои наблюдения жизни писателя («Михаил Сергеевич записывает, — отметил в своём дневнике Д.П. Маковицкий; — он старается описывать Л.Н., каким он есть в данное время» — ЯПЗ. 1. С. 481), беседы с ним: чаще всего это были разговоры об искусстве, литературе, современных политических событиях.</p>
        <p>Ценя эрудицию Сухотина, его литературный дар и художественный вкус, Толстой не оставлял без внимания его суждения о своих сочинениях. Нередко зять выполнял роль помощника: разбирал почту, отвечал на письма, держал корректуры, делал переводы иностранных текстов… Иногда Толстой с интересом слушал его рассказы о современных политических делах. 3 марта 1907 г. Сухотин записал в дневнике: «Л.Н. до сих пор повторяет, что ему чрезвычайно жалко, что я ему не буду рассказывать о Думе. Из моих рассказов он всё ясно видит, что там делается, а из описания газет ничего не видит…» (ТВС. 2. С. 367).</p>
        <p>Сухотин по своим взглядам не был последователем Толстого, но у него хватало такта не вступать в спор и противостояние с тестем. Хорошо понимая и ясно сознавая масштаб личности Толстого, рядом с которым он оказался волею судьбы, 12 декабря 1901 г. в дневнике своём он признавался, что при стремлении «правительства всё привести к кладбищенскому порядку», т.е. к молчанию, Толстой оставался для него «единственным светильником» «в тёмную ночь», «без которого всё погрузилось бы» в «кошмарный, непроглядный и безысходный мрак»: «один Л.Н. имеет право и возможность безо всякого страха и без “эзоповского языка” говорить правду власть предержащим, заступаться за обиженного и оскорблённого, будить совесть у обидчика» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 141-142).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>