<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gorbunov-Posadov_Ivan_Ivanovich_2_188">Горбунов-Посадов Иван Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Осипова Н. В. Горбунов-Посадов Иван Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888102">
                  <name>Осипова Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3642">Горбунов-Посадов Иван Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Горбунов-Посадов Иван Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст, фамилия: Горбунов; 1864-1940) — писатель, критик, один из редакторов издательства «Посредник». Родом из мелких чиновных дворян. Начав литературную деятельность. Горбунов присоединил к фамилии псевдоним Посадов, от названия посада Коплино под Петербургом, где родился. Учился Горбунов в коммерческом училище (не закончил). Истинным его образованием стали книги, первая из которых, «Хижина дяди Тома», произвела особенно сильное впечатление на юношу, с детства видевшего тяготы жизни трудового народа.</p>
        <p>С юных лет Горбунов писал стихи: его первая публикация в 1881 г. — стихотворение «К памятнику Некрасова». Увлечение поэзией привело к знакомству с С.Я. Надсоном. К.Н. Фофановым. А.Н. Плещеевым. Д.С. Мережковским, В.М. Гаршиным. В 1918 г. он издаст поэму «Освобождение человека. Поэма о двадцатом веке. Золото, железо, или кровь, или любовь?». В 1928 г. выйдет сборник стихов 1882-1913 гг.</p>
        <p>«Песни братства и свободы», в предисловии к которому автор назовёт своим поэтическим наставником Н.А. Некрасова.</p>
        <p>В 1884 г. Горбунов случайно прочитал «Краткое изложение Евангелия» Толстого. Эта книга помогла ему найти выход из личного нравственного кризиса. Он пришёл в издательство «Посредник», которым в то время руководили В.Г. Чертков (редактор) и П. И. Бирюков, и предложил свои услуги в качестве разносчика книг: затем начал писать рассказы и статьи «Видимое и невидимое», «Старец и прокажённый», «Покаяние старца Данилы», которые печатались без подписи в книжках «Посредника».</p>
        <p>В декабре 1887 г. стихотворение Горбунова «В Христову ночь» Бирюков послал Толстому, сопроводив такими словами: «Автор их молодой, чистый душою и искренний человек. Я познакомился с ним год тому назад. Всё время, когда встречались мы, он высказывал и делом подкреплял участие к “Посреднику” и нашим взглядам» (цит. по: Горбунов-Посадов И.И. Воспоминания. Ч. 1. М., 1995. С. 21).</p>
        <p>После высылки Бирюкова в 1887 г. Горбунов-Посадов занял его место в «Посреднике». В 1889 г. по инициативе Черткова он познакомился с Толстым. В дневнике Толстой записал о нём: «Очень умён и даровит. И чист. Легко полюбить его» (50: 38).</p>
        <p>В 1892 г. издательство переехало в Москву и Горбунов-Посадов принял на себя отдел народных изданий. Бирюков руководил отделом для интеллигентных читателей и осуществлял общее руководство делом.</p>
        <p>В 1897 г. после высылки по делу духоборов Черткова и Бирюкова Горбунов-Посадов возглавил всё издательское дело «Посредника». С 1900-1901 гг. деятельность издательства чрезвычайно расширилась. охватывая и педагогические, и сельскохозяйственные вопросы, и вопросы борьбы с алкоголизмом, в вегетарианство. Горбунов не раз привлекался к суду за печатание книг Толстого и Г. Джорджа, но от тюрьмы его спасала амнистия. В. А. Гиляровский посвятил ему такую эпиграмму: Репутация богатая И слава в том твоя: Ты — сто двадцать девятая Ходячая статья.</p>
        <p>В последний год жизни Толстого Горбунов составлял с ним «Путь жизни». 3 ноября в Астапово он привёз Толстому для корректуры ещё две книжечки «Пути жизни»: «Он не смог уже прочесть их. Но даже в последней беседе со мной за три дня до смерти он говорил ослабевшим голосом с любовью о наших книжечках».</p>
        <p>В советское время Горбунов-Посадов продолжал руководить издательством. на посту редактора с 1925 г. его сменила жена Сборник «Сорок лет служения людям», вышедший в 1925 г., подводил итог его общественно-литературной и издательской деятельности. В нём не только статьи о Горбунове-Посадове, но и его личные воспоминания о людях, с которыми он работал, которых называл «учителями жизни».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>