<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obolenskiy_Leonid_Dmitrievich_3_1306">Оболе́нский Леонид Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Оболе́нский Леонид Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10004">Оболе́нский Леонид Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оболе́нский Леонид Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1888) — муж племянницы Толстого, Елизаветы Валерьяновны Толстой, второй дочери сестры писателя, М. Н. Толстой. Сын князя Дмитрия Петровича Оболенского (1809-1854) и Александры Тимофеевны, рожд. Афремовой (1808-1878). В 1880-х гг. служил казначеем Московской городской управы. Семья М. Н. Толстой, живя летом в Покровском, очень дружна была с семьёй Дельвига, брата поэта, обитавшей в двух верстах от Покровского в своём имении Хитрово. Соседи часто и запросто бывали друг у друга. Летом 1869 г. среди многочисленных гостей в Хитрове появилось новое лицо - Леонид Оболенский. Он искренне привязался к большой и любящей семье Дельвигов, и, когда осенью того же года семью постигло страшное несчастье (в три дня от дифтерита умерли маленькие сын и дочь), Оболенский сделал всё, что мог, чтобы облегчить их горе. Ежедневные свидания двух молодых людей, Леонида и Лизы Толстой, тяжёлое время, которое они пережили вместе, очень их сблизили, и они решили пожениться. Невеста была очень молода, слаба здоровьем, и решающее слово в согласии на их свадьбу было сказано Толстым. Мать невесты дала согласие на брак. Толстой, лично ещё не зная жениха, сказал: «Лицо по портрету хорошее…» (83: 171). А племянницу перед свадьбой напутствовал: «Если ты будешь смотреть на замужество как на лёгкую, свободную и праздничную жизнь, то тебя ждёт много огорчений и разочарований. Смотри на неё серьёзно, как на большой труд, и тогда всё будет хорошо. Жизнь вообще есть труд» (Летописи. Кн. 2. С. 282). 18 января 1871 г. Л. Д. Оболенский обвенчался с Е. В. Толстой. Писатель стал крёстным отцом их первенца, сына Николая, родившегося в 1872 г. Зимой семья Оболенских жила в Москве, летом - в своём имении Покровском в 80 верстах от Ясной Поляны. Когда Толстой приезжал в Москву на несколько дней, всегда заглядывал к Оболенскому, к которому относился очень хорошо. Лиза Оболенская вспоминала: «Муж мой был так добр, так отзывчив и готов на всякую услугу, что его все любили. Но у него были свои очень твёрдые и определённые взгляды; он был очень православно религиозен» (там же. С. 285). В семье Толстых все считали Леонида весёлым, добрым, очень мягким человеком, готовым всегда оказать помощь и исполнить просьбу. Писатель несколько раз адресовался к нему по делам в типографии Риса (61: 252, 337). Когда в 1871 г. Толстого оштрафовали за неявку в качестве присяжного заседателя на выездной сессии Тульского окружного суда. Оболенский возил его прошение в Сергиевское (прошение не приняли). Домашнее имя Леонида в семье Толстых было «милый шталмейстер» - так шутливо называли его Лев Николаевич и Софья Андреевна, которой он помогал ставить в Ясной Поляне «гигантские шаги», а когда отправлялся в Москву, покупал ей, по её поручению, мыло, катушки и проч. (ПСАТ. С. 109).</p>
        <p>По свидетельству старшего сына Толстого, Леонид Оболенский послужил одним из прототипов Стивы Облонского в романе «Анна Каренина». «Наружность Леонида Дмитриевича Оболенского была похожа на наружность Степана Аркадьевича - довольно большой рост, белокурая борода, широкие плечи. Его добродушие, склонность к приятному препровождению времени также напоминают Облонского. Это подтверждается и тем, что в некоторых черновых вариантах романа Облонский назван Леонидом Дмитриевичем», - писал С. Л. Толстой (ЛН. Т. 37-38. С. 570).</p>
        <p>У Оболенских была уже большая семья, когда в 1880 г. у главы семьи появились первые признаки сердечного заболевания («грудной жабы»), доктора послали его за границу. Лечение не принесло никакой пользы. В ночь на 5 февраля 1888 г. он внезапно скончался, оставив вдову с семерыми детьми (от 15 до 1,5 лет) в очень затруднительном материальном положении. Старший сын Николай был принят в семью Толстых, воспитывался ими и впоследствии женился на второй дочери писателя Маше. Толстой просил А. А. Толстую помочь вдове устроить одну из дочерей в институт в Петербурге (62: 511). Со смертью Оболенского связана некая мистическая история, которой С. А. Толстая посвятила отдельную главу в книге «Моя жизнь» (САГ Моя жизнь. 2. С. 50). О кончине Оболенского Толстой сообщал в письме к H. Н. Ге-отцу: «У нас на днях была скоропостижная смерть Оболенского - мужа племянницы. Человек был очень хороший - простой, добрый» (64: 151). Много лет спустя писатель вспомнил Оболенского, когда лечился после тяжёлой болезни в Гаспре, ему стало лучше и перестало мучить чувство близости смерти. «Хотя, вот, например, Леонид Оболенский тоже ничего особенного не чувствовал, пошёл спать и захрипел» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 158).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>