<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ozmidov_Nikolay_Lukich_3_1316">Озми́дов Николай Лукич</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Озми́дов Николай Лукич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10132">Озми́дов Николай Лукич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Озми́дов Николай Лукич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1908) — посетитель Ясной Поляны, последователь, корреспондент и адресат Толстого, вступавший с ним в полемику. Окончил гимназию в Кишинёве, учился в Петровско-Разумовской академии в Москве, служил в правлении Московско-Курской железной дороги; выйдя в отставку, получил солидное выходное пособие. Эти средства Озмидов, агроном по образованию, вложил в создание молочной фермы под Москвой и в 1880-1882 гг. содержал на Арбате в Москве молочный магазин, однако в сентябре 1882 г. его имущество было продано с аукциона. Озмидов стал зарабатывать перепиской и продажей запрещённых произведений Толстого, с которым познакомился в начале 1880-х гг., расположив его к себе. 3 апреля 1884 г., переживая осложнение семейных отношений, Толстой отмечал в дневнике: «Пришёл Озмидов. … Не знаю, хорошо ли, что слишком откровенно говорил ему о своём положении» (49: 77). Доверие Толстого к Озмидову проявилось и в обращении к В. Г. Черткову: «…говорил ему о его недоброте к … Озмидову» (52: 124). Интерес Толстого к Озмидову объяснялся тем, что в общении с ним писатель был на правах выслушиваемого собеседника, тогда как чаше всего он слушал и направлял на путь благодатного самоопределения. В. Ф. Лазурский вспоминал о своей встрече с Озмидовым: «Я с удивлением слушал, как Озмидов громко. … уверенно толковал обо всём в присутствии Льва Николаевича, нервно выкрикивая фразы. Он цитировал Толстого и в нём находил подтверждение собственных мыслей. А Лев Николаевич сдержанно и как бы смущённо возражал ему» (Голос минувшего. 1914. № 3. С. 128).</p>
        <p>По наблюдениям П. И. Бирюкова, Толстой ценил в Озмидове «независимый острый ум и … стремление к исканию правды» (Толстой. Памятники творчества и жизни. Вып. 3. М., 1923. С. 51) и поэтому привлекал к работе в «Посреднике», содействовал публикации его статей, хлопотал о смягчении его участи как высланного в Вятку за распространение толстовских сочинений, пытался устроить на постоянную работу, что было несообразно с неуживчивым характером Озмидова, который редко доводил дело до конца. Так, в 1886 г. он организовал на Кавказе, в Уч-Дере, земледельческую общину, распавшуюся через несколько месяцев; переложение романа Ч. Диккенса «Крошка-Доррит», за которое он взялся для издания в «Посреднике», не было закончено и не удовлетворило Толстого…</p>
        <p>С. А. Толстая, в отличие от Толстого, воспринимала Озмидова крайне негативно, едва ли не с начала их знакомства: «Приезжал в Ясную Поляну. - А. К. ещё некто Озмидов, человек крайне несимпатичный, самообольщённый, спутанный, впоследствии сделавшийся ярым морфинистом» (1887 г.; САТ. Моя жизнь. 2. С. 36). В 1889 г. Толстой склонен был согласиться с женой: «Он умственно больной, но хороший. Самолюбие ещё не тронулось в нём, как лёд на реке» (50: 65). На окружение Толстого Озмидов также производил тяжёлое впечатление, как вспоминал А. Г. Русанов: «Высокий, с длинной седой бородой, с белесоватыми пустыми глазами морфиниста, чрезвычайно раздражительный, спорщик-любитель…» (Русанов. С. 127-128). Вызывал недоумение и рациональный склад ума Озмидова: «Бывал ещё довольно часто у отца высокий блондин - морфинист Озмидов, доказывавший христианское учение математическими формулами…» (Толстой И. Л. Гл. XIX). Последние годы</p>
        <p>Озмидов жил то у своей дочери, О. Н. Озмидовой-Спенглер, считавшей его незаурядной личностью, то у друзей, занимаясь изложением своих взглядов, которым придавал огромное значение в развитии культуры.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>