<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mandzhos_Boris_Semenovich_4_1938">Ма́нджос Борис Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Ма́нджос Борис Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8479">Ма́нджос Борис Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ма́нджос Борис Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — студент Киевского университета Св. Владимира, корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>14 февраля 1910 г. направил письмо в Ясную Поляну, в котором писал: «Дорогой, хороший Лев Николаевич… дайте жизнь человеку и человечеству, — совершите последнее, что Вам осталось сделать на свете, то, что сделает Вас бессмертным в умах человечества… Откажитесь от графства, раздайте имущество родным своим и бедным, останьтесь без копейки денег и нищим пробирайтесь из города в город… Откажитесь от себя, если не можете отказаться от близких своих в семейном кругу» (цит. по: 58: 322).</p>
        <p>Письмо очень взволновало Толстого. 17 февраля он записал в дневнике: «Получил трогательное письмо от киевского студента, уговаривающее меня уйти из дома в бедность» (58: 18). В тот же день Толстой отвечал своему молодому корреспонденту: «Ваше письмо глубоко тронуло меня. То, что вы мне советуете сделать, составляет заветную мечту мою, но до сих пор сделать этого не мог. Много для этого причин …. То, что вы мне советуете сделать: отказ от своего общественного положения, от имущества и раздача его тем, кто считал себя вправе на него рассчитывать после моей смерти, сделано уже более 25 лет тому назад. Но одно, что я живу в семье с женою и дочерью в ужасных, постыдных условиях роскоши среди окружающей нищеты, не переставая и всё больше и больше мучает меня, и нет дня, чтобы я не думал об исполнении вашего совета». В конце письма Толстой благодарил автора за послание, сообщая, что содержание его письма «будет известно только одному человеку» секретарю писателя В. Ф Булгакову, переписавшему письмо с черновика. — В. Ч., и просил адресата «точно так же не показывать письмо. — В. Ч. никому» (81: 104).</p>
        <p>На письмо Толстого Манджос ответил 20 февраля 1910 г. из Ровно, благодарил за ответ. 16 апреля Толстой записал в дневнике: «Не помню кто, Досев или киевский студент, уговаривали меня бросить свою барскую жизнь, которую я веду, по их мнению, потому что не могу расстаться с сладкими кушаньями, катаниями на лошади и т.п. — Это хорошо. Юродство» (58: 39).</p>
        <p>Узнав о смерти Толстого, Манджос опубликовал 25 ноября 1910 г. в газете «Киевская мысль» своё послание к писателю с существенными изменениями вместе с ответным письмом Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>