<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bulygin_Sergey_Mikhaylovich_2_119">Булыгин Сергей Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Булыгин Сергей Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2035">Булыгин Сергей Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Булыгин Сергей Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1889-1946) — старший сын М.В. Булыгина. Родился на хуторе Хатунка Крапивенского уезда Тульской губ., в 16 км от Ясной Поляны. Из всех сыновей М.В. Булыгина Сергей более всех увлекался идеями Толстого. Он учился в сельскохозяйственном училище, но не закончил его и ушёл работать в имение отца в Хатунке. Этот поступок 17-летнего юноши, переживавшего в то время нравственный кризис, ещё более сблизил его с писателем. В беседе с его отцом 2 декабря 1906 г. Толстой сказал: «Я думал о вашем Серёже; страшно за него, что уж очень он молод, страшно, но и хорошо. Не знаю, как вы, но я помню в себе подобное настроение, когда мне было лет 15, когда как бы открылась передо мною какая-то завеса и я почувствовал что-то необычайное во всём моём бытии» (ЯПЗ. С. 318). 8 апреля 1906 г. Маковицкий записал, что Толстой «хвалил сыновей М.В. Булыгина, что они помощники отцу (по хозяйству работают, как рабочие). Л.Н. с удовлетворением констатировал, что молодое поколение серьёзно относится к простой жизни» (там же. С. 102). М.В. Булыгин также одобрительно отнёсся к выходу двух своих сыновей из училища; 6 ноября 1907 г. он говорил Толстому: «Серёжа, 18-летний, Ваня, 16-летний, вышедшие из сельскохозяйственного училища, … знают больше по хозяйству, чем старший, 23-летний, окончивший училище» (там же. С. 555).</p>
        <p>Однако в родной Хатунке Сергей чувствовал себя неуютно. Когда возникала необходимость серьёзного разговора, он приходил к Толстому.</p>
        <p>11 июня 1907 г. он «говорил Л. Н-чу, что ему тяжело, что у отца-помещика 80 десятин, а у крестьян — от двух до шести, и хотя он живёт у отца простым рабочим, совесть за это терзает его; желал бы уйти и работать у крестьян. Л.Н. ему говорил, чтобы он на эти внешние дела не обращал внимания, а главное, чтобы старался увеличить любовь в себе, а остальное будет придано. Земля теперь его отца; когда он будет распоряжаться ею, тогда может поступить так, как будет ему приказывать совесть. (Серёжа Булыгин требовал от отца, чтобы тот в земле сравнялся с крестьянами)» (там же. С. 449). В записной книжке после этой беседы Толстой отметил: «Пришёл трогательный молодой Булыгин». «Хочется писать … драму о Булыгине-сыне», — записал Толстой в дневнике 8 ноября 1907 г.</p>
        <p>Ему было тяжело работать на земле, принадлежавшей отцу. Сначала он с братом Иваном стал питаться и спать вместе с рабочими отца, а потом избрал для себя скитальческий образ жизни, занимаясь физическим трудом. В конце декабря 1907 г. он ушёл из дома на несколько дней. Толстой не одобрял подобных его поступков и считал, что «нужно его предостеречь, что это очень ложная мысль — будто от места зависит содержание души, будто от перемены места может что-либо улучшиться» (ЯПЗ. С. 170).</p>
        <p>«Вчера Булыгин рассказывал странную и трогательную историю с сыном», — записал Толстой в дневнике 19 июня 1908 г. История состояла в том, что «его сын Серёжа читает Евангелие и хочет быть таким, как Франциск Ассизский» (ЯПЗ. 3. С. 118).</p>
        <p>В 1910 г. ему исполнился 21 год. Он твёрдо решил отказаться от военной службы. Отец всячески поддерживал его; в разговорах с Толстым несколько раз говорил о том, что предстоит пережить сыну. Решение Сергея горячо обсуждалось в Ясной Поляне, на что он сам удивлялся, «как можно о предстоящем его отказе рассуждать, бояться за него, жалеть его за могущие последовать лишения. Он об этом и не думает. И кажется ему, что он так же спокойно и твёрдо это сделает, как всякое другое дело» (там же. С. 273). В то время молодого человека больше интересовали религиозные вопросы, с которыми он обратился к Толстому. «Вечер с Булыгиным. Говорил с Серёжей. Он согласился со мной о Боге в людях», — записал Толстой 14 января 1910 г. Через несколько дней, 23 января, снова о Серёже: «Милый Серёжа Булыгин написал очень умно и серьёзно свои мысли о Боге, вызванные нашим разговором». Он записал свой разговор с Толстым о Боге и давал Льву Николаевичу прочесть изложенные им свои мысли о Боге. Он говорил, что чувствует потребность признания Бога как существа самого в себе, неопределимого, но такого, частью которого, как целого, мы являемся. Сергей спросил Толстого: «Разве Вы, Лев Николаевич, не признаёте Бога самого в себе, вне нас? Лев Николаевич: “Нет, я разумом прихожу к существованию Его. Раз я и всё кругом меня есть проявление Бога, Он должен быть и сам в себе. Но я отрицаю общение с Ним, я Его не знаю и не могу знать. А даже думаю, что в мире и нет ничего, кроме Бога, но самого в себе я Его не знаю, а знаю только через ту часть, … которая есть во мне. Я был бы рад, если бы кто-нибудь показал мне Его, но я знаю, что это невозможно…”» (58: 299).</p>
        <p>С. Булыгин бывал в Ясной Поляне и после смерти своего друга и наставника.</p>
        <p>С.А. Толстая в своём дневнике отмечала его посещения. 4 марта 1915 г.: «Был Серёжа, Булыгин, идейный и красивый малый, пропадает за свои взгляды». Шла Первая мировая война, а группа толстовцев-пацифистов, в числе которых был и Сергей, выступила с антивоенным воззванием.</p>
        <p>«Вечером пришёл Серёжа Булыгин и ночует» (ДСАТ 2. С. 423). Вскоре он был посажен в тюрьму за его убеждения, затем лишён всех прав состояния и выслан в Сибирь на поселение без срока.</p>
        <p>После Октябрьской революции С. Булыгин вернулся домой. До конца своих дней он оставался приверженцем идей Толстого. В условиях советского режима он пытался создавать толстовские коммуны. Жизнь его закончилась трагически: С. Булыгин погиб в годы сталинских репрессий.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Дубодел И., Мироненко А. Булыгины // ЯП. сб. 2000. — Тула, 2000.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>