<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Voeykov_Nikolay_Sergeevich_2_144">Воейков Николай Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Воейков Николай Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2699">Воейков Николай Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Воейков Николай Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«монах»; 1803 — после 1862) — брат А.С. Воейкова, опекуна несовершеннолетних Толстых. Сын тульского помещика, в молодости служил в гусарском полку, потом жил монахом в монастыре, но был изгнан за пьянство. По воспоминаниям старшей дочери Толстого Т.Л. Сухотиной, «в доме жили разные странные люди… Живал подолгу монах Воейков. … Ходил Воейков в монашеском платье, что очень не вязалось с его пристрастием к вину» (Сухотина. Воспоминания. С. 35). А.А. Фет, частый гость Ясной Поляны, описал Воейкова в 1859 г.: это был «красивый старик с белыми, как лунь, вьющимися волосами и такою же бородою пышным веером, одетый в безукоризненно белую парусиновую рясу» (цит. по: 59: 22). Т. А. Кузминская вспоминала его «в ободранной рясе» и считала, «что он был в доме чем-то вроде шута» (Кузминская. Ч. II. Гл. ХIV). «Он был когда-то помещик, служил смолоду в военной службе, затем поселился в деревне и запил запоем. Потом поступил в монастырь, откуда был исключён за пьянство. Именье было прожито. Он остался нищим. Родные не могли его долго держать в доме, да и он сам нигде долго не заживался. У него была потребность и склонность к бродяжничеству. Он ходил от одних родных к другим, его кормили, давали денег и, как он запивал, его отсылали и гнали. Он постоянно бродил из одного села в другое» (там же).Человек опустившийся, он жил приживалом то у Н.Н. Толстого, то в Ясной Поляне, то в Пирогове. Безнадёжный алкоголик, врун, Воейков, видимо, был уже не совсем здоров психически, походил на юродивого. Толстые к нему привыкли, хотя часто егоприсутствие раздражало. В письмах брату С.Н. Толстому с Кавказа Толстой упоминал Воейкова: «Я … хотел было ему написать серьёзно несколько слов, ежели бы знал, где он, но теперь, ежели он пьян, скажи ему, что он презренная тварь, ежели не пьян, что пора ему умирать и подумать об смерти» (ПТСБ. С. 100-101). М.Н. Толстая в конце марта 1854 г. писала Толстому, только что уехавшему в Дунайскую армию: Н.Н. Толстой и В.П. Толстой «привезли с собой Николая Сергеевича, уверяю тебя, мне не доставило особого удовольствия видеть этого субъекта у нас; в самом деле субъекта, так как нельзя определить, к какому разряду людей он принадлежит; — он так, сам по себе, он занятный, когда много народу вместе … он может наскучивать или занимать всех в целом, тогда заметна лишь его комическая сторона, но, когда мы были только втроём, мы разглядели все его дурные и отвратительные черты, и надоедает он больше, чем развлекает» (ПТСБ. С. 163).</p>
        <p>Но чаще всего к Воейкову, «пьяному монаху» (60: 334), относились терпимо, воспринимая его как часть яснополянского быта. Так в апреле 1857 г. в письме к Т.А. Ёргольской из Женевы Толстой шутил: «“Сильфотоптень сиданси турбильон”… Это Николай Сергеичу. Желаю ему всего лучшего, физического и нравственного здоровья и очень рад, что он нашёлся, и я его увижу» (60: 178). С.Н. Толстой писал Толстому 3 сентября 1857 г.: «Про Николеньку и Николая Сергеевича могу тебе сказать: во-первых, что они оба живы и здоровы, во время днёвок они постоянно играют в шашки (что происходит и в настоящую минуту). Игра же у них заинтересована таким образом: тот, кто выигрывает, выпивает рюмку водки; игра эта их очень обоих занимает» (ПТСБ. С. 213). Толстой сообщал братьям в 1860 г., что «Николай Сергеевич больше пребывает у Маши и очень мил» (ПТСБ. С. 224). В письмах Толстой передавал привет Воейкову. Ёргольская отвечала племяннику 26 сентября 1860 г.: «Бывший монах надоел нам смертельно; он не пьянствует, но невозможен во всех отношениях» (60: 352).</p>
        <p>С.А. Толстая, с детства не любившая и боявшаяся пьяных, 6 ноября 1900 г. записала в своём дневнике: «Лев Николаевич их выносит легко, а в молодости, я помню, он потешался, глядя на пьяные выходки спившегося старого дворянина-монаха Воейкова, и заставлял его прыгать, болтать вздор, выделывать разные штучки, над которыми смеялся» (ДСАТ. 1. С. 458).</p>
        <p>В Ясной Поляне долго помнили Воейкова. 16 августа 1909 г., как записал Д.П. Маковицкий, «за обедом разговор о Н.С. Воейкове, бывшем кавалерийском офицере, красавце, потом монахе. Впоследствии вышел из монастыря, но рясу всё носил. Мария Николаевна, Софья Андреевна вспоминали его оригинальности, от которых мы приходили в ужас, недоумевали, хохотали. Л.Н. говорил, что он всё-таки трогательный человек был: когда в монастырь пошёл, было в нём нечто живое, что заставляло идти. Софья Андреевна: С него списан отец Сергий» (ЯПЗ. 4. С. 46). Последнее утверждение С.А. Толстой требует пояснения: не «списан», а для фигуры отца Сергия Толстой использовал некоторые черты и ситуации из жизни Н.С. Воейкова. Сам же писатель объяснял всё иначе. 2 августа 1905 г. М.Н. Толстая спросила брата, почему он не описал Воейкова. Толстой ответил: «Бывают в жизни события и люди, как в природе картины, которых описать нельзя: они слишком исключительны и кажутся неправдоподобными. Воейков был такой. Диккенс таких описывал» (цит. по: 59: 22). Правда, в 1870-е гг. и сам Толстой попытался изобразить Воейкова в лице Николая Петровича в незаконченном наброске «Два путника».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>