<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shcheglov_Dmitriy_Fedorovich_3_1620">Щегло́в Дмитрий Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Алпатова Т. А. Щегло́в Дмитрий Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888163">
                  <name>Алпатова Т. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15866">Щегло́в Дмитрий Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Щегло́в Дмитрий Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1830-1902) — корреспондент и адресат Толстого; педагог, литератор. Был директором гимназий в Новочеркасске и в Одессе; член Императорского археологического общества, нередко организовывал раскопки в Донской области и в др. местах. Как публицист Щеглов выступал по вопросам образования: в журнале «Библиотека для чтения» (1862. № 2 и № 3) были напечатаны его статьи «Ближайшие средства для распространения образования в народе», в которой автор не соглашался со взглядами Толстого на книги для народа, и статья о журнале «Ясная Поляна», где Щеглов полемизировал с Толстым по поводу статьи «О народном образовании». В «Библиотеке для чтения» и в «Русском вестнике» Щеглов публиковал и исторические статьи. В 1889 г. им была издана двухтомная книга «История социальных систем от древности до наших дней», второй том которой он вместе с письмом отправил Толстому. 15 июня 1889 г. Толстой записал в дневнике: «Вечером получил письма от Желтова и Щеглова. Щеглова письмо наглое, недоброе, беспокойное. Долго возился с ним, чтобы ответить» (50: 96). В письме от 10 июня 1889 г. Щеглов просил прислать ему сочинения Толстого, так как в следующей части своего труда он предполагал писать о нём. Толстой 16 июня 1889 г. благодарил Щеглова за присланную книгу: «Книгу вашу я ещё не успел прочесть, но надеюсь сделать это, так как предмет её огромной важности, очень интересует меня и, заглянув в неё, я убедился, что найду в ней много для себя нового и поучительного» (64: 264). Он обещал передать свои сочинения, интересовавшие Щеглова: «В чём моя вера?» и др. В тот же день Толстой читал присланную Щегловым книгу: «Щеглов интересно», - отметил в дневнике (50: 97).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>