<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Berg_Nikolay_Vasilevich_2_075">Берг Николай Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Берг Николай Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1252">Берг Николай Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Берг Николай Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1823-1884) — писатель, поэт, журналист, историк, переводчик, художник. В молодости был близок к редакции журнала «Москвитянин». Некоторое время преподавал в московском Училище живописи и ваяния. Участник Крымской кампании 1853-1856 гг. (переводчик при штабе главнокомандующего); 4 августа 1855 г. участвовал в сражении на речке Чёрной. Письма Берга из Кишинёва и Севастополя к историку М.П. Погодину печатались в «Москвитянине» (1855 г.); в дальнейшем были изданы в переработанном виде в книге «Записки об осаде Севастополя» (т. 1-2. М., 1858) с приложением «Севастопольского альбома», составленного из рисунков автора. После войны написал ещё несколько сочинений о Севастопольской обороне, ездил в Италию и сочувственно писал о гарибальдийском движении. В 1863 г. корреспондентом от газеты «СПб. ведомости» был в восставшей Польше, в российской печати публиковал статьи о Польском восстании. В Польше женился и поселился в Варшаве. В 1864-1869 гг. исследовал и написал историю восстания; его большой труд «Записки о польских заговорах и восстаниях» в России напечатан в 1870-е гг. с цензурными изъятиями (полностью были изданы за границей в середине 1880-х гг. и запрещены к ввозу в Россию). В 1874-1879 гг. Берг был редактором официальной правительственной газеты «Варшавский дневник». Широкую литературную известность получили его переводы: Берг переводил с нескольких языков и ещё в 1840-е гг. увлёкся переводами из славянской поэзии, впервые познакомив с ней русских читателей. Как писал С.А. Венгеров, в 1880-е гг. Берг был автором не менее трёх четвертей всех переводов из славянской поэзии на русский язык. Особенно его интересовали народные песни: в 1854 г. в Москве он издал сборник «Песни разных народов».</p>
        <p>Толстой был знаком с некоторыми произведениями Берга: в дневнике 29 августа 1856 г. отмечено, что «читал Берга» — имелась в виду статья «Из крымских заметок. Поездки в Симферополь, Карасубазар, Феодосию и потом в Байдары, Балаклаву, Севастополь и Камыш. Черты из жизни наших бывших неприятелей в их лагерях и городах на русской земле». Познакомился Толстой с Бергом и лично: трудно сказать, было ли это ещё старое севастопольское знакомство или более поздняя встреча, но в 1876 г. Берг из Варшавы прислал Толстому несколько номеров газеты «Варшавский дневник» с переведёнными и впервые опубликованными на польском языке его сочинениями. В ответном письме Толстой писал: «Выбор, сделанный Вами для перевода на польский язык моих писаний, мне очень лестен, и я очень благодарен Вам за любезную присылку мне номеров “Варшавского дневника”. Всё надеюсь когда-нибудь опять столкнуться с Вами у нашей общей приятельницы Перфильевой и так же, как и тот раз, приятно побеседовать» (62: 270-271).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>