<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Koloshin_Valentin_Pavlovich_2_321">Колошин Валентин Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Колошин Валентин Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6730">Колошин Валентин Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Колошин Валентин Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Калошин»; 1831-1855) — офицер, прапорщик 11-й артиллерийской бригады; сослуживец и близкий приятель Толстого в Севастополе. Сын декабриста П.И. Колошина, брат Сонечки Колошиной, в которую в детстве был влюблён мальчик Толстой. С семьёй Колошиных Толстые были дружны в Москве. Толстой был знаком с Колошиным с детства, но особенно сблизился в Севастополе. «Броневский, Мещерский, Калошин — все меня любят и милы», — запись в дневнике 30 июня 1855 г. А через несколько дней, 11 июля, он отправил в Петербург с Колошиным в редакцию «Современника» рукопись «Севастополя в мае». В день последнего штурма Севастополя Толстой потерял Колошина из виду: «Валентин Колошин, которого я здесь очень полюбил, пропал, — писал он 4 сентября 1855 г. Т.А. Ёргольской в Ясную Поляну. — Я не писал его родителям, потому что я надеюсь ещё, что он взят в плен. На запрос, который я послал в неприятельский лагерь, не пришло ещё ответа».</p>
        <p>Посылая свой запрос, Толстой ещё не знал, что Калошин был убит в день последнего штурма Севастополя 27 августа 1855 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>