<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grube_Avgust_Vilgelm_3_975">Гру́бе Август Вильгельм</title>
        <title type="bibl">
          Кудрявая Н. В. Гру́бе Август Вильгельм // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888077">
                  <name>Кудрявая Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3941">Гру́бе Август Вильгельм</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гру́бе Август Вильгельм</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1816-1884) — немецкий педагог, автор учебника «Арифметика». По заданию комитета грамотности оценивая качества учебно-методической литературы, в 1861 г. Толстой читал этот учебник и испытывал «чувство озлобления, оскорбления и грусти» оттого, что книга уже вторым изданием рекомендована для начальных школ России как последнее достижение теории наглядного обучения. У Толстого сложилось впечатление, что арифметика написана «для воображаемых детей, воспитанных с детства вне всяких впечатлений числа», для таких детей, которых «выучивают считать, как учёную лошадь». Он сделал ряд ценных замечаний по методике преподавания математики, например, о том, что «самодеятельность детей возбуждается только тогда, когда заданная им задача более или менее замысловатая», что дети чрезвычайно любят делать задачи с большими отвлечёнными числами, и др. Толстой с сарказмом отмечал, что в учебнике Грубе делается попытка усовершенствовать способ обучения, «который составлен давным-давно Господом Богом, поставившим разумное существо - человека - со дня его рождения в условия пространства, времени и числа».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>