<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lyapunov_Vyacheslav_Dmitrievich_2_376">Ляпунов Вячеслав Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Ляпунов Вячеслав Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8215">Ляпунов Вячеслав Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ляпунов Вячеслав Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1905) — крестьянин села Страхова Тульской губ. Одарённый человек, крестьянский поэт. Знаком был с М. Горьким. Одно время служил конторщиком на Тульском оружейном заводе.</p>
        <p>В сентябре 1897 г. Ляпунов принёс Толстому тетрадь своих стихов. Толстой отослал их в редакцию журнала «Русская мысль», где и было напечатано стихотворение «Пахарь» (1898. № 1. С. 86). В 1912 г. П.И. Бирюков издал сборник стихов Ляпунова, поместив в нём письмо Толстого в редакцию «Русской мысли». В архиве А.Л. Толстой сохранилась фотография, запечатлевшая момент, когда Ляпунов читает свои стихи родным и близким писателя. Толстой в 1905 г. говорил, что Ляпунов «даровитый был человек… Ляпунов больше владеет мужицким языком» (ЯПЗ. 1. С. 346).</p>
        <p>С 1898 г. Ляпунов жил в Ясной Поляне, стал переписчиком у Толстого, а затем управляющим имением. В обращении с крестьянами был мягок. Женился на дочери дворового Вере Арбузовой — поручителем при венчании был Толстой. А.Б. Гольденвейзер в воспоминаниях писал, что встретил у Толстого «интересный тип крестьянина, обладавшего художественным дарованием: он рисует, поёт, подбирает песни на фортепиано, пишет стихи — это Вячеслав Ляпунов, ещё молодой, но уже, к сожалению, чахоточный человек» (запись 7 августа 1898 г.).</p>
        <p>Умер Ляпунов от чахотки, несмотря на лечение в Крыму. Жена его с сыном Константином жили в Ясной Поляне и поддерживали с Толстыми добрые отношения.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>