<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gavrilov_Aleksey_Stepanovich_4_1749">Гаври́лов Алексей Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Гаври́лов Алексей Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2995">Гаври́лов Алексей Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гаври́лов Алексей Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-?) — корреспондент и адресат Толстого; крестьянин села Малышев Лог Томской губ.</p>
        <p>20 июля 1908 г. Д. П. Маковицкий отметил в своих записях: «Л. Н. говорил, что получил хорошее письмо из Томска, только пишущий хочет уйти из дому и жить среди единомышленников» (ЯПЗ. 3. С. 147). В этом письме к Толстому от 26 июня Гаврилов признался в своём разочаровании в православии и в сочувствии к религиозным взглядам Толстого и попросил указать, где живут «последователи учения Христа» (78: 189), чтобы примкнуть к ним. На конверте его письма помета Толстого: «Очень хорошее. Отвечать» (78: 190). 23 июля 1908 г. писатель ответил Гаврилову, что очень обрадовался, «узнав нового по вере брата», и изложил свои взгляды на религию. Учение Христа, писал Толстой, даёт людям великое благо, если они живут по Слову Бога, а потому необходимо «подвигаться всё дальше и дальше по пути Христовом» (78: 189). Говоря о том, что последователи учения Христа рассеяны по всему свету, Толстой посоветовал человеку, желающему исполнять Слово Божие, жить не столько в общине, сколько «там, где его застанет его просветление, и в той среде, где он живёт, стараться всё больше и больше развивать в себе Божественное начало», так как «чем успешнее будет такой человек приближаться к Богу, тем полезнее будет его жизнь для окружающих его людей» (там же). Толстой отправил Гаврилову несколько книг, в т.ч. «Круг Чтения» — книгу, «очень полезную для души», и подписался: «Брат ваш, полюбивший вас, Лев Толстой» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>