<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zubkov_Vladimir_Vasilevich_3_1052">Зубко́в Владимир Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Зубко́в Владимир Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5487">Зубко́в Владимир Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зубко́в Владимир Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-?) — близкий знакомый молодого Толстого; сын приятеля А. С. Пушкина, сенатора В. П. Зубкова (1799-1862), в 1839-1851 гг. служившего в московском Сенате. В марте 1851 г. почти ежедневно упоминался на страницах дневника Толстого. Партнёр по игре в карты, Зубков, как правило, в письмах и дневниках Толстого фигурировал в связи с карточными долгами. Даже находясь на Кавказе, в Дунайской армии, в Севастополе, Толстой тяжело переживал эти долги. Так, 6 июля 1854 г. в дневнике запись: «Нынче весь день был день неприятных воспоминаний. То воспоминание о долге Зубкову мучало меня. (Насчёт его я было раздумал переход в конную артиллерию, но потом решился, оставив дело, как есть, ждать до 55-го года.) (47: 7). Через год, 29 июня 1855 г., снова мысли об этих неприятных долгах: «В деревню же написать, чтобы доходами платили долги Зубкову…» (47: 49). В эти дни Толстой работал над вторым севастопольским рассказом, где один из его персонажей, ротмистр Праскухин, даже в момент смертельного ранения вспоминает о своих карточных долгах. Не исключено, что в рассказе «Севастополь в мае» эти неотвязные мысли о долгах Зубкову отразились в мыслях Праскухина о его карточных долгах.</p>
        <p>Н. И Бурнашёва</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>