<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Korovin_Konstantin_Alekseevich_3_1127">Коро́вин Константин Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Коро́вин Константин Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20098">Коро́вин Константин Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Коро́вин Константин Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1939) — русский живописец, автор пейзажей, портретов, эскизов театральных декораций и костюмов, один из основоположников импрессионизма в России. В 1875-1886 гг. учился в Московском училище живописи, ваяния и зодчества у И. М. Прянишникова, В. Г. Перова, А. К. Саврасова, В. Д. Поленова, Е. С. Сорокина. В 1882 г. учился в Академии художеств в Петербурге. В 1886 г. получил диплом неклассного художника.</p>
        <p>Поленов познакомил Коровина с С. И. Мамонтовым, который привлёк его к художественной театральной деятельности. На деньги, заработанные в театре, он ездил во Францию и Испанию. Позднее - на Север. В 1900 г. на Всемирной выставке в Париже получил две золотые и девять серебряных медалей за ряд полотен и оформление русских павильонов.</p>
        <p>С 1901 г. Коровин стал преподавать в Московском училище живописи, ваяния и зодчества. После революции 1917 г., продолжая работать в театре, активно занимался вопросами сохранения памятников культуры. В 1923 г. выехал в Париж и не вернулся.</p>
        <p>В последние годы жизни плодотворно работал в театрах Европы, Америки, Азии, Австралии.</p>
        <p>Личность Толстого, его влияние на художников, привлекали Коровина. В своей книге «Константин Коровин вспоминает…» он писал, как в Абрамцеве И. Е. Репин, разделяя философию Толстого, восхищённо говорил о природе человеческого поведения: «А какие сильные существа - лошадь, корова, но едят одну траву, мяса не едят. Я не ем мяса. Лев Николаевич Толстой прав: он думает, что потому, что люди едят мясо, они так взволнованы, может быть, потому и войны ведут. Да и, пожалуй, может ли быть справедлив человек, который ест мясо?» («Константин Коровин вспоминает…» М., 1971. С. 243-244). Картина Репина «Л. Н. Толстой пашущий» (1887) была, по словам Коровина, для Репина символом равенства людей всех сословий. Символично и другое репинское полотно - «Толстой на фоне цветущих яблонь» (1912), на котором великий русский писатель восхищён оживлением русской природы.</p>
        <p>Вспоминая о своём друге В. А. Серове, с которым они вместе работали в 80-х гг. в Костроме над полотном «Хождение Иисуса по водам» для церкви Космы и Дамиана, Коровин называл его лучшим рисовальщиком, сокрушался, что тот не увлечён красками, и считал, что не случайно художник Серов, стремящийся к максимально точному изображению, «был большим поклонником Л. Н. Толстого» (там же. С. 137).</p>
        <p>В книге воспоминаний Коровина есть рассказы, посвящённые русской деревне. В одном из них речь идёт о толстовцах, которые сами ничего делать не умеют и над которыми Коровин вместе с крестьянами посмеивался. Вот граф Толстой, по словам крестьян, всё умеет - и жать, и пахать, и лапти вязать. С лёгкой иронией писал Коровин и о недопонимании крестьянами мыслей Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>