<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Balashov_Ivan_Petrovich_4_1669">Балашо́в Иван Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Балашо́в Иван Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="916">Балашо́в Иван Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Балашо́в Иван Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого из Петербурга 22 февраля 1909 г. Д. П. Маковицкий записал в своей тетради: «Л. Н.: Я нынче получил много интересных писем. И, между прочим, от Балашова: самые отвлечённые религиозно-философские вопросы» (ЯПЗ. 3. С. 338). На следующий день письмо Балашова в яснополянском доме «читали вслух» (ЯПЗ. 3. С. 339). А ещё через день, 25 февраля, Толстой сам отвечал на это письмо от 19 февраля, в котором автор спрашивал, как Толстой понимает молитву «неличному» богу. Он видел противоречие в том, что, не признавая Бога личностью, писатель признаёт «молитву необходимым условием духовной жизни человека» (79: 80). Балашов просил Толстого, «высказаться» о том, как он понимает молитву и как молится. «Письмо ваше дышит такой серьёзностью и искренностью, — писал Толстой, отвечая своему петербургскому корреспонденту, — что я охотно исполняю ваше желание» (79: 80). Писатель растолковывал, чтó он понимает под молитвой, и рассказывал, как он молится: «Молюсь же я различно, прося помощи у Бога в том, чтó в данную минуту нужнее всего моей душе. Есть у меня и длинная обычная молитва, составленная по “Отче наш”; самая же для меня важная, уже всегда повторяемая часть молитвы — это некоторые места из Иоанна, I Послание, гл. IV, 12, 7 и из 16: Бог есть любовь и пребывающий в любви пребывает в Боге и Бог в нём» (79: 81). Далее Толстой объяснял, почему он не может назвать Бога личностью и как человек может общаться с Богом: «…есть одна сторона, посредством которой мы можем общаться с ним. Это есть любовь. Вся жизнь наша и цель её есть увеличение любви, и об этом увеличении в себе любви, о всё большем и большем слиянии своей души с Богом, об этом одном может для меня быть молитва» (79: 81).</p>
        <p>В начале мая в Ясной Поляне было получено новое письмо Балашова от 4 мая 1909 г. Видимо, первое письмо Толстого не удовлетворило корреспондента из Петербурга и он, повторяя свой вопрос Толстому, пытался доказать необходимость признания личного Бога. «Кто такой Балашов Иван Петрович, который пишет мне длинные письма о молитве и Боге?» — спрашивал Толстой В. Г. Черткова в письме от 6 мая 1909 г. — Я нынче хочу ответить ему на полученное вчера письмо» (89: 114-115).</p>
        <p>В ответном письме от 6-7 мая Толстой терпеливо разъяснял свою позицию, вовсе не навязывая собственное понимание Бога, полагая, что «такие попытки рассуждениями и словами определить Бога, кроме того, что совершенно бесполезны, ещё и кощунственны, подвергая обсуждению ума то, что выше всего и познаётся только всем существом человека» (79: 186).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>