<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stakhovich_Sofya_Aleksandrovna_3_1491">Стахо́вич Софья Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Стахо́вич Софья Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13152">Стахо́вич Софья Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стахо́вич Софья Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Зося»; 1862-1942) — дочь А. А. Стаховича-старшего; фрейлина императриц Марии Фёдоровны и Александры Фёдоровны, близкий друг семьи Толстых. Знакомство Зоси Стахович, сверстницы детей Толстого, с писателем состоялось в 1885 г. в Москве. Их переписка (сохранилось 16 писем Толстого к Софье Александровне) свидетельствует, что писатель нередко обращался к С. А. Стахович за помощью по самым разным вопросам. В письме 23 ноября 1891 г. он благодарил её за присланные в организованные им столовые 200 пудов муки (66: 96), 28 декабря 1906 г. - за отбор легенд для составляемого писателем «Круга чтения» (76: 266), 3 января 1909 г. - за помещение в приют двух малолетних детей рабочего-революционера Анохина (79: 12). Долголетняя дружба Толстых и Стаховичей скреплялась личным общением во время частых посещений Софьей Александровной Ясной Поляны в 1890-1900-е гг. Члены семьи и близкие знакомые писателя единодушны в своих оценках этих визитов. А. Л. Толстая 15 июля 1903 г. записала в дневнике: «Были эти два дня А. А. Стахович с дочерью. Дочь мне очень нравится. Удивительно простая, весёлая, но необыкновенно сильная, сильная и физически, и, я думаю, нравственно» (Толстая А. Л. Дневник 1903 года // Октябрь. 2001. № 9. С. 169-177.). M. С. Сухотин в дневнике 22 декабря 1906 г. писал: «Погостила тут С. А. Стахович, одна из самых приятных женщин, которых я когда-либо встречал. … Это какая-то ходячая антология. Особенно твёрдо она знает Пушкина и понимает и любит его» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 189). В Ясную Поляну Стахович привозила последние петербургские новости, рассказывала о значимых публикациях в русских и зарубежных журналах. 10 мая 1905 г. Маковицкий писал, что С. А. Стахович «рекомендовала Л. Н. прочесть в декабрьской книжке “Русского богатства” за 1904 г. статью о тюрьмах в Европе и Америке» (ЯПЗ. 1. С. 275). 31 января 1906 г.: «За обедом С. А. Стахович рассказала, что прочитала в полученном сегодня “Новом времени” (№ 10732, 29 января), как в Петербурге в гостинице происходила сходка боевой дружины “Союза русского народа”, а рабочие противной партии бросили бомбу и стреляли по бежавшим» (ЯПЗ. 2. С. 36). 13 апреля 1906 г.: «…Софья Александровна читала из американских и английских газет о Горьком и Андреевой в Америке…» (ЯПЗ. 2. С. 108).</p>
        <p>Беседы Толстого со Стахович касались широкого круга вопросов политической, общественной и культурной жизни России и Европы. В разговорах с ней писатель высказывал свои взгляды на религию («Религию уничтожили и не поставили ничего на её место. … Осталась зияющая рана» - ЯПЗ. 2. С. 38), на журналистику («Сколько новых газет! … И всё это ни к чему» - ЯПЗ. 2. С. 110), на политику («Если будет так, как в Европе, будет плохо. Там полное нагноение, просачивается. Этому я не верю, чтобы у нас стало, как в Европе» - ЯПЗ. 2. С. 159). Часто беседы со Стахович переходили в жаркие дискуссии, о чём сохранились записи в дневнике Толстого. 15 февраля 1909 г. писатель вспоминал состоявшийся накануне разговор о действиях русского правительства: «Вчера нехорошо говорил вечер с Зосей - осуждал, зло» (57: 27). 21 февраля Толстой описывал спор со Стахович об элитарном и массовом искусстве и отмечал «нехороший, задорный разговор с Зосей об искусстве» (57: 29).</p>
        <p>После смерти Толстого С. А. Стахович посвятила себя пропаганде, собиранию и научному исследованию творчества писателя. Она помогала Маковицкому в создании его «Записок», о чём сама впоследствии вспоминала: «Душан … тихонько подходил ко мне и просительно шептал: “Прошу, пани, Ваша память так хороша…” Это значило, что, вернувшись усталый и озябший из дальней поездки, он придёт ко мне и будет с моих слов стараться восстановить разговоры, происходившие без него. Не знаю, справедливо или нет, Душан считал, что я очень удачно запоминаю и передаю слова Толстого» (ЯПЗ. 1. С. 56). Софья Александровна участвовала в создании музея Толстого в Москве, в котором работала с 1921 г. до своей кончины. Ею были приобретены более 500 писем 1840-1890-х гг. у наследницы А. А. Толстой. Стахович вела работу по подготовке Юбилейного издания произведений писателя, в частности участвовала в издании вариантов «Войны и мира». В сборнике «Толстой и о Толстом. Новые материалы» (М., 1924) напечатана её статья «Слова Л. Н. Толстого, записанные С. Ал. Стахович» и в «Летописях» (2) статья «Как писался “Холстомер”». Умерла она в Москве, похоронена на Ваганьковском кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>