<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sergeenko_Aleksey_Petrovich_2_583">Сергеенко Алексей Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Сергеенко Алексей Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12519">Сергеенко Алексей Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сергеенко Алексей Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1886-1961) — литератор, мемуарист; старший сын П.А. Сергеенко. 23 мая 1906 г. Д.П. Маковицкий записал в дневнике слова Толстого о семье П.А. Сергеенко: «А я знаю его семью; у него восемь человек детей, живут в деревне…» Маковицкий отмечал неоднократные одобрительные отзывы Толстого об этой семье и о том, что сын Сергеенко Алексей работал на земле вместе с работниками. «В семье П.А. Сергеенко царил подлинный культ Толстого. Глава семьи развивал и укреплял в своих сыновьях чувство благоговейного поклонения “великому учителю”». «Летом 1907 г. П.А. Сергеенко сообщил в Ясную Поляну о том, что день рождения Толстого (28 августа) его семья провела в размышлениях о Толстом, и прислал выдержки из дневников сыновей, содержащих “благодарственные думы” о нём» (Рассказы о Л.Н. Толстом. М., 1978. С. 4). Отвечая П.А. Сергеенко, Толстой дал понять, что ему показалась «страшна несоответственность своей действительности с восторженными представлениями и требованиями юных душ», он выразил желание «хоть немножко подвинуться к тому идеалу, который они себе представляют».</p>
        <p>С Толстым А.П. Сергеенко познакомился в Москве, когда ему было 14 лет, а с 1906 г. связал свою жизнь с деятельностью Толстого. «Человек чарующего душевного обаяния, отзывчивый и чуткий, А.П. Сергеенко стал симпатичен Л.Н. Толстому, который сразу же оценил его нравственную чистоту и деликатность. “Всегда радуюсь, видя Алёшу…” — писал Толстой его отцу…» (Ковалёв В.А. А.П. Сергеенко как исследователь жизни и творчества Льва Толстого // Сергеенко А.П. «Хаджи-Мурат» Льва Толстого. — М., 1983. С. 3).</p>
        <p>А.П. Сергеенко разбирал и изучал рукописи Толстого, которые Чертков перевёз из Англии в Россию; в 1909-1910 гг. тесно общался с Толстым, был одним из его помощников. Пользуясь полным доверием писателя, А.П. Сергеенко оказался в числе трёх свидетелей, подписавших завещание Толстого, закреплявшее безвозмездную передачу его произведений народу. Этой теме была посвящена его статья «Как писалось завещание Толстого» (Толстовский ежегодник. 1913 год).</p>
        <p>После ухода Толстого из Ясной Поляны А.П. Сергеенко 29 октября 1910 г. ездил к нему в Оптину пустынь как доверенное лицо; он был с Толстым весь день, под его диктовку записал последнюю статью писателя «Действительное средство» и сопровождал его в Шамордино.</p>
        <p>А.П. Сергеенко участвовал в издании «Посмертных художественных произведений Л.H. Толстого» и в подготовке Полного собрания сочинений Толстого в 90 томах (Юбилейного издания). Он автор многих статей, опубликованных в разных изданиях, и ценных мемуарных очерков о Толстом, собранных в книге «Рассказы о Л.Н. Толстом» (М., 1978). На основании рукописей, дневников, записных книжек, писем Толстого и др. материалов А.П. Сергеенко в своей книге «“Хаджи-Мурат” Льва Толстого» воссоздал творческую историю последнего шедевра писателя. В литературное наследие А.П. Сергеенко входит и большая рукопись «Л.Н. Толстой и И.Н. Крамской».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>