<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gorchakovy_2_190">Горчаковы</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Горчаковы // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3743">Горчаковы</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Горчаковы</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>старинный русский княжеский род, чрезвычайно разветвлённый, изобилующий колоритными личностями. Родственники Толстого по отцовской линии. Из современников Толстого — Анна Александровна Горчакова (1800-1882), рожд. Шереметева. Писатель не раз вспоминал о том, «как Аннушкина бабушка, А.А. Горчакова», уговорила его идти к Филарету для благословления, когда он ехал на Кавказ. «Маленький, худенький старичок» подарил ему образок, который Т.А. Ёргольская очень любила. «Должно быть, он висит в киоте Софьи Андреевны» (ЯПЗ. 3. С. 201). Толстой вспоминал и о том, как Анна Александровна «ревновала» его к Филарету, из-за того, что тот не принял двух её сыновей, а Толстого благословил.</p>
        <p>Александр Михайлович Горчаков (1798-1883) лицейский товарищ А.С. Пушкина, «последний лицеист». А.М. Горчакову посвящены послания, строфы и строки поэта. С 1856 г. министр иностранных дел, с 1867 г. — гос. канцлер России. Толстой был знаком с ним, находил его весьма «приятным», даже «очень приятным», правда, «малого роста». Писатель-офицер был «представлен» Горчакову уже после Крымской войны. Толстой вспоминал о Берлинском конгрессе, на котором канцлер России «был уступчивым» (ЯПЗ. 3. С. 227). Александр Сергеевич Горчаков (1831-1879) — четвероюродный брат Толстого, племянник М.Д. Горчакова. Толстой запомнил «Сашу» со времени своей службы в Бухаресте. В письмах к тётушке Ёргольской он называл его «славным малым», который «пороха… не выдумал, но в нём много благородства и сердечной доброты» (59: 265). Дневник молодого Толстого пестрит упоминаниями о «Саше Горчакове», с которым он «много болтал, часто играл в карты», а потом они ссорились и «объяснялись».</p>
        <p>Дмитрий Сергеевич Горчаков (1828-1907) — четвероюродный брат Толстого, участник Дунайской кампании. Толстой не раз упоминал его вместе с братом Александром. У писателя нередко голова шла кругом, когда они приходили и мешали Толстому в его работе. Он часто сокрушался, что «был нерешительным» при встрече с двумя Горчаковыми. Записей, подобных этой («В полдень начал писать дневник, но Горчаков помешал мне»), довольно много. Толстой переживал, когда оказывался вновь «бесхарактерным, что при Горчакове не продолжал заниматься» (47: 43). Тем не менее писатель очень любил двух братьев.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>