<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obraztsov_Vasiliy_Afinogenovich_4_1992">Образцо́в Василий Афиногенович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Образцо́в Василий Афиногенович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20152">Образцо́в Василий Афиногенович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Образцо́в Василий Афиногенович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857- после 1920) — православный священник; родился в Вологодской губ. в семье сельского священника (по др. данным — в семье крестьянина). Преподаватель духовного училища, сторонник монархистского движения, в 1907 г. стал депутатом III Гос. думы от Екатеринославской губ. (фракция правых).</p>
        <p>С отличием окончил Вологодскую духовную семинарию, затем Московскую духовную академию. В течение двадцати пяти лет служил по духовно-учебному ведомству: состоял учителем догматического и нравственного богословия в Екатеринославской духовной семинарии, был преподавателем Екатеринославского епархиального женского училища и преподавал русский язык в Екатеринославском духовном училище. Кроме того, исполнял должность казначея Екатеринославского епархиального училищного совета и Екатеринославского миссионерского епархиального комитета. В 1907 г. вышел в отставку в чине статского советника.</p>
        <p>Занимал пост председателя Екатеринославского отдела Союза русского народа, почётным членом которого был избран в 1907 г. Образцов также являлся членом Русского собрания и Главной палаты Союза Михаила Архангела, входил в редакционную комиссию «Книги Русской скорби». В мемориальной библиотеке Толстого в Ясной Поляне сохранился экземпляр этого издания: «Книга русской скорби» (Вып. I. СПб.: Издательство Русского народного союза имени Михаила Архангела, 1908. Дарственная надпись: «Графу Льву Николаевичу Толстому. Вот когда нужно сказать: Не могу молчать!»). Книга прислана неустановленным лицом. Образцов не стыдился называть себя «черносотенцем», исторически объясняя происхождение этого понятия и оправдывая это «гордое» и «почётнейшее имя».</p>
        <p>Выходец из простого народа, получивший образование в духовной академии, Образцов высказывал свою озабоченность по вопросу воспитания русской национальной интеллигенции. «Интеллигенция, оторвавшаяся от народных корней, безжизненна, пошла и вредна, — считал он. — Такою, в большинстве своём, и стала русская интеллигенция. Но и масса народная сама по себе слепа и бессильна в государственном смысле. Без разумного руководительства, даже 100-миллионный народ может в несколько поколений вымереть и исчезнуть с лица земли или обратиться в рабочий скот для другой народности. Залог благоустройства и преуспеяния общественной и государственной жизни заключается в свободном раскрытии сокровищ народного духа — народной веры, идеалов, чаяний, нравов, обычаев — под руководством национального, народного характера интеллигенции. Мы должны засыпать пропасть, которая столетиями рылась между Русским Народом и руководящей им нерусской интеллигенцией» (Образцов В. А. Доклад черносотенца о Государственной думе 3-го созыва. Харьков, 1908).</p>
        <p>Толстой не был лично знаком с Образцовым, но интересовался его деятельностью в Думе в связи с обсуждением Столыпинской аграрной реформы. Поддерживая сохранение общины и правовой обособленности крестьян, Образцов выступал против земельных проектов Столыпина.</p>
        <p>9 ноября 1906 г. произошло событие, которое эксперты называют рубежом в истории России: был обнародован указ императора, освободивший крестьян от власти общин. Впредь они могли покупать землю по льготным ценам в многолетний кредит. До 95% такого займа оплачивало государство. В Крестьянский банк передавались казённые и принадлежавшие царской семье деньги. При этом участки не продавались ни помещикам, ни сельским общинам. Теперь крестьяне в личном отношении оказались совершенно свободными. Столыпинская реформа наделяла землёй именно крестьян, желавших развить и расширить своё хозяйство. Этим законом правительство предполагало создать крепкий слой землевладельцев из крестьян.</p>
        <p>Общину не разрушали, просто нужно было адаптировать её к новым условиям. Были сторонники такой реформы, были и противники. К числу противников принадлежал Толстой, полностью разделявший теорию единого земельного налога и общинного владения землёй, сформулированную американским экономистом Генри Джорджем. Поэтому он с интересом наблюдал за действиями тех членов Думы, кто не поддерживал реформы Столыпина. Так как Образцов оказался одним из «протестантов» против данной реформы, Толстой относился к нему одобрительно.</p>
        <p>4 декабря 1908 г. Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н. читал в “Слове” речь Образцова — крестьянина, правого члена Думы, о законе 9 ноября, о выделении из общины и укреплении надела в собственность. Л. Н. хвалил эту речь: “Превосходна” Речь депутата Образцова на заседании 1 декабря 1908 г. была напечатана в газете «Слово» от 2 декабря. № 638. — А. К.. В этой речи Образцов говорил, что уже теперь миллион безземельных крестьян. Протестовал против права исключительной собственности, когда отец может исключить сына из владения землёй. Раньше давало землю общество, теперь — отец. “Вы делаете бездомных”. Правый крестьянин сошёлся с крайними левыми против закона 9 ноября» (ЯПЗ. 3. С. 267-268).</p>
        <p>Через день в Ясной Поляне опять говорили о новом законе. Запись Маковицкого 6 декабря 1908 г.: «Потом разговор об уничтожении общины законом 9 ноября 1906 г.</p>
        <p>Л. Н. спрашивал, продают ли землю в Елецком уезде крестьяне, а потом рассказал про речь Образцова (в Думе 1 декабря) и продолжал:</p>
        <p>— Стараюсь об этом не думать, стараюсь спокойно относиться к этому. Люди (Столыпин и компания) позволяют себе — и это с таким авторитетом — нарушать основы, уклад русской жизни. Если я этим горячо занимался, об этом писал, то потому, что слишком люблю народ» (ЯПЗ. 3. С. 271).</p>
        <p>Речь Образцова глубоко и надолго вошла в сознание Толстого. В марте 1909 г. в Ясной Поляне снова говорили о Первой и Второй думе. «Л. Н.: Та, Вторая, хоть что-нибудь хотела в земельном вопросе, а Третья — ничего. Никто не сказал ничего нужного. Образцов критиковал правительственный закон 9 ноября, но своего не предложил» (ЯПЗ. 3. С. 378). И 3 ноября 1909 г. Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н. рассказывал о речи священника Образцова в Думе 1 ноября за общину; назвал её “превосходной”» (ЯПЗ. 4. С. 95).</p>
        <p>Образцов состоял членом комиссии по рабочему вопросу и комиссии по запросам о гимназиях и подготовительных училищах местного суда. С 1916 г. издавал в Екатеринославе газету «Русское дело», субсидируемую правительством. После революции эмигрировал, в 1920 г. вместе с семьёй находился в лагере русских беженцев в Румынии. Дальнейшая его судьба неизвестна.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Глинка Я. В. Одиннадцать лет в Государственной Думе. 1906-1917. Дневник и воспоминания. М., 2001.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>