<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Egorov_Egor_Egorovich_4_1812">Егоров Егор Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Егоров Егор Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4837">Егоров Егор Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Егоров Егор Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874-?) — крестьянин деревни Мурашкино, Вышгородецкой волости Островского уезда Псковской губ.</p>
        <p>В Юб. издании в нескольких письмах Толстого к его знакомым упоминается (с февраля по октябрь 1898 г.) некий крестьянин Егоров (71: 288, 289, 291, 336 и др.), который в комментариях именуется: «Егоров Егор Иванович» (71: 290), «отказавшийся от военной службы и сосланный в Якутскую область рядовой пехотного Имеретинского полка» 1874 г. рождения «крестьянин деревни Мурашкино, Островского уезда Псковской губ.» (71: 290). О трагической судьбе крестьянина Толстой узнал из писем своего хорошего знакомого, корреспондента и адресата Александра Владимировича Жиркевича. В 1890-е гг. Жиркевич служил в Вильно военным защитником, помощником прокурора, военным следователем, видя своё призвание в применении гуманных принципов, спасении невинно осуждённых, облегчении их участи. Проникнувшись симпатией к человеку, за отрицание обрядов православной церкви и отказ от военной службы осуждённому на исправление в дисциплинарном батальоне и ссылку в Сибирь, Жиркевич решил хоть немного облегчить его положение, послать ему денег, когда тот находился в ссылке. Узнав о Егорове из писем Жиркевича, Толстой подключился к оказанию этой помощи, стал посредником в передаче ссыльному денег от Жиркевича.</p>
        <p>После октября 1898 г. почти два года имя Егорова не появлялось в переписке Толстого, но 1 июля 1900 г. в Ясную Поляну пришло письмо (от 31 мая 1900 г.) от самого Егорова, в котором он благодарил Толстого за его «доброжелание» к ссыльным и просил адрес А. В. Жиркевича. 2 августа писатель направил письмо Егорову Егору Егоровичу: впервые Толстой обратился к нему по имени (72: 430). В комментариях к этому имени приведены те же, что и в т. 71, сведения о месте рождения Егорова, об отказе его от военной службы, ссылке в Сибирь… Сведения приведены с небольшими дополнениями: в частности, напечатано письмо самого Е. Е. Егорова.</p>
        <p>Анализируя переписку Толстого и Жиркевича, в которой они постоянно сообщали друг другу сведения о положении Егорова в ссылке (его имя никогда не называлось), основываясь на дневниковых записях Жиркевича, где его подопечный назван Егором Егоровичем, можно с полной уверенностью утверждать, что в Юб. издании допущена ошибка: в тт. 71 и 72 речь идёт об одном и том же человеке — Егорове Егоре Егоровиче. Именно так и назвал его Толстой в единственном сохранившемся к нему письме.</p>
        <p>Егоров Егор Егорович — некоторые сведения о нём получены из переписки Толстого с Жиркевичем, а также из книги Жиркевича «Пасынки военной службы» (Вильна, 1912).</p>
        <p>В письмах Жиркевич сообщал Толстому о том, что он познакомился с делом полкового суда о молодом солдате Егорове, отрицавшем обряды и таинства православной церкви, отказавшемся принять присягу, брать в руки оружие. Сообщил он Толстому и некоторые подробности жизни солдата. По его словам, Егоров Е. в возрасте 13 лет, ещё школьником, прочитал Евангелие и решил в дальнейшем жить согласно евангельским заповедям: перестал верить в таинства православной церкви, совершать церковные обряды: креститься, исповедоваться, из молитв признавал только молитву Господню, полагая, что другие молитвы не согласны с Евангелием. В молодые годы, став столяром, «добывал себе пропитание собственным трудом». Когда пришло время военной службы в 1895 г., он был определён в 157-й пехотный Имеретинский полк. Здесь он продолжил следовать главным евангельским заветам: отказался принять присягу, совершать церковные обряды, брать в руки оружие. В своей книге «Пасынки военной службы» Жиркевич писал: «Меня поразила непоколебимость настроения, его жажда лучше пострадать, чем поступиться хоть пустяком в сфере своих верований и тем, по его мнению, погубить навсегда свою душу. Что-то детски-наивное, хотя и искренне трогательное подкупало меня в этом упорстве» (Жиркевич А. В. Пасынки военной службы. Вильно, 1912. С. 377). В деле Егорова, как писал Жиркевич, отмечено, что в части, куда он был принят на службу, «всеми способами пытались бороться с ним, путём собеседований, усовещиваний, и строевое начальство, и военный священник, но ничего с упорствующим сделать не могли, он стоял на своём, и добродушная кротость его, видимо, всех обезоруживала, тем более что он соглашался делать самую чёрную тяжёлую работу, лишь бы не принуждали его служить в строю». За неисполнение приказаний начальства суд приговорил его к отдаче в Бобруйский дисциплинарный батальон на три года, после чего он был на 18 лет сослан в Сибирь на поселение в Алдане, в 300 верстах от Якутска. Жиркевич, заочно познакомившись с этим человеком, симпатизируя ему, старался облегчить его участь. В одном из писем Толстому он рассказал о трудной судьбе сектанта Егорова, о том, что был поражён «теми выводами, до которых он, полуграмотный мужик Псковской губернии, дошёл своим умом» (Жиркевич А. В. Встречи с Толстым. Дневники. Письма. Тула, 2009. С. 545) и просил у писателя совета, каким образом помочь ему.</p>
        <p>Толстой в ответ писал Жиркевичу: «… очень благодарен вам за сообщаемые сведения. Только будьте добры дополняйте их как можно подробнее: его имя, где он теперь, как он отказывался. Самое лучшее для него, я думаю, было бы быть сосланным туда же, где духоборы…» (71: 277-278). П. И. Бирюкову, поведав историю Егорова, Толстой писал: «Вот скромные борцы, не видимые людям, но видимые Богом и потому самые могучие. Постараемся быть такими» (71: 288). В декабре 1897 г. Толстой получил письмо от революционера Ник. Евграфовича Федосеева, который, находясь в ссылке в Сибири, познакомился с сосланными духоборами. Федосеев описывал притеснения, которым подвергались духоборы со стороны начальства. В марте 1898 г., поблагодарив своего корреспондента, Толстой спрашивал, не встречал ли он «псковского Егорова»? Федосеев вскоре отвечал, что «среди нескольких десятков сектантов, высланных в прошлом году в Восточную Сибирь из разных губерний европейской России … был какой-то Егоров. Вероятно, именно он из Пскова. Этот Егоров сослан за отказ от военной службы. Его сначала поселили на Алдане, а затем … перевели на Усть-Нотору. Деньги для него можно переслать по адресу: Амгинская станция, Якутской области, земскому заседателю 2-го участка, для передачи духобору Николаю Ивановичу Рылькову (или Петру Ольховику) на Усть-Ноторе» (ОР ГМТ). Из этого письма видно, что Жиркевичу удалось соединить Егорова с поселенцами-духоборами, среди которых оказалось несколько знакомых Толстому лиц. От них писатель узнавал о жизни Егорова и сообщал Жиркевичу, который неоднократно через Толстого передавал деньги своему подопечному. 29 октября 1898 г. Толстой писал: «Дорогой Александр Владимирович, получил деньги для Егорова и послал ему. Я на днях имел о нём известие. Он живёт вместе с 73 духоборами, поселёнными в Якутской области. Все, кто знает его, очень его любят и уважают» (71: 477).</p>
        <p>Летом 1900 г. Егоров писал Толстому: «Дорогой друг Лев Николаевич, на днях я получил от Прокопия Несторовича Сокольникова участковый врач, через него Толстой посылал деньги поселенцам. — Л. М. десять рублей, которые вы послали на имя его для меня, пожертвованные неизвестным для меня Александром Владимировичем Жиркевичем, и мне хочется знать его адрес …. Чувствительно вас благодарю за ваше доброжелание к нам …. Нет слов, чтобы мы могли вас отблагодарить за вашу любовь и труд, оказанный нам, можем сказать только: да воздаст Бог мира и любви награду в предыдущей жизни…» (72: 431). В ответном письме от 2 августа Толстой посылал Егорову и всем «сосланным в Якутск» слова ободрения и надежды. «Помогай вам Бог спокойно и радостно делать то великое дело, которое вы делаете, т.е. нести гонение за то, что вы стали передовыми борцами за освобождение людей и за установление на земле царства Бога. Любящий вас Лев Толстой», — так завершалось письмо (72: 430). В одном из писем Жиркевичу Толстой сообщал: «Получил назначенные Егорову деньги. За прежние получил от Егорова трогательную благодарность. И я благодарю вас за него…» (72: 492).</p>
        <p>В 1902 г. Толстому стало известно, что Егоров бежал из ссылки, о чём писатель уведомил Жиркевича: «Егоров теперь в Англии. Он ушёл из Якутской области и теперь направляется в Канаду. … Деньги ваши перешлю в Англию, если вы не измените их назначения» (73: 286).</p>
        <p>В ноябре 1903 г. при посещении Жиркевичем Ясной Поляны у него с Толстым шёл разговор о Егорове, судьба которого заинтересовала некоторых людей из окружения Толстого. В сохранившихся письмах Толстого и Жиркевича 1903, 1904 гг. имя Егорова не упоминалось. Только в апреле 1905 г. Жиркевич в письме напомнил Толстому об этом человеке и спрашивал: «Нельзя ли было бы выхлопотать ему высочайшее помилование, прощение за побег из ссылки за границу, вернуть его на родину? Не знаю, как Вы на это смотрите, и пожелает ли сам Егоров вернуться на старое пепелище. У меня есть теперь кое-какая заручка, и если бы можно было бы списаться с Егоровым и узнать его намерение, то я взялся бы за него хлопотать …. Много лет хлопот о Егорове породнили меня с ним. Хотелось бы до конца довести дело упорядочения его жизни» (Жиркевич А. В. Встречи с Толстым. Дневники. Письма. Тула, 2009. С. 545). Ответ Толстого на это письмо неизвестен.</p>
        <p>Свой рассказ о Егорове в названной выше книге его благодетель закончил словами: «Дальнейшая судьба этого сектанта неизвестна».</p>
        <p>В 1908 г. Толстой в статье «Закон насилия и закон любви» назвал Егорова в списке тех, кто за веру подвергался мучениям, заключению в тюрьмы, ссылке в Сибирь, кто признавал «необходимость следования религиозному закону преимущественно перед законом государственным, когда они противоположны» (37: 187).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>