<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ruban-Shchurovskaya_Zoya_Grigorevna_3_1430">Ру́бан-Щуро́вская Зоя Григорьевна</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Ру́бан-Щуро́вская Зоя Григорьевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11902">Ру́бан-Щуро́вская Зоя Григорьевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ру́бан-Щуро́вская Зоя Григорьевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Ге; 1861-1942) — знакомая Толстого, его корреспондент и адресат. Племянница художника H. Н. Ге, дочь его старшего брата; жена фельдшера Г. С. Рубана-Щуровского. Родилась в дворянской семье в селе Осламово Подольской губ. После развода родителей с 13 лет жила в Париже. Общалась с русскими художниками В. Д. Поленовым, И. Е. Репиным, В. Е. Маковским. В 1875-1876 гг. позировала Репину, сблизилась с представителями «Народной воли». В 1881 г. поступила на Бестужевские курсы, участвовала в студенческих волнениях, была арестована в 1883 г. и заключена в Петропавловскую крепость за то, что укрывала Веру Фигнер. Благодаря ходатайству Толстого и H. Н. Ге, ссылку в Сибирь ей заменили 3-летним поселением на Украине. Спасая племянницу, Ге взял её на поруки, внёс залог в 10 тысяч рублей, увёз на свой хутор, где познакомил с фельдшером-толстовцем Григорием Семёновичем Рубан-Щуровским, в 1884 г. поддержал их скоропалительный брак, а также выбор «самой трудной и бедной жизни». Но «молодые, говорят, счастливы» (Репин И. Е. Далёкое близкое. М., 1953. С. 322). Григорий, её муж, был истинным толстовцем, «безумно» увлечённым философией Толстого; он забросил свою профессию фельдшера и, став сапожным мастером, активно читал. Зато много работала жена, укладывая своего 6-месячного ребёнка в снопы у хаты. Успевала за это время писать воспоминания о своём заключении в Петропавловскую крепость. Толстой использовал эти воспоминания при работе над романом «Воскресение». В 1887-1894 гг. семья Рубан-Щуровских проживала на хуторе Ивановском в три десятины земли, переданные «дедушкой» Ге в пользование до самой их смерти. Жена работала за себя и за мужа, была очень увлечена творчеством Толстого, который привёл её к пониманию Евангелия и к «безубойному питанию».</p>
        <p>После смерти H. Н. Ге его племянница отказалась от учения Толстого, развелась с мужем, переехала в Алушту вместе с H. Н. Ге-сыном и своими детьми (1895-1901). Жили на купленном Ге-младшим участке земли. С 1901 по 1912 г. они проживали в Швейцарии. В 1912 г. она рассталась с Ге и переехала в Женеву. В конце 1912 г. вернулась в Россию, жила в Москве с семьёй сына Севастьяна, получала персональную пенсию, заведовала вегетарианской столовой (H. Н. Ге. М.: Пинакотека, 2011. С. 414).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>