<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lavrov_Vukol_Mikhaylovich_3_1167">Лавро́в Вукол Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Боковня А. Р. Лавро́в Вукол Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888024">
                  <name>Боковня А. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7545">Лавро́в Вукол Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лавро́в Вукол Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1912) — знакомый Толстого; издатель, журналист, переводчик. После смерти отца унаследовал его огромное состояние, занялся литературно-издательской деятельностью. В 1880 г. основал журнал «Русская мысль», был его издателем до 1905 г. В 1880-1885 гг. редактором журнала был С. А. Юрьев, в 1885 г. Лавров сменил его и пробыл редактором журнала до 1907 г.</p>
        <p>Толстого и Лаврова связывали многолетние деловые отношения. В первой половине 1880-х гг. в «Русской мысли» планировалась публикация ряда сочинений Толстого, и Лавров принимал деятельное участие в их подготовке. В 1882 г. цензура не пропустила подготовленное к печати начало «Исповеди». В 1883 г. в журнале предполагалось опубликовать статью Толстого «В чём моя вера?». Как вспоминал Г. А. Русанов, Толстой сам рассказал об этом: «…редактор “Русской мысли” Юрьев и издатель Лавров пристали ко мне, чтобы я дал им статью для напечатания. Они имеют право напечатать её без цензуры и сделают это, затем представят книжку в цензуру, цензура не пропустит и уничтожит статью, но несколько экземпляров, хоть три, будет утаено ими» (Русанов. С. 27). «…C этих трёх экземпляров будут делаться рукописные и литографированные копии, и работа Толстого таким образом получит распространение» (Гусев. Материалы. 4. С. 213). В процессе создания статья претерпела изменения, была существенно расширена, и «в последних числах сентября трактат “В чём моя вера?” был сдан в типографию, хотя заключительные главы ещё не были написаны» (там же). 30 сентября 1883 г. в письме к жене Толстой сообщал о работе с корректурами: «…я просил … Лаврова присылать мне их в Ясенки» (83: 397). Цензурного разрешения на печатание этого сочинения получено не было. В 1885 г. была запрещена публикация в «Русской мысли» первых глав трактата «Так что же нам делать?». В 1906 г. та же участь постигла отданную в редакцию «Русской мысли» статью Толстого «К правительству, революционерам и народу».</p>
        <p>В 1886 г. Толстой написал для одного из своих посетителей - нуждающегося поэта - рекомендательное письмо к H. Н. Ге-сыну с просьбой рекомендовать его стихотворения для печатания в журналах и газетах и указал знакомых редакторов и издателей, к кому можно было бы обратиться; среди них был и Лавров (63: 442). Общение Толстого и Лаврова не прекращалось и позднее. В. А. Гиляровский вспоминал, как в конце 1890-х гг. в Москве утром он случайно повстречался с Толстым и они ненадолго зашли в редакцию «Русской мысли», где в это время был Лавров.</p>
        <p>Лавров много переводил с польского языка и считался лучшим переводчиком произведений Г. Сенкевича. В марте 1890 г. в «Русской мысли» Толстой стал читать первые главы романа Сенкевича «Без догмата» в переводе Лаврова, оценил его достоинства и записал в дневнике 18 марта: «Вечером читал Сенкевича. Очень блестящ» (51: 30). В марте 1903 г. Толстой заинтересовался публикацией в «Русских ведомостях» переведённых Лавровым отрывков из философских очерков поляка Г. И. Нусбаума «Что я такое?»: «Прекрасная философская статья поляка. Записать надо многое», - отметил он в дневнике 9 марта 1903 г. (54: 158). У П. А. Буланже Толстой спрашивал: «Нельзя ли достать его Нусбаума. - А. Б. книгу на каком-нибудь, кроме польского, языке?» (письмо П. А. Буланже 7 марта 1903 г.; 74: 61). Буланже отвечал, что книга напечатана только на польском языке и что Лавров готов перевести для Толстого ещё несколько глав (письма от 13 и 21 марта); неизвестно, было ли это сделано.</p>
        <p>Лавров справлялся о здоровье Толстого в период его тяжёлой болезни в 1901-1902 гг. В феврале 1902 г. он в Москве узнал от А. П. Чехова о состоянии писателя, лечившегося в Крыму: «Толстому гораздо лучше, вероятно, выздоровеет. У него было воспаление лёгких. Лечат его Щуровский из Москвы и ялтинский Альтшуллер, которого, вероятно, ты помнишь» (Чехов А. П. Письмо В. М. Лаврову от 3 февраля 1902 г. // Чехов А. П. ПСС: В 30 т. Письма. Т. 10. М., 1981. С. 186).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>