<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Butkov_Vladimir_Petrovich_2_121">Бутков Владимир Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Бутков Владимир Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2106">Бутков Владимир Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бутков Владимир Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1881) — чиновник канцелярии военного министерства; с 1845 г. назначен управляющим делами Кавказского комитета. С 1850 управляющий делами Комитета министров с сохранением должности по Кавказскому комитету и управляющий делами секретного комитета о расколе. В 1853 — госсекретарь. В 1860-е гг. принимал участие в подготовке реформ, в т.ч. Крестьянской и Судебной; с 1865 г. член Гос. совета и Комитета министров. По отзывам современников, завзятый бюрократ и «человек-флюгер» в отношении политических взглядов.</p>
        <p>Как управляющий делами Кавказского комитета ведал «кавказской цензурой». В этом качестве цензуровал рассказ Толстого «Рубка леса», из текста которого были исключены многие фрагменты: диалоги офицеров, рассуждения автора, отдельные фразы, определения… В таком усечённом виде «Рубка леса» была опубликована в журнале «Современник» (1855. № 9). В 1856 г. Толстой, готовя к изданию свой сборник «Военные рассказы», куда включил и рассказ «Рубка леса», восстановил некоторые (не все!) цензурные изъятия, допущенные при первой публикации в журнале.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>