<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Volkonskaya_Mariya_Nikolaevna_2_147">Волконская Мария Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Карандашова О. С. Волконская Мария Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888058">
                  <name>Карандашова О. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2770">Волконская Мария Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Волконская Мария Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Раевская; 1805-1863) — дочь генерала Н.Н. Раевского, героя кампании 1812-1814 гг., с 11 января 1825 г. — жена декабриста С.Г. Волконского. Одна из замечательных женщин России, близко знакомая с А.С. Пушкиным, который посвятил ей поэму «Полтава», стихотворения «Ты видел деву на скале…», «Не пой, красавица, при мне…», «На холмах Грузии…» и др. Поэт-декабрист А.И. Одоевский посвятил ей стихотворение «Кн. М.Н. Волконской», в котором описал её приезд в 1826 г. к мужу в Сибирь, где она провела почти 30 лет. Н.А. Некрасов посвятил ей главу поэмы «Русские женщины».</p>
        <p>М.Н. Волконская осознавала важное историческое значение событий 1825 г. Стремление рассказать о них стало для неё основным мотивом создания «Записок княгини М.Н. Волконской», которые в числе других мемуаров перечитывал Толстой, обратившись к эпохе декабристов. Не исключено, что писатель был знаком с Волконской: вернувшись из Сибири, она с дочерью подолгу жила в Москве, и, задумав роман о декабристах, Толстой мог заинтересоваться ею как живым свидетелем тех событий. Для Толстого Волконская отчасти послужила прототипом Кринской, жены декабриста Лабазова в романе «Декабристы»: «И тут-то он за несколько месяцев до бунта женился на Кринской. “Дочь Николая Кринского, тот, что при Бородино… ну, известный”, — перебил кто-то» (гл. П). В книге «Вблизи Толстого» А.Б. Гольденвейзер приводил воспоминания Толстого о Волконской: «И вот в Сибири, уже после каторги… у жены его было нечто вроде салона». Он же сообщал, что Толстой не верил рассказам про роман между Поджио и Волконской: «Он сказал: — Я не хочу верить, — так часто выдумывают такие легенды и чернят память людей… Тем более что Подокно так любил Волконского, что, когда впоследствии (она уже тогда умерла) почувствовал близость смерти, приехал к Волконскому, чтобы у него умереть».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Волконская М.Н. Записки. — Чита, 1960.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>