<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Baksheev_Vasiliy_Nikolaevich_2_052">Бакшеев Василий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Бакшеев Василий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20013">Бакшеев Василий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бакшеев Василий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1958) — живописец. Мастер лирического пейзажа, иллюстратор произведений Толстого. Представитель младшего поколения передвижников. Родился в Москве. В 1887 г. окончил московское Училище живописи, ваяния и зодчества; ученик Е.С. Сорокина, В.Е. Маковского и В.Д. Поленова. С 1884 г. участвовал в художественных выставках. С 1891 г. — экспонент, с 1893 г. — член Товарищества передвижных выставок. В 1913 г. присвоено звание академика живописи. Получил широкую известность своими жанровыми произведениями, экспонировавшимися на передвижных выставках: «Девушка, кормящая голубей» (1887), «В родном гнезде» (1889), «Житейская проза» (1893), «Неудачники» и др.</p>
        <p>Над иллюстрациями к народным рассказам Толстого «Чем люди живы» и «Где любовь, там и Бог» Бакшеев работал в 1893 г. (не были опубликованы). Дочь художника, А.В. Бакшеева, вспоминала, что отец «выше всех ставил Л.Н. Толстого. Особенно он почитал его, когда Толстой стал проповедовать свои нравственные взгляды» (Бакшеева А. Художник и человек. Воспоминания об отце // Художник. 1968. №6. С. 20).</p>
        <p>Почти одновременно с иллюстрациями 1892-1893 гг. Бакшеев работал над своей самой известной картиной «Житейская проза». Художник С.А. Виноградов вспоминал о посещении с Толстым Третьяковской галереи и о том впечатлении, которое произвела на писателя эта картина: «Нет, это не нужно, тут жалеть некого, геморроидальный отец, геморроидальная мать, геморроидальная дочь. Нет, нет, жалеть тут некого!» (Толстой и художники. С. 322).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>