<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Anuchin_Dmitriy_Nikolaevich_2_033">Анучин Дмитрий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Анучин Дмитрий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="563">Анучин Дмитрий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Анучин Дмитрий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843-1923) — антрополог, профессор Московского университета; знакомый Толстого, один из редакторов газеты «Русские ведомости». С 1891 г. переписывался с Толстым, бывал в Ясной Поляне. Позднее в своих статьях «Из встреч с Толстым» и «Несколько часов в Ясной Поляне» Анучин рассказал о встречах с Толстым в апреле 1894 г., марте 1902 г. и ноябре 1908 г. 21 ноября 1908 г. он был в Ясной Поляне вместе с профессором П.Д. Долгоруковым, членом правления Общества грамотности Е.А. Звегинцевым и председателем Крапивенской земской управы Н.А. Игнатьевым для обсуждения вопроса об открытии в деревне Ясной Поляне народной библиотеки читальни. Маковицкий записал о скоси тетради: «Л. II. с Анучиным разговаривали о науке и поспорили. Анучин сначала возражал на всё и переходил с предмета ни предмет. Л.H. горячился, потом позвал Анучина в кабинет (где, вероятно, извинился за горячность) Когда вернулись, Анучин вёл себя сноснее».</p>
        <p>«Увлечённый выработкой правильною миропонимания, преисполненный сознанием важности закона любви и нравственной задачи жизни, Лев Николаевич относится, как известно, отрицательно ко всему тому, что отвлекает от этой задачи, что направляет мысли и чувства к иным вопросам знания, искусства, деятельности, помимо неизбежных забот о существовании путём полезного и честного труда. Наука, по его мнению, ищет не того, что нужно, увлекается тем, что неважно и несущественно», — писал Анучин (Интервью. С. 329). Прочитав статью Анучина в «Русских ведомостях», «Л.Н. удивлялся его памяти, все подробности помнит. Ведь не записывал» (ЯПЗ. 3. С. 257). Через несколько дней, вспомнив об Анучине, Толстой сказал: «Ему нисколько не интересно было, что я говорю, а просто, чтобы запомнить. Он того типа человек, у которого от себя внутренней работы никакой нет, а восприимчивость огромная» (там же. С. 270).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>