<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Suvorin_Aleksey_Sergeevich_2_618">Суворин Алексей Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Титов К. В. Суворин Алексей Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888134">
                  <name>Титов К. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13317">Суворин Алексей Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Суворин Алексей Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1834-1912) — литератор, издатель, театральный деятель. Сын солдата, участника Бородинского сражения, дослужившегося до штабс-капитана, и дочери протоиерея, Суворин в 1851 г. закончил Воронежский кадетский корпус. В 1853 г. окончил специальные классы Дворянского полка (позднее Константиновское артиллерийское училище) в Петербурге (по военной специальности был сапёром). Выйдя в отставку в том же году, преподавал историю и географию на родине, в Бобровском уездном училище. В 1861 г., ещё будучи учителем, начал карьеру журналиста, посылая в московскую газету «Русская речь» свои статьи «Письма из Воронежа». В том же 1861 г. Суворин круто изменил судьбу: переехал в Москву и полностью перешёл на журналистскую работу.</p>
        <p>В 1862 г. в Москве Суворин познакомился с Толстым. Позднее он описывал своё впечатление от этого знакомства: «Передо мной был широкоплечий, с тонкой талией человек лет 35, в усах, без бороды, с серьёзным, даже несколько мрачным выражением лица, которое, впрочем, принимало оттенок добродушия, когда он смеялся. Разговор зашёл о событиях, которыми так полна была русская жизнь того времени. Граф Толстой тотчас же обнаружил, что живёт вне этой жизни, что ему чужды интересы того слоя, который считает себя образованным. Он является противником прогресса, который, по его мнению, выгоден только небольшой части общества, наименее занятой, и составляет положительное зло для большинства, для народа. … Присутствовавшие горячо с ним спорили; он сам то увлекался, то начинал иронизировать; я больше слушал, чем говорил; в то время, когда все бредили прогрессом, такая оригинальная смелость мысли меня поразила, и я чувствовал невольную симпатию к этому новому Руссо…» (Суворин А.С. Очерки и картинки. СПб., 1875. С. 77).</p>
        <p>Эту симпатию Суворин сохранил на всю жизнь, несмотря на то, что кардинально расходился с Толстым во взглядах. Ни о ком из современных ему писателей Суворин не писал так часто, как о Толстом.</p>
        <p>В 1862 г. для своего журнала «Ясная Поляна» Толстой заказал Суворину статью о патриархе Никоне (напечатана в № 8). Гонорар в 50 рублей, как вспоминал позднее Суворин, Толстой лично вручил начинающему журналисту. В 1863 г. переехав в Петербург, к середине 1870-х гг. Суворин занял прочное место в литературном мире как журналист «С.-Петербургских ведомостей» и нескольких других изданий. В 1872 г. он начал издавать «Русский календарь» и, намереваясь включить ряд биографий выдающихся русских писателей, через общих знакомых просил Толстого прислать автобиографию и портрет. Знакомство возобновилось, и в 1875 г. вышла книга Суворина «Очерки и картинки», где была статья «Граф Лев Николаевич Толстой (литературный портрет)», в которой автор высказался по вопросам творчества писателя. Это был один из первых литературных портретов Толстого.</p>
        <p>В 1885 г. в серии «Дешёвая библиотека» Суворин напечатал рассказ Толстого «Хозяин и работник», о котором позднее писал, что все религиозные и философские книги Толстого отдал бы «за один такой его рассказ, как “Хозяин и работник”, где столько правды и столько любви и где любовь объединяет и хозяина, и работника, и то милое животное, которое замёрзло вместе с хозяином…» (Суворин А.С. В ожидании века XX. Маленькие письма. 1889-1903 гг. М., 2005. С. 489).</p>
        <p>Суворин бывал в доме Толстых. 31 января 1889 г. Толстой, находясь в Москве, писал ему: «Очень сожалею, что вы не заехали ко мне, Алексей Сергеевич, поговорили бы о вашей драме имеется в виду пьеса Суворина «Татьяна Репина». — К.Т. и о другом. … Желаю вам самого хорошего, боюсь, что не того, что вы сами большей частью желаете: разориться матерьяльно и богатеть духовно» (64: 216).</p>
        <p>Заметное охлаждение в их отношения внёс негативный отзыв Суворина о «Послесловии к “Крейцеровой сонате”». В своём «маленьком письме» об этом журналист писал, что Толстой, «став на место Позднышева, разрушил ту таинственную, странную, но тем не менее существующую связь между художественным созданием и читателем, т.е. ослабил значение и силу самой ’Крейцеровой сонаты”» (Суворин А.С. В ожидании века XX. С. 121).</p>
        <p>Редкая переписка между Сувориным и Толстым становилась всё более деловой и даже официальной. В феврале 1891 г. в «Новом времени» (газета, которую Суворин приобрёл ещё в 1876 г.) увидел свет рассказ «Франсуаза», авторский перевод Толстого «из Мопассана», но только после серьёзной суворинской правки, которая придала рассказу «приличный тон». С изданием Суворина Толстой предпочитал не иметь дел: сыну Л.Л. Толстому 15 апреля 1904 г. он писал, что «нежелательно связываться с “Новым временем”. Очень уж оно, т.е. направление его, нехорошо». В жизни Толстой и Суворин продолжали изредка встречаться и даже дорожили этими встречами…</p>
        <p>Талантливый журналист, газету «Новое время», малозаметное и малоизвестное издание, Суворин со временем превратил в одну из лучших газет России. В 1889-1908 гг. на страницах газеты выходили т.н. «маленькие письма» Суворина, авторские статьи-эссе, посвящённые культурным и политическим темам. В этой форме ему удалось высказать немало блестящих суждений о русской литературе, в т.ч. и о Толстом. Немало мыслей о Толстом и в «Дневнике» Суворина, который он вёл с 1893 по 1909 г.</p>
        <p>Одно из «маленьких писем» автор посвятил пьесе Толстого «Власть тьмы», в которой видел «перл русской драмы, драгоценный перл, какого другого мы ещё не скоро дождёмся» (там же. С. 67). Он добивался цензурного разрешения на постановку пьесы. «Я решительно не понимаю, как можно видеть в этой пьесе что-либо другое, кроме той любви к правде и человеку, даже падшему, которая отличает все произведения Л.H. Толстого…» (там же. С. 68), — писал он. Здесь Суворин соблюдал и свой интерес: страстный театрал, владелец антрепризы, а затем и собственного театра (с 1895 г.), он в итоге добился, чтобы премьера «Власти тьмы» состоялась в его театре.</p>
        <p>Главным произведением Толстого для Суворина всегда была «Война и мир», которой он не переставал восхищаться. Эта книга определяла для него положение Толстого в России и в мире. «Два царя у нас: Николай II и Лев Толстой. Кто из них сильнее? Николай II ничего не может сделать с Толстым, не может поколебать его трон, тогда как Толстой несомненно колеблет трон Николая и его династии. … Попробуй кто тронуть Толстого. Весь мир закричит, и наша администрация поджимает хвост» (Суворин А.С. Дневник, М., 1992. С. 316). — писал он в своём дневнике 29 мая 1901 г. Одним из первых он отметил международное значение творчества Толстого для русской культуры. «Толстой дал России очень много. Он прославил её, как не прославляли победы. Он дал русскому имени за границей особый почёт и значение» (дневник, 1902 г. — там же. С. 338).</p>
        <p>Всю «учительную литературу» Толстого Суворин воспринимал через призму трагического раздвоения русской души. По поводу брошюры «Христианство и патриотизм» он писал: «Нападая на патриотизм, Толстой как бы мстит себе за ’’Войну и мир”: этот роман вечно останется не только великим произведением, но и свидетельством о патриотических чувствах самого Толстого, и эти благородные чувства ещё долго будет внушать этот роман своим читателям. Брошюру же автора его о патриотизме все забудут» (Суворин А.С. В ожидании века XX. С. 436).</p>
        <p>В 1908 г. Суворин напечатал последнее своё «маленькое письмо», письмо-прощание, посвящённое Толстому, в котором обобщил всё то, что передумал о великом русском писателе. «Бросьте судить. Радуйтесь, что он русский, что он так много дал своей родине на многие века…» — призывал Суворин современников. Даже в позиции Толстого по отношению к православной церкви он не видел ничего трагического, считая, что слова постановления Святейшего синода о разрушительной деятельности Толстого «требуют поправки». «По моему мнению, Толстой ничего не разрушил уж потому, что он жил, живёт и будет жить в сердцах людей своими художественными произведениями, а всё остальное, что он написал, останется для любителей. Это “остальное” только придаток к главному, от которого всё зависит». «Я утверждаю, что Толстой — патриот, восклицал Суворин. — Читайте “Войну и мир” …. По “Войне и миру” будут русские долго учиться любви к родине и почитанию тех народных свойств, которые не называются иначе, как патриотическими» (Суворин А.С. Русско-японская война и революция. Маленькие письма. 1904-1908. М., 2005. С. 737-739).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Динерштейн Е.А. А.С. Суворин: человек сделавший карьеру. — М., 1998.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>