<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Korkunov_Nikolay_Mikhaylovich_4_1881">Коркуно́в Николай Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Коркуно́в Николай Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6903">Коркуно́в Николай Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Коркуно́в Николай Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-1904) — учёный-юрист, доктор гос. права, профессор, автор фундаментальных трудов по гос. и международному праву, разрабатывал социологическое направление в юриспруденции; Толстой интересовался его работой «Российское государственное право» и изучал её.</p>
        <p>Родился на станции Удельная (ныне Ленинградская обл.) в семье академика С.-Петербургской Императорской академии наук, известного русского историка и археолога М. А. Коркунова. В 1874 г. закончил юридический факультет Петербургского университета со степенью кандидата прав и был оставлен при нём стипендиатом для подготовки к профессорскому званию. Сдав магистерский экзамен (1876), начал преподавательскую деятельность сначала в Императорском Александровском лицее, затем в Петербургском университете, где преподавал энциклопедию права, а вскоре и гос. право. Кроме того, по совместительству читал лекции в Военно-юридической академии по гос. праву иностранных государств и основам международного права. В течение десяти лет (1883-1893) занимал также должность инспектора классов в Александровском лицее.</p>
        <p>В 1893 г. Н. М. Коркунов защитил в Юрьевском (Дерптском, ныне Тартуском) университете диссертацию на степень магистра гос. и международного права. Через год защитил докторскую диссертацию в Петербургском университете и стал ординарным профессором гос. права.</p>
        <p>Конец 1880-х — начало 1890-х гг. был самым плодотворным периодом в творчестве учёного. В это время вышли его работы, которые привлекли внимание юридической общественности: «Международное право» (1886), «Сравнительный очерк государственного права иностранных государств. Часть 1. Государство и его элементы» (1890), «Общественное значение права» (1892), «Российское государственное право». Т. 1-2 (1894), «Указ и закон: Исследование» (1894. Докторская диссертация) и др.</p>
        <p>Кроме того, Н. М. Коркунов совместно с А. Ф. Кони и др. видными юристами сотрудничал в популярном среди правовиков ежемесячном журнале «Юридическая летопись», издававшемся в Петербурге. Печатались его статьи по отдельным юридическим вопросам и в «Журнале Гражданского и Уголовного права», «Журнале Министерства Юстиции», «Журнале Министерства Народного Просвещения».</p>
        <p>В своих работах Н. М. Коркунов особое значение придавал изучению правовых явлений. По его теории, право является не защитой, а разграничением интересов; юридические нормы разграничивают интересы субъектов права. Государство, по мнению учёного, является юридическим отношением между властвующими и подвластными; гос. власть есть не столько воля, сколько сила, которой граждане обязаны сознательно подчиняться; только сознательное подчинение способно создавать правовое государство. Идеолог «правового самодержавия», он называл свою теорию субъективным реализмом (Рус. биогр. словарь Ф. А. Брокгауза и И. А. Ефрона. М., 2007. С. 479).</p>
        <p>Профессор Н. М. Коркунов входил в состав Совета юридического общества при Петербургском университете, был товарищем (заместителем) председателя его административного отделения, состоял в Союзе взаимопомощи русских писателей. Его научная и общественная деятельность привлекла внимание правительства, которое назначило его членом комиссии для кодификации основных законов Финляндии (1893), а спустя два года помощником статс-секретаря Гос. совета. Однако в 1897 г. из-за тяжёлой болезни он вынужден был оставить научную и служебную деятельность. Скончался в Доме призрения им. Александра ІІІ под Петербургом, похоронен на Смоленском православном кладбище.</p>
        <p>Среди изданных трудов Н. М. Коркунова внимание Толстого привлекла его книга «Российское государственное право» (1904. Т. 1. 5-е изд.). 4 января 1905 г. Д. П. Маковицкий записал в дневнике: «…около 8 часов Л. Н. начал читать Коркунова про государственное право, и это чтение настолько взволновало его, что у него грудь заболела. Взял книгу с собой в комнату, чтобы продолжать чтение, и решил оставить её для себя» (ЯПЗ. 1. С. 123). После вечернего чая Толстой поделился с гостями своими впечатлениями о прочитанном: «Обо всём пишут, — говорил он, — только того не скажут, чтó такое государство на самом деле. Раньше писали, что это божеское учреждение, позже, что это contrat, договор; теперь объясняют его экономическими условиями. Это всё равно, что сказать, что людей с жандармами ссылают в Якутскую область, потому что хлеб дорог… Говорят об “субъекте” и “объекте”, чего никто не понимает» (там же).</p>
        <p>Присутствующий за столом М. М. Булыгин стал объяснять Толстому, что такое «субъект» и «объект», говоря, что «объектом» может быть договор, и в качестве примера привёл купчую. По поводу «объекта» Толстой пошутил, спросив своего оппонента, «может ли “объект” танцевать?». Заканчивая беседу на эту тему и как бы подводя итог, писатель уже серьёзно сказал: «Юридические науки только засоряют ум» (там же). Как предполагают толстоведы, возможно, именно в это время Толстой вписал в черновую редакцию статьи «Единое на потребу» (36; 455) рассуждения, вызванные чтением книги Н. М. Коркунова (там же. С. 490)</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>