<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Golokhvastov_Pavel_Dmitrievich_2_180">Голохвастов Павел Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Голохвастов Павел Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3568">Голохвастов Павел Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Голохвастов Павел Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1838-1892) — литератор; филолог, историк; сотрудник журнала «Русский архив»; приятель Толстого, его корреспондент и адресат.</p>
        <p>Окончил Пажеский корпус; в 1857-1858 гг. служил в московском Главном архиве Министерства иностранных дел, в 1858-1859 — в Азиатском департаменте. Знаток древнерусского быта и народного творчества. Автор драмы «Алёша Попович» (1869), вольной переработки мотивов нескольких русских былин.</p>
        <p>Толстой познакомился с Голохвастовым в 1872 г. Работая над «Азбукой», писатель советовался с ним, пользовался его богатой библиотекой. В ноябре 1874 г. Толстой обращался к нему с письмом «за советами о поэзии, рифме» — Голохвастов «советовал рифму держать» (ЯПЗ. 1. С. 308). Блестящий знаток былинного стиха и роли в нём «смыслового ударения», он не ограничился только советами: своим интересом к народному стиху и в целом к народному творчеству Толстой вызвал к жизни целое исследование «Законы стиха русского народного и нашего литературного» (опубликовано в 1883 г.). В предисловии к книге Голохвастов писал, что это его сочинение «вызвано графом Л.Н. Толстым, когда тот переделывал народные былины и сказки для “Азбуки” своей, и задумано в форме писем к Льву Николаевичу» (цит. по: Гусев. Материалы. 3. С. 46). Тогда же появился его разбор «Книги былин» В.П. Авенариуса, статьи о записях А.С. Пушкиным народных песен и о его «Песнях о Степане Разине».</p>
        <p>Голохвастов не раз бывал в Ясной Поляне и в московском доме Толстых. «Павел Дмитриевич производил впечатление благовоспитанного, изящного, хорошо образованного человека, — писал С.Л. Толстой. — По своим взглядам он был близок к славянофилам и был известен как знаток русских былин. Его статья о былинах в “Русском вестнике” до сих пор не утратила своей ценности. Он красноречиво рассказывал о своём намерении соединить древние былины в одну поэму — нечто вроде Илиады или Одиссеи. Жаль, что он этого не исполнил. Отец говорил про него: “Павел Дмитриевич не написал свою поэму, потому что израсходовался на рассказы о своём замысле”» (Очерки былого. Гл. «Жизнь нашей семьи до осени 1881 года». 1876 год).</p>
        <p>Когда в очередной свой приезд в Москву Толстой поделился своим новым замыслом сочинения об эпохе Петра I, Голохвастов, владелец большого собрания исторических изданий, составил по просьбе писателя список имеющихся у него книг о времени Петра, которые могут заинтересовать Толстого. Завязалась оживлённая переписка. Голохвастов предложил Толстому пользоваться его библиотекой, даже присылал книги в Ясную Поляну. Толстой благодарил за книги и в том же письме (12 января 1873 г.) признавался: «Я всю зиму нынешнюю нахожусь в самом тяжёлом, ненормальном состоянии. Мучаюсь, волнуюсь, ужасаюсь перед представляющимся, отчаиваюсь, обнадёживаюсь и склоняюсь к тому убеждению, что ничего, кроме муки, не выйдет» (62: 3). 24 января — опять просьба прислать книги и сетование на традиционное освещение исторических событий и судеб «с пошлой европейской героичной точки зрения» (62: 5), когда всё движение истории вершится царями и героями.</p>
        <p>Голохвастов сблизился и с окружением Толстого. Н.Н. Страхов писал о нём Толстому из Петербурга 1 января 1875 г.: «А я видел здесь нечто вроде Вашего Левина. Приезжал сюда Павел Дмитриевич Голохвастов и удивительно мне понравился. Два вечера он просидел у меня, объясняя свою теорию русского стиха — теорию бесподобную, в которую я крепко уверовал. Какое в нём чувство языка, стиха! В первый раз я услышал настоящее чтение былин. А его патриотизм, его дерзкие мысли об Европе — всё вместе дало мне понятие о том, какие силы и чувства растут у нас там, вдали от Петербурга и независимо от нашей литературы. Вы, конечно, знаете, что он Ваш большой поклонник; он говорил, что Вы ещё не сказали Вашего главного слова, что он ждёт ещё от Вас величайшего произведения» (ПСПТС. 1. С. 189).</p>
        <p>Постепенное охлаждение к замыслу о Петре Великом и увлечение новым романом («Анной Карениной») несколько отдалило Толстого и Голохвастова. Ещё более развело их в 1880-е гг. новое воззрение Толстого на жизнь. Голохвастов, по-прежнему бывал в Ясной Поляне, но откровенно не принимал и резко осуждал религиозно-нравственные искания Толстого, считал, что «дочиста выписавшись», Толстой хочет «рушить Церковь — нерушимую», что общество он «развратит окончательно» (ЛН. Т. 86. С. 480). 19 июля 1887 г. С.А. Толстая записала в своём дневнике: «Был Голохвастов П.Дм., крайне православный и славянофил; были у него разговоры с Львом Николаевичем о религии и церкви. Очень было неприятно. Голохвастов рассказывал с пафосом о прекрасном соборе в Новом Иерусалиме (Воскресенске), что там бывает до 10 000 человек богомольцев и о красоте постройки. Л.Н. слушал, слушал и сказал: “И все они приходят смеяться над Богом”. Сказано это было с иронией и даже злобой. Я вступилась, говорила, что это гордость говорит, что 10 000 человек смеются, а он один прав, исповедуя свою веру, а что надо же допустить, что какой-нибудь более высокий мотив заставил этих людей собраться в этом храме. После обеда Голохвастов заговорил о патриархе Никоне, как интересна его жизнь и личность. Лев Николаевич читал газету, а потом вдруг высказал опять тем же тоном: «Он был мужик, мордвин, и если ему было что сказать, то что же он не говорил”. Тогда Голохвастов вспыхнул и сказал: “Или Вы смеётесь надо мной, или — я привык уважать слова других — и тогда я, может быть, и задумался бы об этом вопросе”. Вообще было тяжело» (ДСАТ. 11. С. 121-122).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>