<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Levin_Mark_4_1915">Ле́вин Марк</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Ле́вин Марк // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7719">Ле́вин Марк</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ле́вин Марк</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1861-1934) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого из Норвегии; бывший российский подданный, журналист норвежской газеты «Моргенбладет» («Morgenbladet»). В письме к Толстому от 6 февраля 1906 г. Левин интересовался мнением писателя о манифесте 17 октября 1905 г. Д. П. Маковицкий по просьбе Толстого изложил суждения писателя, указав на статьи «Конец века», «К правительству, революционерам и народу».</p>
        <p>Утром 20 февраля 1910 г. Левин, друг норвежского писателя и общественного деятеля Бьёрнсона, приехал на весь день в Ясную Поляну из Крёкшина, от Чертковых, и произвёл благоприятное впечатление: «Датский еврей, очень интересный» (58: 19). Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «С утра до вечера был корреспондент “Morgenbladet” из Христиании, Левин, 50-ти лет, русский еврей, молчаливый, наблюдательный. За завтраком — разговор про Норвегию. Л. Н. спрашивал. Левин говорил, что норвежское правительство боится России, что Россия желает отнять у неё незамерзающий порт, и старается удружить ей: из-за этого при отторжении от Швеции ввело не республиканскую, а монархическую форму, из-за этого же в России можно свободнее писать про вас (Толстого), чем в Норвегии» (ЯПЗ. 4. С. 183). Разговор сосредоточился на том, что в Норвегии законом запрещено бродяжничество, на культуре и обычаях норвежцев: Левин, не примкнувший ни к одной из политических партий, отметил настороженное отношение в Норвегии к России, а также особо выделил в общественном сознании становящуюся всё более важной юридическую составляющую и ослабление религиозного движения: «Что касается религии, — говорил Левин, — то в горах люди суеверные и очень тёмные. А в городах религия только по привычке. В школах ученикам можно с пасторами разговаривать о Иргерсоле, Бюхнере» (ЯПЗ. 4. С. 183), и при всём этом, продолжал Левин, нарочитое вмешательство в семейные отношения: «советы, состоящие из судьи, священника и врача, которые следят за воспитанием родительским» (ЯПЗ. 4. С. 184).</p>
        <p>На вопрос Толстого о Бьёрнсоне Левин рассказал, что тот купил себе имение и сам очистил землю от камней. Толстой спрашивал о «выдающихся писателях норвежских». Левин назвал Кнута Гамсуна. Спрашивал Толстой «о войске, бюджете», об отказах от военной службы, о том, «строят ли военные корабли», о «пьянстве и религиозном настроении»… Левин рассказывал, как норвежцы пьют, как с принятием «готеборгской системы кривая пьянства стала понижаться с 90 процентов до 15, а с ней и преступность». «Тюрьмы пусты, за убийство сидит только один, и тот финляндец», — говорил гость. «Л. Н.: Что же, об этом было бы интересно написать» (ЯПЗ. 4. С. 183).</p>
        <p>Толстой с нескрываемой иронией слушал Левина, «как у них все знают и исполняют законы — например, охраны зверей, бобров … об обществах покровительства животным: его члены — дети…» (ЯПЗ. 4. С. 184). Восхвалению Левиным законопослушных настроений норвежского народа Толстой противопоставлял нравственную состоятельность человека: «Вот вы хвастаетесь всё, а в Шанхае, где населения, пожалуй, будет больше, чем у вас во всей стране, китайская половина города живёт прекрасно без всяких городовых» (Булгаков. С. 86). В. Г. Черткову 22 февраля 1910 г. Толстой писал: «Вчера был бывший у вас Левин, сообщил про вас» (89: 173).</p>
        <p>В августе 1910 г. предполагалось ещё раз выдвинуть Толстого на Нобелевскую премию мира, и в письме от 24 сентября 1910 г. Левин, в течение многих лет поддерживавший в печати идею присуждения Толстому премии, спрашивал о возможном его отказе от неё в пользу духоборов. Толстой ответил Левину 24 сентября 1910 г.: «Духоборам я не предполагал отдать неполученную премию, но просил не присуждать мне премию и тем не ставить меня в неприятное положение, так как я откажусь от неё, а отказ этот может быть неприятен моим наследникам. Отказываюсь же я потому, что убеждён в безусловном вреде денег» (82: 167).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>