<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zhid_Sharl_5_2262">Жид Шарль</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Жид Шарль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5115">Жид Шарль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Жид Шарль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1847—1932) — французский экономист, историк экономической мысли, дядя знаменитого писателя Андре Жида. Окончил юридический факультет Парижского университета (1874). Преподавал в университетах Бордо, Монпелье, в Коллеж де Франс, был профессором политэкономии Парижского университета (1898—1920). Участвовал в становлении французского кооперативного движения (Нимская школа кооператоров), проповедовал «кооперативный социализм» как один из путей трансформации капитализма, за что подвергся критике со стороны В. И. Ленина, участник «Лиги прав человека» («Ligue des droits de lhomme») и «Лиги за повышение общественной морали» («Ligue pour le relèvement de la moralité publique»). Автор работ «Принципы политической экономии» («Principes d’economie politique»,1883), «Курс политической экономии» («Cours d’economie politique»,1909); «История экономических доктрин» («Histoire des doctrines économiques», 1909, совместно с Ш. Ристом) и других. Существовали русские переводы трудов Жида. И. А. Шапиро сообщал Толстому в письме от 7 марта 1910 года, что направил ему две переведенные им на русский язык книги: Жид Ш. Кооперация.СПб.: Изд. «Прометей», 1909, и Мюллер Г. Как основать и организовать общество потребителей. СПб.: Изд. «Улей», 1910. Толстой намеревался их прочесть (См.: 81: 286). В 1892 году Ш. Жид послал Толстому свою брошюру «Экономические идеи Толстого. Доклад на факультете протестантской теологии в Монтобане 25 июня 1891 г.» .(Gide Ch. Les idées économiques de Tolstoi. Conférence donnée а la Faculté de Theologie protestante de Montauban, le 25 juin 1891). В ней Ш. Жид писал в частности, что в вопросе о физическом труде Толстой является последователем Бондарева. В ответ 3 марта 1892 года Толстой пишет письмо на французском языке: «Милостивый государь, Я только что получил вашу брошюру, так же как и ваше письмо, и очень благодарен вам за то, что вы мне их адресовали. Я прочел вашу брошюру с большим интересом и удовольствием. Ваша оценка Бондарева вполне верна. Не могу сказать того же относительно себя, исключительно потому, что невозможно судить самого себя. Во всяком случае примите, милостивый государь, мою благодарность, так же как и уверение в моем уважении. Лев Толстой». (66: 174; о том же: Гусев. Летопись. 2. С. 69). Толстому не раз приходилось опровергать мнение о влиянии на него идей сибирского мыслителя-самоучки Т. М. Бондарева. Эта мысль, присутствует, например, в предисловии Амадея Пажеса, к французскому переводу книги Т. М. Бондарева «Торжество земледельца или трудолюбие и тунеядство», и повторяется в книге швейцарского автора Ф. Шрёдера «Толстоизм» (Le Tolstoïsme. Paris, 1893) и всякий раз сопровождается критическими замечаниями Толстого, (См.: 66: 335–336; о том же: Опульская. Материалы. 2. С. 55). В яснополянской библиотеке хранится книга Ш. Жида «Будущее кооперации» («Lavenir de la Coopération») с надписью: «Льву Толстому в знак уважения от одного из его читателей. Шарль Жид». (См.: Чистякова М. Лев Толстой и Франция // ЛН. М., 1937. Т. 31-32. С. 1006).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>