<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pozdnyakov_Vasiliy_Nikolaevich_3_1373">Поздняков Василий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Поздняков Василий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10940">Поздняков Василий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Поздняков Василий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-1921) — знакомый Толстого, духобор. Будучи фельдфебелем, отказался от военной службы, за что был арестован и сослан в Якутскую область; бежал из ссылки.</p>
        <p>В 1905 г. Поздняков переселился сначала в Канаду, потом в Калифорнию. Не одобряя ту исключительную власть, которой пользовался П. В. Веригин среди духоборов. Поздняков вышел из канадской общины. Размышления по этому вопросу им изложены в статье «Правда о духоборцах» (Ежемесячный журнал. 1914. № 5-10).</p>
        <p>Первая встреча Позднякова с Толстым состоялась в октябре 1898 г. Тогда духобор ездил в Обдорск к Веригину. Получив от него письма к духоборам, он должен был отвезти их на Кавказ. По пути на Кавказ и обратно в Якутскую губ. духоборец заезжал к писателю. Толстой писал о нём В. Г. Черткову 1 ноября 1898 г.: «Очень меня радостно поразил тот человек, про которого вам расскажет Арчер англичанин, приглашённый Чертковым как помощник для работы, связанной с переселением духоборов. - Е. Г.. Боюсь и здесь написать его фамилию, как бы не попало каким-нибудь необычайным случаем врагам и не повредило ему. Какая удивительная ясность сознания мысли и чувства, и при этом и выдержка, и энергия, и, сверх всего, внешняя привлекательность. Пора уж ему быть обратно, но до сих пор нет. Страшно боюсь за него, хотя он один из тех людей, которые сами ничего не боятся. Вот такое нужно общество, где вырабатываются такие люди» (88: 140).</p>
        <p>2 ноября 1898 г. Толстой писал о Позднякове и в своём дневнике: «Приезжал духобор из Якутска. Очень полюбил его» (53: 211). 11 декабря 1906 г. в Ясной Поляне Толстой, вспоминая Позднякова, отметил: «Он бежал из ссылки повидать жену, детей и приехал на Кавказ, когда духоборы выезжали в Америку. Стоило бы ему сесть на пароход и уехать, а он вернулся» (ЯПЗ. 2. С. 328).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>