<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Islavin_Mikhail_Aleksandrovich_2_292">Иславин Михаил Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Иславин Михаил Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5843">Иславин Михаил Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Иславин Михаил Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1819-1905) — второй сын А.М. Исленьева и гр. С.П. Завадовской. Дядя С.А. Толстой. По окончании университета с 1844 г. М. Иславин служил в Петербурге столоначальником в Первом департаменте Министерства гос. имуществ. Как и его братья Владимир и Константин, Михаил был дружен с Толстым с детства. Старшие Иславины «дослужились до высоких чинов и сами создали себе положение» (Кузминская. Ч. I. Гл. III).</p>
        <p>Во время пребывания в Петербурге в 1856 г. Толстой, встречаясь с братьями Иславиными, заметил о Михаиле: «он тяжёл от своей робости» (запись в дневнике 10 мая); 12 мая записано: «С утра пришёл Михаил Иславин…» Если бы в дневнике появилась лишь эта запись, можно было бы оставить её без внимания: мало ли кто приходил к Толстому в Петербурге: молодой писатель интересовал очень многих. В тот день он встретился и с Н.А. Некрасовым и с А.А. Толстой. Но не робкий ли Михаил первым дал в тот весенний день некий импульс Толстому, уяснившему для себя, что такое счастье?: «Да, лучшее средство к истинному счастию в жизни — это: без всяких законов пускать из себя во все стороны, как паук, цепкую паутину любви и ловить туда всё, что попало, и старушку, и ребёнка, и женщину, и квартального» (47: 71).</p>
        <p>Единственное известное письмо Толстого Иславину 29 мая 1856 г. из Ясной Поляны вызвано было какими-то проблемами по передаче квартиры, которую снимал писатель в доме Якобса на Офицерской улице.</p>
        <p>Иславин напутствовал свою племянницу Соню Берс в самый важный момент её жизни — в день свадьбы. Она вспоминала: «Мать взяла образ мученицы Софии; рядом с ней стоял мой дядя М.А. Иславин, брат матери, и они благословили меня» ДСАТ. 1. С. 492).</p>
        <p>Михаил Иславин, наряду с братьями Владимиром и Константином, отчасти послужил прототипом одного из персонажей ранней рукописи трилогии, известной под названием «Четыре эпохи развития» (в рукописи повествование ведётся от имени Мишеньки; в трилогии «Детство. Отрочество. Юность» он преобразится в Николеньку Иртеньева).</p>
        <p>В кабинете Толстого висит фотография Иславина, сделанная, очевидно, в Петербурге в 1856 г. в те же дни, когда Толстой сфотографировался с писателями — сотрудниками журнала «Современник».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>