<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shchurovskiy_Vladimir_Andreevich_2_758">Щуровский Владимир Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Ломунова А. К. Щуровский Владимир Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888083">
                  <name>Ломунова А. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15911">Щуровский Владимир Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Щуровский Владимир Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1941) — известный московский врач-терапевт, неоднократно лечивший Толстого и находившийся при умирающем писателе в числе других докторов на станции Астапово.</p>
        <p>Щуровский родился в Москве в семье судебного служащего. В 1875 г. стал студентом медицинского факультета Московского университета, потом работал в госпитальной терапевтической клинике университета. Позднее, при советской власти, был консультантом в Санаторном управлении Кремля.</p>
        <p>Впервые Щуровский приехал в Ясную Поляну 5 июля 1901 г. по просьбе С. А. Толстой. В конце июня Толстой тяжело заболел, местные врачи определили малярию. Для уточнения диагноза жена писателя пригласила известного московского врача, доктора Щуровского, который подтвердил малярию и назначил лечение. Выздоровление шло медленно, и в начале осени по совету врачей В.А. Щуровского и П.С. Усова, который последние годы лечил писателя, Толстые уехали в Крым.</p>
        <p>Они поселились недалеко от Ялты, в Гаспре — имении графини С.И. Паниной. Толстому в Крыму нравилось, он много гулял, ездил верхом, но «здоровье всё так же плохо», — записал он в дневнике (54: 113). В январе 1902 г. писатель серьёзно заболел, семья решила собрать консилиум авторитетных врачей. В нём участвовали лейб-медик из Петербурга Л.Б. Бертенсон, В.А. Щуровский из Москвы и ялтинский врач И.Н. Альтшуллер, наблюдавший Толстого в Гаспре. 23 января врачи признали состояние пациента вполне удовлетворительным. Однако уже на следующий день, когда врачи уехали, у него начался тяжелейший сердечный приступ, осложнившийся обширным воспалением лёгких. Жизнь Толстого была под угрозой. «Мой Лёвочка умирает…» — записала С.А. Толстая 26 января в дневнике (ДСАТ. 2. С. 43).</p>
        <p>Почти две недели шла борьба за жизнь Толстого, В эти тяжёлые январские дни руководил лечением доктор Щуровский. Племянница Толстого Е.В. Оболенская писала: «Щуровский, приехавший на два дня, живёт вторую неделю, и всё это бескорыстно» (Лeтoпиcи. Кн. 12. Т. 2. С. 140). Рядом с ним был врач Альтшуллер. «Оба доктора являют столько энергии, старания, столько преданности и заботы, такую неутомимость, что мы ими всё время любуемся. Они день и ночь не отходят от постели», — вспоминала Оболенская (там же). Как-то, проходя мимо комнаты врачей, она услышала, как Щуровский сказал коллеге: «А вдруг мы его с Вами спасём?» (Летописи. Кн. 2. С. 305). И спасли: смерть отступила. 2 февраля, когда опасность миновала, А.П. Чехов писал из Ялты знакомому: «Лечат его превосходно, при нём московский врач Щуровский и ялтинский Альтшуллер. То, что Толстой остался жив, что есть надежда, я, хотя бы наполовину, отдаю на долю этих двух докторов» (Чехов. Письма. Т. 10. С. 184-185).</p>
        <p>Позднее Альтшуллер вспоминал интересный эпизод, произошедший в одну из тех самых тяжёлых январских ночей, когда они поочередно со Щуровским дежурили у постели писателя. Сменив коллегу, Альтшуллер сел в кресло около Толстого: «Лев Николаевич лежал на спине с закрытыми глазами, тяжело дыша, температура была около сорока, пульс слабый, неправильный. Вдруг слышу, слабым голосом, почти шёпотом, он спрашивает: “Вы читали Данте “Божественную комедию?” — “Да, отрывки”. — “По-русски?” — “Да”. — “А вот Щуровский по-итальянски”». Альтшуллер решил, что Толстой бредит, но, когда он рассказал об этом сыну писателя Сергею Львовичу, тот подтвердил, что Щуровский приносил Данте в оригинале и читал его во время дежурства. Завершая свой рассказ, Альтшуллер заметил: «Щуровский владел несколькими языками, в том числе и итальянским, и любил этим щегольнуть» (Альтшуллер И.Н. Воспоминания о Толстом // Америка. 1979. № 8. С. 52).</p>
        <p>4 февраля, когда Толстому стало легче, Щуровский уехал. Через месяц он писал С.А. Толстой в Гаспру: «Следя по газетным известиям за состоянием здоровья Льва Николаевича, с радостью убеждаюсь, что наступил решительный поворот к лучшему» (Свадковский Б.С. «Я нахожусь в положении лекаря» // Неман. 1989. № 10. С. 161). Она отвечала: «Часто хотелось бы спросить Вас о том и другом. Таков Вы, внушаете всем доверие, Ваше влияние всегда бодрое, живительное и надежное» (там же). В начале мая 1902 г. Щуровского в третий раз вызвали в Гаспру: у Толстого начался брюшной тиф. Только в конце июня здоровье писателя позволило семье вернуться в Ясную Поляну.</p>
        <p>После Гаспры профессиональный авторитет Щуровского в семье Толстых очень вырос. Теперь, если у кого-то из домашних возникали проблемы со здоровьем, его стали приглашать на консультации. Через два месяца после возвращения Толстых из Гаспры опять встал вопрос, где проводить зиму? Софья Андреевна позвала для совета Щуровского и Усова. «31 августа приезжали для консилиума два доктора из Москвы: умница и способный, бодрый, живой Щуровский и милый, осторожный… П.С. Усов. Решили нам зимовать в Ясной», записала она в дневнике (ДСАТ. 2. С. 75). В начале декабря Толстой заболел. И снова С.А. Толстая просила приехать московских врачей Щуровского и Усова — всегда «милых, бескорыстных, весёлых, бодрых, ласковых». В благодарственном письме она сообщала Щуровскому: «Ваше посещение, как и всегда, принесло нам счастье, и Лев Николаевич понемногу поправляется» (Неман. 1989. № 10. С. 162). Но порой и Щуровский был бессилен. В 1906 г. доктора вызвали в Ясную Поляну: крупозным воспалением лёгких заболела дочь Толстого Мария Львовна. Болезнь приняла тяжёлую форму. Осмотрев больную, доктор понял, что спасти её уже невозможно. Щуровскому пришлось исполнить тяжёлый врачебный долг: объявить Толстому, что дочь его безнадёжна. В ответ он услышал: «Ведь она была мне другом» (Летописи. Кн. 2. С. 312). Через день, вернувшись в Москву, Щуровский получил телеграмму: «Маша тихо скончалась 12 ночи. Лев Толстой» (76: 247). Это было единственное письменное послание писателя к доктору Щуровскому.</p>
        <p>Последний раз Щуровский приезжал в Ясную Поляну в апреле 1908 г. Его вызвали в связи с непонятными обмороками у Толстого, после которых он на короткое время терял память. В своих записках Д.П. Маковицкий подробно описал этот визит врача: «От 4 до 5 вечера Щуровский расспрашивал и исследовал Л.Н. Мастерски, логично, подробно, немного торопясь, притом авторитетно, уважительно, но говоря как с пациентом, а не с Л.Н., себя ставя на пьедестал врача (судьи). Л.Н. был пациент (подсудимый). Л.Н. отвечал на столько вопросов, временами был как бы ошеломлён, и на лице у него мелькало удивление, переходящее в добрую улыбку. Поразительно покорно, послушно отнёсся к процедуре, только раз подшутил над медициной» (ЯПЗ. 3. С. 67-68). Через несколько дней Толстой в дневнике сам дал оценку этого визита: «Меня старательно лечат. Был Щуровский. Усердие большое, но, как и все, хочет знать и верит, что знает, но ничего не знает» (56: 116). Здесь ярко проявилось противоречивое отношение Толстого к медицине. Известно, что общий взгляд писателя на медицинскую науку был резко отрицательным. В своих суждениях он всегда соотносил медицину с нравственным идеалом и всегда приходил к выводу об её безнравственности: «Думал о безнравственности медицины. Всё безнравственно. Безнравственен страх болезни и смерти, которые вызывает медицинская помощь, безнравственно пользование исключительной помощью врачей, доступной только богатым …. Безнравственны советы и требования врачей о том, чтобы больной следил за собой — своими отправлениями, вообще жил как можно меньше духовно, а только материально: не думал бы, не волновался, не работал» (54: 136-137). Самый большой вред медицины Толстой видел в том, что она нацеливает людей больше заниматься телом, чем духом. И, когда Щуровский во время осмотра спросил, как у него идёт работа мысли, ответил: «Интересы души — это не ваша область» (ЯПЗ. 3. С. 68). Толстой считал, что во время болезни человек самосовершенствуется: «Душа наша, как ребёнок, растёт во время болезни» (74: 5).</p>
        <p>Толстой всегда подчёркивал, что современная ему медицинская наука так мало знает человека (а вернее сказать, «ничего не знает»), что усилия врача имеют ничтожное «влияние на естественный ход процесса» внутри пациента. Врач «не может изменить и одной тысячной того, что совершается само собой в теле людском» (ЯПЗ. 3. С. 71). Поэтому писатель подшучивал над Щуровским, который как врач чувствовал себя на пьедестале перед пациентом — Толстым.</p>
        <p>Но, резко отрицая медицину как теоретическую науку, Толстой с уважением относился к практической работе врачей. Он всегда выражал большую благодарность докторам, его лечившим. Часто его знакомство с врачами, консультациями которых он пользовался длительное время, перерастало в дружеские отношения. Так было и с В.А. Щуровским. Во время последнего визита Щуровского в Ясную Поляну Толстой шутливо сказал ему: «Нехорошо иметь друзей-докторов, затруднительно умереть, чтобы их не обидеть» (ЯПЗ. 3. С. 68).</p>
        <p>При встречах Щуровский беседовал с Толстым на самые разные темы, обсуждались философские и религиозные проблемы. Доктор не принимал религиозно-нравственного учения Толстого, горячо и увлечённо спорил с ним, отстаивая свою позицию материалиста, естественника, который свято верит в законы природы. Но эти разногласия не нарушали добрых отношений доктора и пациента. Щуровского принимали в доме Толстых не только как авторитетного врача, но и как незаурядного, интересного человека. В Москве он был известен ещё и как деловой, предприимчивый человек: купил в Подмосковье близ озера Сенеж большой участок земли, разбил на нём парк и построил 3-этажное каменное здание, в котором в 1903 г. открыл санаторий «Подсолнечный» для больных туберкулёзом (этот санаторий существует и сегодня). Уважали Толстые и спортивные качества врача. Щуровский был заядлым туристом-путешественником. Он состоял членом совета Русского горного общества. Доктор проложил и описал в Ежегоднике этого общества туристские маршруты по Кавказу. Бывая в Ясной Поляне, он много рассказывал Толстому о своих путешествиях, воскрешая в памяти писателя места его молодости.</p>
        <p>Последний раз Щуровский видел Толстого и осмотрел его за день до смерти, 6 ноября 1910 г., в Астапове, куда он приехал по вызову коллег-врачей, находящихся у постели умирающего писателя.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Порудоминский В.И. Лев Толстой в пространстве медицины. — М., 2004.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>