<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Polonskiy_Yakov_Petrovich_2_514">Полонский Яков Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Полонский Яков Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10996">Полонский Яков Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Полонский Яков Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1819-1898) — поэт; прозаик. Учился в Московском университете, со времён студенчества его друзьями стали А. Фет и Ап. Григорьев. Творческое наследие Полонского велико и разнообразно: он писал лирические стихи и поэмы, выпустил несколько стихотворных сборников, от ранней «Гаммы» (1844) до последнего «Вечерний звон» (1890), романы, рассказы, повести, очерки. Грузинские очерки, роман «Признание Сергея Чаплыгина», повесть «Женитьба Атуева» — только малая часть прозы, составившей семь томов в 10-томном собрании сочинений Полонского (1885-1886), Он оставил замечательные мемуары, где есть страницы о встрече летом 1881 г. в Спасском-Лутовинове Ивана Тургенева и Льва Толстого.</p>
        <p>Толстой познакомился с Полонским в Петербурге осенью 1855 г.; в молодости их объединял один литературный круг, но особенно они сблизились в 1857 г., когда, встретившись за границей в Баден-Бадене, по словам Толстого, «сошлись как родные братья». Полонский тогда очень нуждался в дружеском совете, он хотел на время оставить службу, заняться литературой и начать серьёзно учиться живописи. Толстой горячо поддержал его в этом выборе. Полонский уехал в Женеву; вернувшись в 1858 г. в Петербург, получил место секретаря в Комитете иностранной цензуры, где прослужил многие годы. Когда в 1863 г. вышла повесть Толстого «Казаки», Полонский откликнулся критической статьёй «По поводу последней повести гр. Л.H. Толстого», где писал, что «ото всей повести веет кавказским воздухом». «Это не поддельный, не подкрашенный, не романтический Кавказ с романтическими героями. Каждый штрих рисует тамошнюю природу верно». Тем не менее в герое повести Оленине критик увидел черты «явно отживающего поколения», что-то «вроде бледного отражения лучших людей пушкинской эпохи». Сложным, перегруженным эпизодами показался и сюжет «Казаков»: «такая сложность разбивает внимание читателя» (Время. 1863. № 3. С. 91-98). Статья Полонского не осталась незамеченной для Толстого. «А Полонский-то бедный как плохо рассуждает во “Времени”», — заметил он в письме к Фету 1-3 мая 1863 г.</p>
        <p>Тесных личных отношений и длительной переписки между Полонским и Толстым не было. В 1876 г. Полонский в письме вспомнил о давней встрече в Баден-Бадене, а Толстой в ответ писал ему: «Вы мне не только старый знакомый, но — надеюсь, что это взаимно, — но один из родственных по сердцу людей и как человек и как поэт». В 1898 г. Толстой подтвердил своё братское отношение к Полонскому: «Я всегда, как полюбил вас, когда узнал, так и продолжал любить».</p>
        <p>Но добрые братские отношения друг к другу ни Толстой, ни Полонский не переносили на отношение к творчеству. Здесь они не сходились почти ни в чём. Только дважды Толстой дал высокую оценку стихам Полонского. Первый раз в 1877 г. о стихотворении «Вечная ткань»: «Стихи Полонского прелестны. Я это совершенно искренне говорю» (62: 318). Вероятно, в этом стихотворении Толстого пленили не столько поэтические достоинства, сколько совпадения размышлений Полонского о природе Божественного с мыслями самого Толстого. Второй положительный отзыв Толстого относился к стихотворению «Детство», открывающему последний поэтический сборник Полонского «Вечерний звон». За этот сборник Академия присудила поэту Пушкинскую премию. Экземпляр книги есть в личной библиотеке Толстого с дарственной надписью «Графу Льву Николаевичу Толстому. Я. Полонский» Получив в феврале 1891 г. книгу. Толстой написал автору: «Благодарю вас за книгу и за дружеское письмо, дорогой Яков Петрович. Я прочёл книгу, и больше всего — очень мне понравилось первое стихотворение “Детство”».</p>
        <p>Встречались Толстой и Полонский редко, в 1881-1884 гг. было три личных встречи. Летом 1881 г. в Спасском у Тургенева беседа втроём затянулась до трёх часов пополуночи. В Спасском перед Полонским предстал «другой» Толстой: «Я никогда, в молодые годы, не видал его таким мягким, внимательным и добрым, и, что всего непостижимее, таким уступчивым… Так опроститься, как граф, можно не иначе, как много переживши, много передумавши. Я видел его как бы перерождённым, проникнутым иною верою, иною любовью» (Полонский Я.П. И.С. Тургенев у себя в его последний приезд на родину // И.С. Тургенев в воспоминаниях современников. М., 1988. С. 386-387), Весной 1884 г. Полонский дважды приходил к Толстому в Москве в Хамовники. Толстой записал тогда в дневнике: «Вот дитя бедное и старое, безнадёжное. Ему надо верить, что подбирать рифмы серьёзное дело. Как много таких» (49: 89). Больше они не встречались. Полонский резко отрицательно отнёсся к опубликованному за границей трактату Толстого «Царство Божие внутри вас» и в 1895 г. напечатал о нём критическую статью «Заметки по поводу одного заграничного издания и новых идей графа Л.Н. Толстого», выпустив её в следующем году отдельной брошюрой. Полонский собирался напечатать столь же резкую статью по поводу трактата Толстого «Что такое искусство?», но потом по совету друзей смягчил её.</p>
        <p>Несмотря на все разногласия, особенно в вопросах веры, Полонский для Толстого оставался «одним из родственных по сердцу людей».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Дробат Л.С. Из библиотеки Льва Толстого // ЯП. сб. 1998. — Тула, 1998.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>