<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gekkel_Ernst_Genrikh_Filipp_Avgust_4_1756">Ге́ккель Эрнст Генрих Филипп Август</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Ге́ккель Эрнст Генрих Филипп Август // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3217">Ге́ккель Эрнст Генрих Филипп Август</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ге́ккель Эрнст Генрих Филипп Август</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1834-1919) — немецкий биолог и философ. Учился в Берлинском, Вюрцбургском и Венском университетах. Имел диплом врача, но занимался исследованиями в области биологии. Долгие годы был профессором Йенского университета. Убеждённый сторонник и популяризатор дарвиновской теории естественного отбора, Геккель не только развивал эволюционную теорию как учёный, но и сделал из неё философские выводы в пользу социал-дарвинизма, пытаясь выявить в человеческом обществе такие же закономерности, как и в животном мире.</p>
        <p>Толстой, критически относившийся к дарвинизму, был знаком в общих чертах со взглядами Геккеля и постоянно подвергал их резкой критике. Неприятие писателя вызывали в первую очередь не научные изыскания Геккеля-биолога, а попытка их мировоззренческой интерпретации в духе материализма.</p>
        <p>В «Воспоминаниях о суде над солдатом» Толстой называл Геккеля одним из безумных последователей «enfants terribles» — буквально: ужасных детей — (фр.) эволюционной теории (37: 74). Приводя большую цитату из книги учёного «Естественная история миротворения», где с помощью «биологических» аргументов смертная казнь оправдывается тем, что необходимо удалять растения-сорняки, загораживающие свет полезным растениям, Толстой писал о неразумности данного примера, ибо полезность и вредность — понятия субъективные: «И люди читают это, учат, называя это наукой, и никому в голову не приходит сделать естественно представляющийся вопрос о том, что если убивать дурных полезно, то кто решит: кто вредный. Я, например, считаю, что хуже и вреднее г-на Геккеля я не знаю никого. Неужели мне и людям одних со мною убеждений приговорить г-на Геккеля к повешению? Напротив, чем грубее заблуждения г-на Геккеля, тем больше я желаю ему образумиться и ни в каком случае не хотел бы лишить [его] этой возможности (37: 74).</p>
        <p>В целом ряде произведений позднего Толстого Геккель перечислялся через запятую с др. представителями материалистических, атеистических течений, а иногда и с отдельными идеалистами, к которым Толстой относился с нескрываемым осуждением, — с К. Марксом, Ф. Ницше, Ч. Дарвином, Р. Авенариусом и др. Осуждение взглядов Геккеля звучало и в письмах Толстого. Так, в письме к Е. Кальварскому от 7 июня 1909 г. взгляды Геккеля квалифицировались как «сумасшествие» (79: 225-226), а в письме 1910 г. к редактору журнала «Жизнь для всех» В. А. Поссе Толстой сетовал на то, что «на место Будды, Конфуция, Христа, Августина, Паскаля, Руссо, Канта, Эмерсона становятся Дарвины, Геккели, Марксы и т.п., и на место нравственного учения любви и самоотречения становится учение борьбы и насилия» (90: 88-89).</p>
        <p>Толстой полагал, что лишённые нравственной основы выводы из естественных наук неприложимы к человеческой жизни, и решительно критиковал любые попытки построить на их основе нормы человеческого общежития.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>