<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ballin_Nikolay_Petrovich_4_1670">Баллин Николай Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Баллин Николай Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20014">Баллин Николай Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Баллин Николай Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1829-1904) — корреспондент Толстого; один из основателей российской кооперации. Родился в С.-Петербурге, окончил там же императорское училище правоведения (1849). Служил столоначальником уголовного департамента Сената (1849-1854), губ. стряпчим в Симбирске, Екатеринославе, Пензе (1854-1861), помощником председателя гражданской палаты в Харькове (1861). В 60-80 гг. ХIХ в. занимался изданием и продажей книг, работал библиотекарем Харьковского университета (1883-1885), был членом правления и опекунского комитета Харьковской общественной библиотеки (1887-1893), принимал активное участие в российском кооперативном движении, участник международных кооперативных конгрессов (Лондон, Нейштадт, Тур) (1869, 1887), автор статьи «Экономические идеи Л. Н. Толстого» (конец ХIХ в.) (Особові архівні фонди Інст. рукопису. Путівник. Киев, 2002. С. 31-32).</p>
        <p>Н. П. Баллин был автором четырёх писем к Толстому. В первом письме (от 14 марта 1862 г.) он просил писателя «выслать журнал “Ясная Поляна” и “Книжки “Ясной Поляны” на комиссию в книжный магазин и лично ему». Во втором письме от 9 мая 1879 г. он сообщал об избрании Толстого почётным членом Харьковского общества грамотности и просил совета и помощи в задуманном им издании «Ежегодника Харьковской Народной школы» (прилагалась программа). В 1880-х гг. (точные даты неизвестны) Толстой получил от Баллина ещё два письма, в которых находились материалы о «Международном кооперативном союзе» и о «Социальных взглядах Л. Н. Толстого». Ответов на свои письма Баллин, по всей вероятности, не получал, т.к. на его письмах пометы об ответах отсутствуют (ОР ГМТ), а в указателе адресатов писем Толстого фамилия Н. П. Баллина не значится.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>