<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rossolimo_Grigoriy_Ivanovich_2_553">Россолимо Григорий Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Россолимо Григорий Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11867">Россолимо Григорий Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Россолимо Григорий Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1860-1928) — профессор-невропатолог; посетитель Толстого.</p>
        <p>Приезжал в Ясную Поляну вместе с врачом Д.В. Никитиным 19 июля 1910 г. в связи с обострением нервного состояния С.А. Толстой. Доктора советовали супругам разъехаться, хотя бы на время, что вызвало у Софьи Андреевны крайнее раздражение. Толстой записал в дневнике 20 июля: «Россолимо поразительно глуп по-учёному, безнадёжно». И назавтра, видимо, под влиянием встречи в дневнике появилась запись: «Наука — это богадельня, или скорее поприще успеха среди толпы, открытое для всех самых умственно и нравственно тупых людей».</p>
        <p>В.Ф. Булгаков в своём дневнике 19 июля писал: «За обедом Россолимо и Лев Николаевич вели разговор о причинах самоубийств. Лев Николаевич как на главную причину указывал на отсутствие веры. Россолимо называл причины: экономическую, культурную, физиологическую, биологическую и пр., а также, пожалуй, и отсутствие веры, т.е. (перевёл на свой язык) отсутствие “точки, на которую можно бы ло бы опереться”. Никак сговориться с Львом Николаевичем он не мог…» (Булгаков. 19 июля).</p>
        <p>А.Б. Гольденвейзер в своих записях приводил слова Толстого: «Удивительны эти психиатры! Россолимо мне говорит: “Многое мы уже знаем, а что такое сознание, мы ещё не знаем”. Маленькой вещи не знают, сознания! Сознание — это всё. Всё равно что сказать, что я могу схватить огонь, только до пламени не могу дотронуться» (8 августа 1910 г.).</p>
        <p>В письме к Толстому (оно не сохранилось), а позднее и к А.Л. Толстой Россолимо поставил диагноз болезни Софьи Андреевны: «…под влиянием упадочного периода жизни и сопряжённого с ним истощения регулирующих душевных сил, стали всё более и более выдвигаться основные особенности характера Софьи Андреевны. Последний же представляет собою сочетание двух дегенеративных конституций: истерической и паранойяльной. Первая сказывается в особенно яркой окраске всех переживаний, в сосредоточенности всех интересов вокруг собственной личности. Вторая даёт себя знать в чрезмерной подозрительности и построенных на ней неправильных умозаключениях». 22 августа Толстой записал: «Письмо от Россолимо, замечательно глупое о положении Софьи Андреевны…»</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>