<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Leontev_Boris_Nikolaevich_3_1182">Лео́нтьев Борис Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Лео́нтьев Борис Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7806">Лео́нтьев Борис Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лео́нтьев Борис Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866-1909) — корреспондент и адресат Толстого; бывший воспитанник Пажеского корпуса, сын генерала, участник земледельческих общин, сотрудничал с Толстым. Покончил жизнь самоубийством.</p>
        <p>Леонтьев, близкий друг В. Г. Короленко, «маленький, юркий, смуглый», вместе с Файнерманом и Алёхиным работал в столярной мастерской в Полтаве, предпочтя эту деятельность военной службе. 20 декабря 1891 г. он пришёл пешком в Бегичевку с деньгами, собранными в Полтаве на содержание двух столовых, а 24 декабря был отправлен Толстым в деревню Муравлянку для открытия столовых в Скопинском уезде и заведования ими. В феврале 1892 г. перебрался в Хованщину Епифанского уезда. Толстой был убеждён, что все полтавцы, приехавшие сюда ради голодающих, - хорошие люди.</p>
        <p>Осенью 1893 г. Леонтьев жил в Ясной Поляне. Толстой находил его «приятным собеседником», который «усердно переписывает» (66: 407). Закончив свою работу, «списав последнее писание» для Толстого, отправился в Полтаву, о чём Толстой «жалел». В этом же году Леонтьев вместе с Бодянским и Скороходовым купил землю близ Кутаиса, куда приглашал к себе единомышленницу Толстого М. А. Шмидт, у которой гостил в Овсянникове, близ Ясной Поляны. М. Шмидт очень тяготилась им и его товарищами Бодянским и Скороходовым, и Толстому пришлось поехать к ней, чтобы «умиротворить» (66: 404) гостей. Позже, появляясь в Ясной Поляне, Леонтьев живо рассуждал о выборах, осуждал правительство, защищал права народа, преклонялся перед М. А. Спиридоновой, называя её героиней, рассказывал, как его избивали казаки в октябре 1903 г. Он охотно спорил с Толстым, доказывал, что власть сейчас в руках злых людей, жаждущих властвовать, а надо, чтобы она была в руках народа.</p>
        <p>15 августа 1897 г. после встречи с Леонтьевым Толстой отметил в дневнике: «Был тяжёлый Леонтьев» (53: 150). В апреле 1901 г. Леонтьев пришёл в хамовнический дом Толстого, и писатель отметил в записной книжке: «…я много говорил» (54: 246). В 1909 г. в Ясной Поляне, прочитав «Голос Москвы», узнали, «что в Полтаве отравился толстовец Б. Н. Леонтьев». Т. Л. Сухотина стала вспоминать, как Леонтьев, «сын генерала, столярничал, табуретки делал и на базаре продавал», а во время голода помогал Толстому. Вспоминали, как его кузен, офицер, застрелился, а кузина застрелила в Швейцарии Миллера, приняв его за Дурново (ЯПЗ. 3. С. 384). 9 мая 1909 г. Трегубов рассказывал о самоубийстве Леонтьева, как он «отчаивался, что он одинок, что он никому не нужен, подобно Суханову, бывшему единомышленнику Л. Н., поехавшему к духоборам в Канаду и там застрелившемуся», потому что, как написал в записке, считал себя «хламом, никому не нужным» (ЯПЗ. 3. С. 407). В этой связи Толстой заметил, что самоубийство совершают «люди раздвоенные», «промежуточного состояния». А люди, живущие «духовной жизнью, знают, что не могут себя убить» (ЯПЗ. 3. С. 407).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>