<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kamenskaya_Mariya_Fedorovna_2_296">Каменская Мария Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Каменская Мария Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6048">Каменская Мария Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Каменская Мария Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. графиня Толстая; 1817-1898) — троюродная сестра Толстого, писательница. Дочь известного художника-медальера графа Ф.П. Толстого от первого брака, жена писателя П.П. Каменского. После смерти мужа в 1870-е гг. находилась на придворной службе воспитательницей при детях великого князя Владимира Александровича. Автор «Воспоминаний» (М., 1991; первоначально в «Историческом вестнике» 1894 г.), в которых содержится много интересных сведений о роде Толстых. С Толстым была знакома лично, но не близко. Известно письмо к ней Толстого (май 1856 г.).</p>
        <p>О Каменской много рассказывала Толстому её сводная (по отцу) сестра Е.Ф. Юнге. Юнге вспоминала о своей поездке в Ясную Поляну в 1885 г.: «Разговор перешёл на разных наших общих родных, и тут я разговорилась, много рассказывала об отце, сестре. Лев Николаевич слушал с большим интересом, говорил, что видит этих людей, нашёл, что сестра моя, как я нарисовала её, в высшей степени симпатичный тип» (ОПИ ГИМ; Ф. 344, ед. хр. 50, л. 10 об.).</p>
        <p>Во время работы над «Хаджи-Муратом», когда Толстой интересовался личностью Николая I, Юнге записала для него несколько эпизодов из семейных преданий, в т.ч. и связанных с Каменской, некоторые из них были потом использованы писателем. Юнге писала, в частности: «Моя сестра Марья Фёдоровна Каменская была известная в Петербурге красавица. Когда она, девушкой, гуляла под руку с отцом и им встречался император Николай Павлович, то последний осаживал лошадей и выходил из экипажа, чтобы пройтиться и побеседовать с ними, и тем ужасно сердил моего отца, который, приходя домой, говорил: “Ну нет, если он опять это сделает, я его побью”.</p>
        <p>Когда сестра моя была уже замужем, Николай Павлович очень ухаживал за ней в маскарадах. Сестра рассказывала, что за ними там всегда ходил по стопам какой-то, субъект; раз Н.П. заметил его и обернулся к нему, и субъект вдруг исчез, как сквозь землю провалился. Один раз, тоже в маскараде, Н.П. говорил ей, что не знает другой такой умной и привлекательной женщины, как она, и вдруг остановился и сказал: “Просите у меня теперь всё, что вы хотите, даю вам моё царское слово, что не откажу, что бы это ни было”. Она ответила, что не из корыстных видов беседует с ним, что ей ничего не надо» (ЛH. Т. 37-38. С. 648).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>