<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rezunov_Semen_Sergeevich_2_535">Резунов Семён Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Резунов Семён Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11605">Резунов Семён Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Резунов Семён Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1847-1917) — внук Ф.Н. Резунова. Ученик школы Толстого 1860-х гг. Вырос в большой семье Резуновых. С детства Семён был шаловлив; в школе за ним установилось прозвище по деду — Федька Резун. Ученики сами приводили его в чувство, если он в шалости не мог остановиться, порой и колотили. Семён был большим весельчаком. На Пасху в 1860 г. у Толстых для ребят были подготовлены подарки: Семён выбрал себе гармонь. Много лет спустя, смеясь, Толстой и седовласые одноклассники Семёна вспоминали его шалости. Весельчаком Резунов остался до старости. Школа ему вспоминалась всегда как отрадное и приятное время. С присущим ему юмором он рассказывал об этом в 1910 г. при открытии народной библиотеки в Ясной Поляне: «“Ученье было хорошее! Утром приедешь — кататься, а потом блины есть — блины хорошие!.. А на стене написано: гуляй, ребята, Масленица!..” — Кругом все смеются. А Семён, с лицом артиста Артёма из Художественного театра, продолжал рассказывать о блинах, о каком-то дьячке и ещё о чём-то.</p>
        <p>Лев Николаевич вышел на крыльцо и слушал улыбаясь. — А ведь ты, Семён, теперь бойчее стал, чем в школе-то был! — заметил он» (Булгаков. 31 января).</p>
        <p>В дневнике Толстой упоминал о «радостных» встречах с Резуновым. Он поддерживал отношения с ним до конца своих дней: Резунов рассказывал, что Толстой часто заходил к нему поговорить о жизни, вспоминал, как косили вместе, как пили у Толстых чай с ромом. Молитвенную, благоговейную память сохранил он о своём учителе.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>