<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Burderi_E._5_2236">Бурдери Э.</title>
        <title type="bibl">
          Загороднева Е. В. Бурдери Э. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888047">
                  <name>Загороднева Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2057">Бурдери Э.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бурдери Э.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(имя и годы жизни не установлены) — французский адресат Толстого; пастор свободной реформатской церкви маленького города Меш на востоке Франции близ города Безансон (регион Франш-Конте). Был приверженцем реформирования и модернизации церковного устроения и вероучения, а также сторонником французского протестантского богослова Луи-Огюста Сабатье (1839–1901), высказывавшего идеи радикальной интерпретации библейских текстов и заложившего основы либеральной теологии в протестантизме, автора ряда богословских работ. В 1901 году, узнав о постановлении Святейшего синода о графе Толстом от 20-22 февраля 1901 года, в котором извещалось, что граф отпал от Церкви и более не является ее членом, по причине ниспровержения догматов православия и распространения ложных и противных Православной Церкви учений, Бурдери направил Толстому письмо с выражением слов поддержки и сочувствия его мировоззрению. С.А. Толстая писала в дневнике, что «бумага эта Определение Святейшего синода о графе Толстом вызвала негодование в обществе, недоумение и недовольство среди народа. Льву Николаевичу три дня подряд делали овации, приносили корзины с живыми цветами, посылали телеграммы, письма, адресы. До сих пор продолжаются эти изъявления сочувствия Л. Н. и негодование на Синод и митрополитов (Толстая С.А. Дневники. В 2-х томах. Т.2. 1901-1910. Ежедневники. – М.: Художественная литература, 1978. – С. 15). Толстой продиктовал текст ответа Синоду другу семьи Л.А. Сулержицкому для опубликования в газетах, но ни в одном светском издании, кроме английской публикации в «Листках свободного слова» 1901 года №23 не последовало. С.А. Толстой также было написано очень эмоциональное письмо, адресованное Победоносцеву и митрополитам. Письмо это было переведено на иностранные языки и напечатано в различных газетах как в России, так и за ее пределами, и «никакая рукопись Л. Н. не имела такого быстрого и обширного распространения, как это мое письмо», – отмечала С.А. Толстая (Толстая С.А. Дневники. В 2-х томах. Т.2. 1901-1910. Ежедневники. – М.: Художественная литература, 1978. – С. 16), оно было написано «одним порывом сердца – и оно обошло весь мир и просто заразило людей искренностью» (Толстая С.А. Дневники. В 2-х томах. Т.2. 1901-1910. Ежедневники. – М.: Художественная литература, 1978. – С. 17). С определенной долей вероятности можно утверждать, что публикации этих писем побудили провинциального французского пастора написать всемирно известному русскому писателю и «новому лжеучителю», как именовал его Святейший синод. В письме к Толстому Э. Бурдери объяснял причины своего разрыва с традиционной римско-католической церковью, своим ближайшем окружением и выражал приверженность французскому свободному протестантизму, приводя для подкрепления своих рассуждений выдержки из работ Луи-Огюста Сабатье. 15-28 августа 1901 года Толстой написал ответ на это письмо, о чем сделал заметку в дневнике: «письмо к пастору Е. Бурдери» (54: 364). Несколькими днями ранее Толстым было написано письмо православному священнику Т.П. Богатикову. Оба эти послания: «К православному священнику» и «К французскому пастору» были опубликованы на русском языке в периодическом обозрении «Свободное слово», под редакцией В. Черткова, выпуск № 2, январь-февраль 1902 года и содержат общие черты. В письме к французскому пастору Толстой выражает благодарность за сочувствие и за приведенные цитаты Сабатье, выказывая сожаление, что не был знаком лично с этим выдающимся человеком: «Выдержка о его манере понимания христианства, которую вы приводите, доказывает мне, что я мог бы быть в полном единении мыслей и чувств с ним, так же, как и с вами и со всеми, кто разделяет его взгляды» (73: 123). Однако Толстой категорически отвергал идею необходимости церкви и пасторов, как людей обличенных некой властью. Ссылаясь на Евангелие от Матфея 8 и 9 стих XXIII главы, он писал Бурдери: «что не может быть пасторов, учителей и духовных руководителей между христианами и что именно это нарушение евангельского закона до сих пор обращало почти в ничто проповедь истинного христианского учения (ППС. Т.73: 123). Эта же мысль звучит и в письме к православному священнику Т.П. Богатикову: «Ни один человек не призван к тому, чтобы поучать других, – а только к тому, чтобы самому совершенствоваться в истине и любви. И только через это совершенствование себя (без всякой мысли о других) может человек действовать на других» (73: 119). Толстой полагал стремление поучать, управлять другими людьми и спасать их души верхом гордости и грехом, удаляющим человека от бога. «Всё, что может делать человек, старающийся следовать христианскому учению, — это совершенствоваться, сколько возможно (Матф. V, 48), употреблять на это совершенствование все свои силы, всю свою энергию. Это единственное средство влиять на своих близких, помогать им на их пути к добру» (73: 124). Как бы вновь апеллируя к Определению Святейшего синода, что «Церковь не считает его Толстого своим членом и не может считать, доколе он не раскается и не восстановит своего общения с нею» (Определение св. синода от 20—22 февраля 1901 года, с посланием верным чадам православныя грекороссийския церкви о графе Льве Толстом // Церковные ведомости, издаваемые при святейшем правительствующем синоде. — 1901. — № 8 (февраль). — С. 45—47 (общая годовая пагинация), Толстой писал в своем ответе Бурдери: «Если церковь существует, никто не может знать ее пределов, ни того, состоит ли он ее членом. Все, чего может желать и на что может надеяться человек, это участвовать в ней, но никто не может быть уверенным в этом и еще менее предполагать, что он имеет право и возможность управлять другими» (73: 124). Впервые это письмо на французском языке было опубликовано в газете «La vie nouvelle» 14 декабря 1901 года с предисловием Бурдери. В дальнейшем переписка Толстого с французским пастором не велась.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>