<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lebedev_Vasiliy_Stepanovich_4_1912">Ле́бедев Василий Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Ле́бедев Василий Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7683">Ле́бедев Василий Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ле́бедев Василий Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1919) — корреспондент и адресат Толстого; врач и видный деятель «Народной воли». Родился в семье священника села Ливенки Павловского уезда Воронежской губ. и в 1871 г., не окончив духовную семинарию, стал готовиться к экзаменам в университет. В 1877 г. после завершения курса обучения на физико-математическом факультете Санкт-Петербургского университета поступил на медицинский — Московского университета, с которого в 1881 г. был удалён за революционную работу среди студентов, лишившись права получить диплом врача. Лебедев, входивший в состав исполнительного комитета «Народной воли» как член редколлегии партийного журнала, был арестован 5 февраля 1882 г. и в апреле 1883 г. в административном порядке был выслан на 7-летний срок в Восточную Сибирь.</p>
        <p>В начале 1880-х гг. Т. М. Бондарев передал свой труд «Трудолюбие и тунеядство, или Торжество земледельца» в Минусинский городской музей, где трудился ссыльный Лебедев. Сочинение философа-самоучки Лебедеву удалось через редакцию «Русской мысли» переправить Толстому и Г. И. Успенскому, высоко оценившему его в статье «Трудами рук своих». Высказанные в труде Т. М. Бондарева мысли оказались близки Толстому, и в начале июля 1885 г. он обратился к Лебедеву, изъявив желание вступить с автором «Трудолюбия и тунеядства…» в переписку: «Очень, очень вам благодарен за сообщение мне этой рукописи; она произвела на меня большое впечатление и будет иметь на мои работы большое влияние. Пожалуйста, сообщите мне ещё подробности о Бондареве …. Я хочу написать ему, но если не напишу, то скажите ему, что есть человек — я, — совершенно, без всяких оговорок согласный с его учением и желающий посвятить остаток своей жизни на то, чтобы убедить в ней людей и словами и делом. …</p>
        <p>Вы, должно быть, тот Лебедев-медик, которого года два тому назад выслали из Москвы; если вы тот, то я немного знаю про вас. Во всяком случае дружески жму вашу руку и от всей души благодарю вас за то, что вы вспомнили обо мне и сообщили мне рукопись» (90: 257).</p>
        <p>В письме от 11 августа 1889 г. А. Г. Орфано, отставной поручик, привлекавшийся в 1862 г. к суду по делу о связях с А. И. Герценом и Н. П. Огарёвым и принявший впоследствии толстовские взгляды, через товарища министра народного просвещения кн. М. С. Волконского просил Толстого посодействовать вернувшемуся из ссылки Лебедеву получить допуск к экзамену на «звание лекаря». В 1890 г. Лебедев успешно выдержал этот экзамен в Казанском университете. С 1891 г. Лебедев занимал различные должности по медицинскому ведомству вплоть до своей отставки в 1917 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>