<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bernshteyn_German_4_1682">Бернште́йн Герман</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Бернште́йн Герман // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1315">Бернште́йн Герман</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бернште́йн Герман</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bernstein; 1876-1935) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; американский писатель-беллетрист, переводчик с русского языка, сотрудник газеты «New York Times». Родился в еврейской семье в России на границе с Пруссией. В 1893 г. уехал из России. Свободно владея русским языком, переводил произведения русской литературы, в частности сочинения И. С. Тургенева, А. П. Чехова, М. Горького, Л. Н. Андреева и др. Переводил и сочинения Л. Н. Толстого.</p>
        <p>В самом конце 1905 г. прислал в Ясную Поляну только что вышедшую свою книгу «Contrite Hearts». N.Y., 1905, посвящённую новой истории евреев в России (книга сохранилась в ЯПб). 6 января 1906 г. Д. П. Маковицкий записал в своей тетради: «Вечер. Л. Н. вышел в 10.30, сел и сказал: “Читал книгу “Contrite Hearts” Бернштейна. Мне жутко от неё”» (ЯПЗ. 2. С. 11). В письме от 20 января 1906 г. (н.с.) американец просил Толстого сообщить своё впечатление от книги. На конверте письма адресата Толстой пометил: «Всё разнится по местности переселения. Зачем лишать земли. Земель (?) нет (?)» (ОР. ГМТ). Ответное письмо было написано по поручению Толстого, но, судя по письму Бернштейна от 13 марта (н.с.), ответа от Толстого об этой книге он не получил.</p>
        <p>Весной 1908 г., собираясь в Россию, Бернштейн намеревался побывать у Толстого. В письме от 1 мая 1908 г. он сообщал, что в июне будет в России, и просил разрешение приехать в Ясную Поляну. На просьбу Г. Бернштейна Толстой поручил дочери Александре ответить: «Отец будет рад вас видеть» (78: 339 и 346). В письме от 7 июня, уже из Петербурга, американец снова просил разрешение приехать в Ясную Поляну.</p>
        <p>Приехал он в конце июня. 25 июня 1908 г. Маковицкий писал: «Днём был Герман Бернштейн, американизированный германский еврей 30 лет, писатель-беллетрист, сотрудник “New York Times”, симпатичный. Был у Л. Н. два раза в кабинете, при нём записывал. В яснополянской библиотеке имеются его два романа: “The Contrite Hearts”, “The Gates of Israel”. Он интервьюирует шесть человек: Л. Н., Репина, Витте, Милюкова, Максима Ковалевского, Лопухина. … Л. Н. спрашивал Бернштейна: “А что “New York Times”, у него много подписчиков? Кто у вас будет президентом, кто выиграет?</p>
        <p>Бернштейн: Я думаю, Тафт выиграет.</p>
        <p>Л. Н.: Брайан мне очень понравился. …</p>
        <p>Л. Н.: Я говорил с Бернштейном о литературе. После Пушкина, Достоевского (и потом, как бы поправляясь), после Достоевского, Островского — ничего нет. Ещё Чехов, который мил, но бессодержателен. А потом пошла самоуверенная чепуха. …</p>
        <p>Л. Н. с головной болью и слаб, уставши от трёх разговоров, одного по-английски (Бернштейн тут же записывал), от Гольденвейзера, от Черткова. … По поводу вопросов, которые ему задавал Бернштейн, Л. Н. сказал: “Иностранные корреспонденты умеют прямо ставить вопросы, а на прямой вопрос приятно отвечать”» (ЯПЗ. 3. С. 123-124).</p>
        <p>На следующий день, 26 июня, в дневнике Толстой отметил: «Был американец корреспондент. Хорошо поговорил с ним» (56: 137).</p>
        <p>Почти через год в письме на английском языке от 1 мая н.с. 1909 г. из Берлина Бернштейн сообщал, что перед отъездом из Нью-Йорка послал Толстому свой перевод книги Л. Н. Андреева «Рассказ о семи повешенных»; перевод на английский язык он посвятил Толстому. Послал также и несколько нью-йоркских газет с напечатанными в них отрывками из «Круга чтения» в его же переводе на английский. На конверте письма Бернштейна Толстой пометил: «Тане ответить» и далее набросал конспект ответа. (Бернштейн прислал Толстому свой перевод: Leonid Andreyev. «The seven Who Were Hanged. A. Story», authorized Translation from the Russian by Hermann Bernstein, New York. J. S. Ogilvie Publishing C°, 1909-79: 183).</p>
        <p>Однако на письмо Бернштейну ответил сам Толстой 5 мая 1909 г.: «Я получил своевременно перевод книги Леонида Андреева и очень вас благодарю за него, так же как и за посвящение. Что же касается “Круга чтения” — его я не получил, о чём очень сожалею. Я думаю, что из всех моих книг это самая полезная, и я был бы очень рад, если бы она была переведена. Уважающий вас Лев Толстой» (79: 182).</p>
        <p>В ЯПб хранятся книги, присланные Г. Бернштейном: H. Bernstein. Contrite Hearts. N.Y., 1905; “In the Gates of Israel. Stories of the Jews”. N.Y., 1902, а также английский перевод книги Л. Н. Андреева.</p>
        <p>Через несколько лет после смерти Толстого вышла статья Германа Бернштейна о Толстом «Leo Tolstoy» в книге «Celebrities of our times» (New York, 1924).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>