<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Binshtok_Vladimir_Lvovich_3_858">Биншто́к Владимир Львович</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Биншто́к Владимир Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1428">Биншто́к Владимир Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Биншто́к Владимир Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bienstock; 1868-1933) — французский журналист (из семьи российского происхождения), писатель, драматург и один из самых плодовитых переводчиков произведений Толстого и Достоевского с русского на французский язык. Сочинения Толстого переводил в содружестве с П. И. Бирюковым. Автор нескольких статей о Толстом во французской периодической печати.</p>
        <p>В 1901 г. Толстой писал Бирюкову: «Salomon пишет мне, что переводы Bienstock’a ужасны. То, что я читал из них, подтверждает это его мнение. Художественное пускай он уродует, это всё равно, но религиозно-философское и так часто недостаточно ясно, точно выражено. В дурном же переводе, как у него, может совсем скрывать и извращать смысл» (73: 168).</p>
        <p>Выход в свет в 1902 г. в переводе Бинштока при участии Бирюкова статьи Толстого «Что такое религия и в чём её сущность?» («Qu’est-ce que la Religion?» Paris, 1902) утвердил писателя в своём мнении. Бирюков прислал Толстому экземпляр этого перевода, просил дать на него отзыв и внести исправления. В пространном ответе 19 мая 1902 г. Толстой согласился, что перевод «не только просто плох, но ужасен. Во многих местах, и даже в самых важных, человек, не знающий содержания, не поймёт смысла» (73: 243). Он предлагал Бирюкову «обратиться к хорошему знатоку и русского и французского языка» и «найти хорошего переводчика, чем предоставить это дело Бинштоку»: «Я даже удивляюсь, на какой он может рассчитывать успех французского издания при таком ужасном переводе» (73: 244). Об издании перевода книги «Война и мир» (Париж, 1903), гранки которого В. Г. Чертков переслал писателю, Толстой писал 17 ноября 1903 г.: «Перевод Бинштока “Войны и мира” ужасен» (88: 311).</p>
        <p>Чаще всего писатель плохо отзывался о переводах Бинштока. Но хороший его перевод он умел оценить. В 1902-1910 гг. в парижском издательстве «Шток» в переводе Бинштока на (французский язык выходило ПCC Л. Н. Толстого в 37 тт. «Получил от Бинштока переводы 1-го тома», - писал Толстой в марте 1902 г. Л. И. и П. Н. Бирюковым и похвалил «хорошее предисловие» Бирюкова и хороший перевод Бинштока «Солдатской памятки» («Carnet du soldat») (73: 224).</p>
        <p>Но репутация Бинштока как переводчика сочинений Толстого в целом не изменилась. В 1906 г., просматривая почту, распечатав бандероль с 15-м т. ПСС в его переводе (Paris, 1902-1910), Толстой «бросил книгу на стол и сказал: “Отвратительно! Мне и сама обёртка противна”» (ЯПЗ. 2. С. 52,616).</p>
        <p>4 ноября 1906 г. Толстой вновь завёл разговор о печальном опыте перевода Бинштоком статьи «Что такое религия и в чём её сущность?»: «это что-то ужасающее», «взвинченное, запутанное, ничего нельзя понять». Он говорил Д. П. Маковицкому: «“Начало” (духовное) он переводит le commencement; “сделка” - accommodation, а такое слово есть только в смысле приспособления глаз, а есть слово accommodement. А мы смотрим на книги с уважением» (ЯПЗ. 2. С. 293). На следующий день Толстой поручил Маковицкому написать редактору издания ПСС П. И. Бирюкову «о скверном переводе Бинштока» статьи «Sur la religion» («О религии») (ЯПЗ. 2. С. 294). Маковицкий писал: «Вчера Л. Н. нуждался для письма к Сабатье в французском переводе “Sur la religion”. Ужаснулся на этот перевод. … Совсем не мог воспользоваться им» (ЯПЗ. 2. С. 645).</p>
        <p>Писатель был в растерянности от плохих переводов его произведений. В 1908 г. он даже «поощрял» переводить на французский язык его сочинения H. Н. Ге-сына, так как «переводы Бинштока (парижское издание Stock полного собрания сочинений Л. Н. в 40 томах) отвратительны и не передают смысла, и язык не французский. Л. Н. просил H. Н. Ге прочесть несколько строк. Ге достал с полки одну книгу (они находятся на полке в спальне), открыл в середине и прочёл первые попавшиеся ему два предложения; оба бросались в глаза своим не французским языком». Н. Ге «объяснил это так: “Биншток - русский еврей, не знает по-французски; говорит бойко, но совсем плохо. Он даёт переводить кому попало - таким, которые тоже не знают хорошо языков, и поправляет его жена, совсем не знающая по-русски. … Так переводят Л. Н. на всемирный французский язык, в таком плохом переводе читает его весь романский, большая часть магометанского мира, и с него переводят, с этого плохого французского перевода, на итальянский, испанский, португальский, мадьярский, турецкий и многие другие языки» (ЯПЗ. 3. С. 206-207).</p>
        <p>В 1909 г. С. А. Толстая «передала слова Л. Н. о французском переводе его сочинений Бинштоком: “Невозможный, отвратительный перевод. Стараюсь его не читать”» (ЯПЗ. 3. С. 343).</p>
        <p>В 1911 г. в Полном собрании сочинений Толстого (издательство «Шток») в переводе Бинштока вышли роман «Воскресение», а также философские и публицистические статьи Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>