<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ekkerman_Iogann_Peter_4_2203">Э́ккерман Иоганн Петер</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Э́ккерман Иоганн Петер // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15949">Э́ккерман Иоганн Петер</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Э́ккерман Иоганн Петер</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Eckermann; 1792-1854) — немецкий литератор, близкий друг и помощник Гёте. Родился в бедной семье. Изучал юриспруденцию и филологию в университете Гёттингена, но обучение не закончил из-за стеснённых финансовых обстоятельств. В 1823 г., воодушевлённый позитивным откликом Гёте на одно из своих сочинений, отправился в Веймар и принял предложение Гёте заниматься редактированием его текстов и некоторыми секретарскими обязанностями. Эккерман также занимался разбором архива поэта, принимал участие в издании собрания его сочинений, начатого в 1828 г. После смерти Гёте Эккерман по завещанию писателя принял на себя публикацию его неизданных при жизни трудов и подготовил сорок томов посмертного издания его сочинений. В 1836-1848 гг. Эккерман издал три тома прославивших его «Разговоров с Гёте в последние годы его жизни» «Gespräche mit Goethe in den letzten Jahren seines Lebens (1822-1832)», ставших самым авторитетным и популярным историческим свидетельством о жизни и творчестве позднего Гёте. Эккерман и его кружок стояли у истока культа Гёте как гения-творца в Германии середины — второй половины XIX в.</p>
        <p>Русский перевод книги Эккермана был сделан Д. В. Аверкиевым и вышел в 1891 г., что, видимо, стало событием в России: не случайно А. А. Толстая, поздравляя Толстого с днём рождения, спрашивала, читал ли он по-немецки «Разговоры Гёте с Эккерманом». На это Толстой отвечал: «Эккермана разговоры не читал и на днях только вспоминал о них. Гёте-то я очень не люблю. Не люблю его самоуверенное язычество» (66: 34). «Разговоры с Гёте» Толстой прочитал в апреле 1897 г. «Я читаю теперь разговоры Гёте с Эккерманом (довольно интересно мне и для искусства и для изучения старости), — писал он П. И. Бирюкову 13 апреля из Москвы. — Гёте говорит там, что если человек не переставая действует, то он не может умереть: деятельность его непременно должна продолжаться, хотя со смертью и переходит в другую форму. Это верная мысль, взятая навыворот. Не от воли человека происходит его деятельность, а оттого, что в человеке есть дух Божий, всегда действующий. Он может желать действовать» (70: 68). Записки Эккермана явились для позднего Толстого важным источником сведений о жизни и творчестве немецкого классика. Толстой нашёл «Разговоры с Гёте» книгой интересной «и для искусства» (в это время он работал над трактатом «Что такое искусство?»), «и для изучения старости». Писатель делал выписки из книги Эккермана (53: 522).</p>
        <p>Опираясь на записи Эккермана, Толстой обобщил воззрения Гёте на Евангелия («Гёте говорил, что нет так дурно написанной книги, как Евангелие». — ЯПЗ.</p>
        <p>1. С. 144). Тема старости в контексте записанных Эккерманом бесед с Гёте поднималась и в разговоре Толстого с И. И. Мечниковым 30 мая 1909 г.: рассказывая о том, что собирает материал «о старческой любви» (ЯПЗ. 3. С. 424), Мечников утверждал, что вторая часть «Фауста» написана «по внушению Эккермана» и что понять её можно только как «плод старческой любви» немецкого писателя (ЯПЗ. 3. С. 424). Учёный «хвалил и советовал читать Л. Н-чу записки Эккермана, простирающиеся на 73-83 года жизни Гёте. Мечников хвалил беседы Гёте этого времени: говорил только о важном, глубоко, разумно. Л. Н. заметил, что самоуверенность у него была» (ЯПЗ. 3. С. 424).</p>
        <p>Современники Толстого не раз сравнивали деятельность Эккермана как ассистента и сотрудника Гёте с трудом секретарей русского писателя, прежде всего Д. П. Маковицкого. Ещё Чехов, по словам Максима Горького, сожалел, что «за Гёте каждое слово записывалось, а мысли Толстого теряются в воздухе» (Горький М. Лев Толстой: Письмо // ТВС. 2. С. 488). Сравнение между Эккерманом, автором «Жизни Сэмюэла Джонсона» (1791) Джеймсом Босуэллом и секретарём Толстого П. А. Сергеенко — не в пользу последнего — проводил и А. В. Амфитеатров в своём литературном портрете Толстого (Амфитеатров А. В. Собр. соч.: В 10 т. Т. 1. Мемуары. Властители дум: Литературные портреты и впечатления. М., 2003. С. 89). Маковицкий также сравнивал свой литературный труд с работой Эккермана и др. секретарей Толстого, подчёркивая особенности своих «Яснополянских записок» на фоне сделанного другими: «Настоящие литераторы: секретарь Гёте Эккерман работал над своими Записками о нём семь лет, Гусев два года, Булгаков год, но их Записки по сравнению с моими коротки и не настолько пестры по содержанию» (ЯПЗ. 1. С. 71).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>