<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bantysh-Kamenskiy_Dmitriy_Nikolaevich_3_825">Банты́ш-Каме́нский Дмитрий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Болтунова Е. М. Банты́ш-Каме́нский Дмитрий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888025">
                  <name>Болтунова Е. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="945">Банты́ш-Каме́нский Дмитрий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Банты́ш-Каме́нский Дмитрий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1788-1850) — русский историк, писатель, археограф, собиратель древностей. Сын известного археографа и управляющего Московского архива Коллегии иностранных дел H. Н. Бантыш-Каменского. Под началом отца служил в Коллегии иностранных дел. Губернатор Тобольской (1825-1828), а затем Виленской губ. Автор «Истории Малой России: в 4-х частях» (1822-1830), «Словаря достопамятных людей русской земли: в 8 томах» (1836-1847), содержащего свыше 500 биографий, и «Биографий российских генералиссимусов и генерал-фельдмаршалов» (1840-1841), а также исторического романа «Княжна Мария Меншикова» (1833).</p>
        <p>Толстой использовал труды Бантыш-Каменского, прежде всего «Словарь достопамятных людей» и «Биографии российских генералиссимусов и генерал-фельдмаршалов», собирая материал для романа об эпохе Петра I. В записной книжке 12 января 1873 г. он наметил источники, особенно информативные для исследования первой четверти XVIII в.: «Гордон, Устрялов, Пекарский, Посошков, Бантыш-Каменский». (48: 95). Тогда же писатель начал просматривать эти книги. Раздел «Приближённые Петра» в «Материалах к роману времён Петра I» представляет собой выписки из «Истории России» С. М. Соловьёва и книг Бантыш-Каменского. При этом Толстого интересовали даже малейшие детали. Так, сопоставляя информацию из трудов Соловьёва и Бантыш-Каменского, он записал: «В Кёнигсберге Пётр плясал по-русски с курфюрстиной Бранденбургской». И далее пометил: «у Бантыша-Каменского - в Коппенбригге» (17: 408). О характере Шафирова Толстой заметил, что Соловьёв, оценивая его, употреблял слова «язык, знание, цепкость», тогда как Бантыш-Каменский считал его «ловким».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>