<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gofman_Karel_4_1771">Го́фман Карел</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Го́фман Карел // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20048">Го́фман Карел</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Го́фман Карел</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Чешский квартет»; 1891-1934) — организатор музыкального коллектива, основанного четырьмя молодыми людьми, только что окончившими Пражскую консерваторию. Первоначально этот ансамбль носил название «Выпускники Пражской консерватории» («Absolventi pražské konservatoře»). Первое выступление состоялось 22 октября 1892 г. Заметный успех заставил музыкантов подобрать более выигрышное название и переименовать свой ансамбль в Чешский квартет. Коллектив выступал с гастролями по всей Европе (в 1895 г. впервые побывал в России), исполняя чешскую камерную музыку. Специально для Чешского квартета было написано (или впервые им исполнено) несколько значительных музыкальных произведений, среди которых поздние квартеты Антонина Дворжака и Леоша Яначека. Русский композитор С. И. Танеев был близко знаком с музыкантами и посвятил им свой четвёртый струнный квартет (ор. № 4, а-moll).</p>
        <p>Состав квартета неоднократно менялся, за исключением его бессменного руководителя и первой скрипки Карела Гофмана. Первоначально в него входили: Карел Гофман, Йозеф Сук (вторая скрипка), Оскар Недбал (альт) и Отто Бергер (виолончель). Второй скрипкой в квартете с 1933 г. по 1934 г. был Станислав Новак, альтами, кроме О. Недбала, в разные годы выступали Лайонел Тертис (1906) и Иржи Геролд (1906-1934), на виолончели, помимо О. Бергера, играли Гануш Виган (1894-1914) и Ладислав Зеленка (1914-1934). В 1934 г., после смерти альтиста И. Геролда музыкальный коллектив прекратил своё существование.</p>
        <p>В Москве и в Ясной Поляне Л. Н. Толстой неоднократно слушал Чешский квартет, выступавший в следующем составе: Г. Виган, К. Гофман (руководитель), О. Недбал и Й. Сук.</p>
        <p>ГÓФМАН Карел (Hoffmann; 1872-1936) — скрипач, музыкальный педагог. Родился в Праге, входившей тогда в состав Австро-Венгерской империи. В детстве играл на скрипке в ресторане. В 1885 г. поступил в Пражскую консерваторию, где учился у Антонина Бенневица игре на скрипке и у Г. Вигана мастерству исполнения камерной музыки. В 1891 г. стал руководителем музыкального ансамбля, позднее получившего название «Чешский квартет». С 1898 г. выступал не только в квартете, но и соло. Впервые исполнил Фантазии для скрипки с оркестром Й. Сука. В 1927 г. получил премию за исполнение сонат И.-С. Баха для скрипки соло. С 1922 г. был профессором Пражской консерватории, а в период с 1926 по 1927 г. являлся её ректором. Гофман был женат. Умер в Праге.</p>
        <p>ВИ́ГАН Гануш (Wihan; 1855-1820) — чешский виолончелист. Родился в Полице. Окончил Пражскую консерваторию, где учился у Ф. Гегенбарта. Позднее Виган консультировался у К. Ю. Давыдова, встречаясь с ним в Лейпциге и в Петербурге. С 1873 г. Г. Виган был профессором в Академии музыки и профессором сценического искусства в Академии «Моцартеум» в Зальцбурге. Музыкант играл в капеллах Берлина, Зондерхаузена и Мюнхена, где выступал соло и в квартете. В 1882 г. он стал профессором Пражской консерватории по классам виолончели и камерного ансамбля. В 1891 г. вошёл в состав организовавшегося Чешского квартета. Виган Г. — автор романсов и пьес для виолончели. Несколько раз гастролировал в России, где впервые побывал в 1894 г. Был знаком с русскими композиторами П. И. Чайковским и С. И. Танеевым. Умер Гануш Виган в Праге.</p>
        <p>НЕ́ДБАЛ Оскар (Nedbal; 1874-1930) — чешский альтист, дирижёр и композитор. Родился в городе Табор. В 1891 г. окончил Пражскую консерваторию, где последний год занимался под руководством Антонина Дворжака. Был одним из организаторов Чешского квартета, в котором выступал в качестве альтиста и который был вынужден покинуть в 1906 г. из-за романа с женой основателя коллектива Карела Гофмана. С 1896 г. стал выступать как дирижёр, управляя оркестром Национального театра. В 1902 г. лично дирижировал премьерой собственного балета «Сказка о Гонзе», поставленного также в Вене под названием «Глупый Ганс». В 1906-1919 гг. возглавлял Тонкюнстлер-Оркестр, пропагандируя в Австрии чешскую музыку. В этот же период Недбал начал писать оперетты: «Непорочная ленных Барбара» (1910), «Невеста виноградаря» (1916), «Прекрасная Саския» (1917), «Польская кровь» (1913), созданная по мотивам повести А. С. Пушкина «Барышня-крестьянка» и пользовавшаяся особой популярностью. С 1923 по 1930 г. О. Недбал был директором Словацкого национального театра, однако из-за экономического кризиса театр оказался на грани банкротства. Угнетённый сложившейся ситуацией, музыкант покончил с собой, выбросившись из окна в Загребе, куда он отправился дирижировать постановкой своего балета «Сказка о Гонзе». В 2006 г. прах Недбала перезахоронили в Праге.</p>
        <p>СУК Йозеф (Suk; 1874-1935) — композитор, скрипач и музыкальный педагог. Родился в Бенешове. Сначала учился у отца, сельского кантора, затем в Пражской консерватории, которую окончил по классу композиции у Антонина Дворжака и по классу скрипки у Антонина Бенневица. Позднее женился на дочери А. Дворжака. В период с 1891 по 1933 г. был второй скрипкой в составе Чешского квартета.</p>
        <p>Автор многочисленных симфонических и камерных музыкальных произведений. Одним из самых масштабных сочинений Сука явилась симфония «Азраил». В 1932 г. на Конкурсе искусств на Х Олимпийских играх в Лос-Анджелесе композитор был удостоен серебряной медали в номинации «Музыка» за сочинение «В новую жизнь». Йозеф Сук умер в Бенешове.</p>
        <p>В середине декабря 1895 г. Л. Н. Толстой слушал выступления Чешского квартета в Москве в Малом зале Дворянского собрания, и через несколько дней музыканты готовились играть в московском доме Толстых. В письме 19 декабря писатель приглашал своего товарища по Севастополю А. Д. Столыпина с дочерью на домашний концерт ансамбля: «У нас нынче от двух с половиной часов до пяти играют чехи (квартет знаменитый), не приедете ли вы и Мария Аркадьевна. Это доставило бы удовольствие и вам и нам» (68: 286). В тот вечер в хамовническом доме исполнялись музыкальные сочинения Гайдна, Бетховена, Шуберта и Танеева.</p>
        <p>В. Ф. Лазурский 29 декабря 1895 г. записал в своём дневнике: «За чаем говорили о музыкантах: Гофмане, чешском квартете, Игумнове. Чешский квартет, который Лев Николаевич слушал из артистической комнаты Благородного собрания, изъявил желание поиграть у Льва Николаевича. Играли квартет Бетховена (из первых), Шуберта, Гайдна. От всего Лев Николаевич был в восторге: “Ясно, прозрачно”. Квартет же Танеева между ними, по его мнению, похож на стихотворение, которое составлено из набора всяких слов, но с соблюдением размера и рифмы» (ТВС. 2. С. 81). О своём посещении Толстого в 1895 г. в День святого Сильвестра вспоминал в статье «Россия вчера и сегодня» О. Недбал (ЯПЗ. 1. С. 528).</p>
        <p>Сохранилась записка Д. П. Маковицкого: «Чешский квартет. Исполнители: Карл Гофман — 1-я скрипка, Иосиф Сук — 2-я скрипка, Оскар Недбал — альт; Ганс Виган — виолончель. Играли у Толстых в Москве между 4 февраля и 20 марта 1899» (ЯПЗ. 1. С. 528).</p>
        <p>19 августа 1905 г. Маковицкий записал мнение Толстого о преимуществе сольного исполнения, высказанное писателем по случаю игры музыкантов: «Л. Н.: Чешский квартет играл “Жаворонка” Гайдна, прекрасно. Но я предпочитаю трио квартету, а дуэт — трио. Чем меньше инструментов, тем точнее игра. У квартета больше дисгармонии. На струне есть только одна математическая точка, которая издаёт идеальный звук, правее или левее уже звук нечистый. Тут всё в мелочах. В темпе четырём нельзя так совпадать, как двоим, и двоим нельзя, чтобы их мысли одинаково, ритмически действовали» (ЯПЗ. 1. С. 380).</p>
        <p>23 января 1906 г. Маковицкий отмечал в дневнике: «Софья Андреевна с Натальей Михайловной Сухотиной, падчерицей Татьяны Львовны. — С.А. играли в четыре руки сонаты Моцарта и “Венгерские танцы” Брамса. Татьяна Львовна их насвистывала. Потом рассказывали Марии Александровне Шмидт. — С. А. о чешском квартете (Vihan, Suk, Hoffman, Nedbal), как играли в Хамовниках, между прочим, сочинение Танеева. Такое было воодушевление! Но ведь такого исполнения нет ни у кого. Чехи — это боги. С. И. Танеев им сказал, что в их исполнении исчезают недостатки его сочинения» (ЯПЗ. 2. С. 27). У Толстых в Ясной Поляне 26 апреля 1907 г. А. Б. Гольденвейзер и Б. О. Сибор играли «Крейцерову сонату» Бетховена, на что писатель сказал: «Никогда не слышал, чтобы так хорошо играли в самом деле», — а его дочь Татьяна возразила: «А чешский квартет?» (ЯПЗ. 2. С. 422).</p>
        <p>О Чешском квартете есть несколько записей в «Ежедневниках» С. А. Толстой. Так, 12 февраля 1910 г., находясь в Москве, она записала: «Вечером через день: “Ездила в концерт Керзиных, опять играли чехи, очень хорошо”» (там же).</p>
        <p>Квартет приезжал в Ясную Поляну и после смерти Л. Н. Толстого. 28 августа 1911 г., в день, когда писателю исполнилось бы 83 года, С. А. Толстая отметила: «День рождения покойного Льва Николаевича … Побывали: Бирюкова семья, Горбунов с женой, Линёва, чехи и проч.» (ДСАТ. 2. С. 355).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>