<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kupriyanov_Viktor_G._3_1157">Куприянов Виктор Г.</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Куприянов Виктор Г. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20107">Куприянов Виктор Г.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Куприянов Виктор Г.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(отчество и даты жизни не установлены) — тульский корреспондент газеты «Русское слово», не раз бывал в Ясной Поляне, писал о происходящем там, подписываясь «А. С.».</p>
        <p>Знакомство с Куприяновым состоялось в начале июня 1909 г., когда тот приехал в Ясную Поляну. С корреспондентом в редакцию «Русского слова» Толстой передал свою статью о Г. Джордже. 4 июня 1909 г. «уезжающему завтра в Москву Гольденвейзеру Л. Н. поручил справиться, почему “Русское слово” не напечатало его заметку о Генри Джордже»? Как считал автор, статья не была опубликована, «из осторожности», «Русское слово» «трусливо стало» (ЯПЗ. 3. С. 431). Толстой волновался ещё и потому, что статья была приурочена к приезду в Ясную Поляну сына Генри Джорджа, который должен был приехать в сопровождении Куприянова. Каких-либо толковых разъяснений писатель от Куприянова не услышал, однако это не помешало тульскому корреспонденту снова и снова ездить в Ясную Поляну.</p>
        <p>31 января 1910 г. Куприянов приехал с фотографом, чтобы принять участие в открытии «Народной библиотеки», о чём написал в своей заметке «Торжество в Ясной Поляне», опубликованной в «Русском слове» 2 февраля. В марте Толстой попросил Куприянова напечатать письмо иеромонаха Арсения - оно было опубликовано 31 марта. Вскоре он обратился в газету с просьбой напечатать интересное письмо харьковского крестьянина, бывшего мясника Макара Мищенко, в котором были подробно описаны городские байки-ужасы. Автор призывал людей к «безубойному» питанию, к вегетарианству. Пафос бывшего мясника был понятен горячему стороннику вегетарианства.</p>
        <p>Видя, что Куприянов зачастил в Ясную Поляну, Толстые решили «ничего не говорить» корреспонденту «Русского слова» о Льве Николаевиче, который «хочет прекратить всякие отношения с этой газетой» и просил С. П. Спиро, чтобы «корреспондентов не присылали». А С. А. Толстая сказала, что Дорошевич, главный редактор газеты, даже кулаками «грозил» Куприянову, если тот не будет подробно «извещать» о писателе. На это Толстой заметил жене: «Буду ему всё врать», а сын Сергей Львович добавил: «Он и так сам соврёт» (ЯПЗ. 4. С. 266).</p>
        <p>4 октября 1910 г. Куприянов снова приехал в Ясную Поляну, но близкие ничего не сообщили ему о плохом самочувствии Толстого. 2 ноября он известил Д. П. Маковицкого, который сопровождал Толстого, что из Ясной Поляны едут в Астапово С. А. Толстая с врачом-психиатром, сыновья Андрей, Михаил и дочь Татьяна.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>