<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Maklakova_Mariya_Alekseevna_2_383">Маклакова Мария Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Маклакова Мария Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8362">Маклакова Мария Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Маклакова Мария Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Маруся»; 1877-после 1918) — близкая знакомая Толстых; дочь известного врача-окулиста, профессора Московского университета А.Н. Маклакова, сестра депутата Гос. думы В.А. Маклакова. Подруга Т.Л. Толстой, она была своим человеком для всех членов семьи, часто гостила в Ясной Поляне и в московском доме Толстых в Хамовниках. В 1901-1902 гг., находясь в Гаспре во время тяжёлой болезни Толстого, С.А. Толстая поддерживала постоянную переписку с Маклаковой, ей одной поверяя многочисленные невзгоды, которые обрушились на семью.</p>
        <p>У Толстых любили, когда Маруся Маклакова играла на рояле и пела, иногда ей аккомпанировал сам Толстой. Порой он увлечённо разговаривал с ней; Маковицкий отметил в своём дневнике 2 августа 1909 г.: «Л.Н. с Марией Алексеевной говорил о поляках и сказал, что национальность — ограничение в сношениях человечества, а государственность создаёт новое искусственное ограничение и ещё усиливает национальность» (ЯПЗ 4. С. 26).</p>
        <p>Маклакова нередко помогала Толстому: переписывала его сочинения, в т.ч. роман «Воскресение», по просьбе писателя правила гранки, держала корректуры; отвечала на письма, полученные Толстым; выполняла отдельные его поручения в Москве. В августе 1909 г. по просьбе Толстого ездила к тульскому губернатору Д.Д. Кобеко хлопотать за арестованного Н.Н. Гусева. 11 августа 1909 г. в газете «Русские ведомости» (№ 201) со слов Маклаковой было опубли ковано сообщение о прощальном приезде Н.Н. Гусева в Ясную Поляну. Дружеские отношения Толстых с Маклаковой сохранялись и после смерти Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>