<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Uayt_Dzh._5_2292">Уайт Дж.</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Уайт Дж. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14184">Уайт Дж.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Уайт Дж.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?) — английский публицист; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Был военным, дослужился до звания капитана, но сферой его духовных интересов являлись вопросы философии, теософии. Именно это обстоятельство послужило поводом для его знакомства с семьёй близкого друга Льва Толстого – Владимира Черткова. Под влиянием толстовских сочинений он пришёл к мысли об отставке. 24 октября 1908 года Д. П. Маковицкий записал в дневнике: «Дима <сын В. Г. Черткова – С. А.> рассказал про капитана Уайта, приехавшего в Токтонгауз <поместье Чертковых в Англии – С. А.>. Хочет бросить военную службу, начитавшись Л. Н- ча, застенчивый человек» (ЯПЗ 3. С. 234). С этого момента имя британца стало известно Толстому. Вскоре Уайт прислал в Ясную Поляну свою книгу. Достоверных сведений о ней нет, но, вероятно, речь идёт о сохранившемся в Яснополянской библиотеке издании J. White. Economic Ideals <Экономические идеалы (англ.) – С. А.>. L., 1903 с дарственной надписью автора (ЯПЗ 3. С. 494). В то же время в своей книге Уайт скорее всего касался вопросов о природе бесконечности, пространства и времени, либо они затрагивались в письме, которое Уайт мог приложить к своему сочинению. Так или иначе сохранился отрывок из ответного письма англичанину, текст которого Толстой продиктовал В. Г. Черткову 27 декабря 1908 года. Содержание этого фрагмента следующее: «Понятие бесконечности как времени, так и пространства, само в себе не имеет никакого реального объективного значения, вследствие неизбежно присоединяемого к этим понятиям признака или свойства бесконечности. Для меня метафизическая основа всего есть сознание отделенности каждого из нас. Мы сознаём себя отделёнными проявлениями Бога. Для того же, чтобы сознавать себя и Богом, и отделённым от Него, т. е. ограниченным, необходимы понятия пространства, наполненного веществом, и времени с неперестающим движением. Кант и немецкие философы выражают это тем, что пространство и время суть неизбежные формы нашего мышления» (56; 523–524). Перевод этого фрагмента на английский язык был составлен и подписан Толстым 12 января 1909 года, а 28 декабря 1908 года, то есть на следующий день после диктовки, писатель отметил в дневнике, что «написал несколько писем», среди которых было одно «о пространстве и времени» (56; 167). В те дни Лев Толстой размышлял именно об этих категориях. 26 декабря 1908 года, обращаясь к другому своему корреспонденту, Иоганнесу Сынаялгу, он писал: «Вы ищете разрешения занимающего вас вопроса о бесконечности времени (прибавьте: и пространства) и соответствующих этой бесконечности бесконечных изменениях в жизни мира <…> Разрешение же этих вопросов одно само собой прежде всего представляется человеку, когда он серьёзно подумает об объективном значении бесконечности времени и пространства. Мысль о том, что такое само в себе бесконечное наполненное веществом пространство и бесконечное время, в котором совершаются бесконечные изменения, сразу показывает человеку нереальность и пространства и времени, показывает то, что пространство и время суть только необходимые условия нашего воспринимания впечатлений – мира. Познав же нереальность всего пространственного и временного и вместе с тем сознавая себя существующим, живущим, человек не может не перенести сущность своей жизни из материального в духовное, сознание своего духовного "я". Вот это-то перенесение жизни, которое, между прочим сказать, и составляет всякое религиозное отношение к жизни, и разрешает тот вопрос, который кажется вам столь неразрешимым <…>» (78; 304). Между тем, 10 января 1909 года в Ясную Поляну пришло ещё одно письмо от Уайта. По словам доктора Маковицкого, в тот день Лев Николаевич вновь заговорил «про теософа Уайта (White), английского полковника, по убеждению отказавшегося от военной службы, от которого получил сегодня письмо серьёзное и вдруг в нём» увидел вопросы «про "эфирность тел"» и про то «"что будет после смерти?"». Реакция писателя-мыслителя на любые метафизические теории и понятия всегда была отрицательной, так было и в тот раз. «Что будет <…> никто не может это знать и никому это не нужно. А как в жизни прилагать религиозно- нравственное учение, об этом мало стараемся» (ЯПЗ 3. С. 301), – сказал он. Сведений о том, последовал ли ответ, на письмо Уайта, полученное 10 января 1909 года, нет.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>