<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rikhau_Daniel_Karl_3_1416">Риха́у Даниэль Карл</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Риха́у Даниэль Карл // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11717">Риха́у Даниэль Карл</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Риха́у Даниэль Карл</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Карл Иванович; 1827-1883) — корреспондент и адресат Толстого; гравёр на дереве; основатель ксилографического заведения в Москве. По замыслу Толстого книга «Война и мир» должна была выйти с иллюстрациями. В 1866 г. родственник С. А. Толстой художник М. С. Башилов приступил к работе над иллюстрациями, гравировал их Д. Рихау - «прекрасный мастер своего дела» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 157). «Вообще я не нарадуюсь нашему предприятию. Ради бога не откладывайте своего намерения выставить ваши рисунки. Ежели только Рихау не испортит, то это будут мастерские и замечательные вещи», - писал Толстой Башилову 4 апреля 1866 г. (61: 135).</p>
        <p>Однако выпуск иллюстрированного романа вызвал серьёзные затруднения, и одной из причин этого была дороговизна иллюстрированного издания. Рихау на определённом этапе работы стал требовать повышения оплаты своего труда (была договорённость «по числу фигур от 10 и до 25 р.» - 61: 144), ссылаясь на сложности в исполнении многофигурных гравюр. Полагаясь в вопросах оплаты за гравирование на Башилова и передав ему все полномочия в установке цен за эту работу, Толстой, тем не менее, вынужден был обратиться лично к Рихау. «Весьма сожалею, что по исполнению политипажей к моему роману явились затруднения, - писал он Рихау 7 августа 1866 г. - … Для меня бы было очень прискорбно лишиться вашего добросовестного и искусного содействия. … Но позвольте вам заметить, милостивый государь, что ежели два рисунка по большому количеству фигур показались для вас требующими большого труда, то было и будет ещё много рисунков простых, которые наверстают эту сложность, и что, вообще, в заказе довольно значительном - около 1000 р. - нам надо взаимно сделать друг другу уступки для того, чтобы вам удержать за собою заказ, а мне не лишиться содействия лучшего нашего гравёра» (61: 145-146). О трудностях Толстого с иллюстрированием «Войны и мира» в письме к младшей дочери Т. А. Берс (будущей Кузминской) сообщал 7 апреля 1867 г. и А. Е. Берс: «Издание его романа не ладится. Гравёр Рихау отказывается гравировать картины, а другого мастера здесь нет. Башилов адресовался в Петербург; там, хотя и берутся, но не ближе, как к будущей весне. Недавно я послал ему письмо, в котором сильно уговаривал его отказаться от картин. Тот же совет даёт ему и Писемский, которого я встретил у Тургенева. Писемский до небес выхваляет его последний роман и находит, что картины нисколько не возвысят его достоинства, а напротив, могут скорее его уронить. Но что с ним делать, у него свой царь ум…» (Кузминская. Ч. 3. Гл. XIX).</p>
        <p>Гравюры делались на дереве. Рихау работал медленно. 12 ноября 1866 г. Толстой писал жене: «Пришёл Башилов. Картинок он сделал всего только 13. Некоторые, как смерть Безухова и поцелуй, необыкновенно хороши; но вся часть, напечатанная в прошлом году, ещё не рисована, а Рихау отстал ещё больше в работе, так что нет возможности кончить картинки к новому году. Так что я решил в нынешнем году картинок вовсе не печатать» (83: 120). Но, когда уже была сделана значительная часть досок с рисунками, в мастерской начался пожар, в котором погибли все доски и большая часть рисунков - книга «Война и мир» вышла без иллюстраций.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>