<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Krasnokutskaya_Varvara_Nikolaevna_3_1132">Краснокутская Варвара Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Краснокутская Варвара Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7091">Краснокутская Варвара Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Краснокутская Варвара Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Загоскина; годы жизни не установлены) — хорошая знакомая Толстого, дочь Е. Д. Загоскиной. Толстой познакомился с семьёй Загоскиных и стал постоянным посетителем их дома в начале 1840-х гг. в Казани. Екатерина Дмитриевна занимала должность начальницы казанского Родионовского института благородных девиц, где воспитывалась М. Н. Толстая, а её гостиная «привлекала к себе всё, что было выдающегося» в городе (Исторический вестник. Т. 132. С. 783-784). По воспоминаниям А. Д. Ходнева, «дружеские отношения Льва Николаевича с двумя дочерьми Екатерины Дмитриевны были настолько тесны, что молодые люди называли друг друга уменьшительными именами и говорили друг другу “ты”» (Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 227). Толстой, в то время студент Казанского университета, и В. Н. Загоскина принимали участие в устраиваемых Е. Д. Загоскиной вечерах и балах, любительских спектаклях, благотворительных мероприятиях, увеселительных прогулках. В мае 1851 г. Толстой гостил в доме Загоскиных, когда заезжал в Казань по пути на Кавказ.</p>
        <p>В. Н. Загоскина вышла замуж за В. А. Краснокутского, генерала Генерального штаба. После отъезда Толстых из Казани Загоскины виделись с Толстым в Киеве летом 1879 г. Он приехал в Киев встретиться с известным схимником Антонием и просил Краснокутскую, с которой сохранил прежние дружеские отношения, посетить монаха вместе с ним. В воспоминаниях Ходнева об этом событии сохранилась следующая запись: «В 1877 году он Толстой. - А. Ф. написал “Анну Каренину”; роман этот в духовных сферах вызвал сильное осуждение. … Л. Н. просил мать моей жены … поехать вместе с ним к Дорофею и выслушать его исповедь, на что она согласилась. Схимник, выслушав, по рассказу Л. Н., содержание романа, осудил его и посоветовал ему не писать того, что может “смущать людей”. На другой день Л. Н. уехал, прислав письмо с извинением, что не может воспользоваться, как обещал, приглашением обедать, так как вызван депешей в Москву, и за всё благодарил» (Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 227-228).</p>
        <p>В конце 1882 г. семья Краснокутских переехала в Москву и Толстой стал частым их гостем. В 1883 г. он согласился быть посаженным отцом на свадьбе дочери Краснокутской Екатерины Владимировны. А. Д. Ходнев вспоминал: писатель, «приняв нас, как полагалось, с образом, … взяв руку моей жены и вложив её в мою, сказал мне: “Любите и берегите”. За завтраком жена шутя стала уверять меня, что она первая вступила в церкви на ковёр. Л. Н. сурово остановил её, сказав: “Катя, никогда не пробуйте в вашей совместной жизни быть первой. Между мужем и женой должно быть полное равенство, иначе это может повлечь за собой дурные последствия”» (там же. С. 228-229).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>