<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Ivan_Mikhaylovich_4_2115">Толсто́й Иван Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Толсто́й Иван Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13872">Толсто́й Иван Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толсто́й Иван Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1901-1982) — внук Толстого, сын одного из младших сыновей Толстых М. Л. Толстого. Родился 10 декабря 1901 г. в селе Бегичево Калужского уезда Калужской губ.</p>
        <p>Впервые восьмимесячного И. М. Толстого родители привезли в Ясную Поляну в августе 1902 г. Бывал он в Ясной Поляне и в июне-июле 1905 г., в марте и июле 1907 г., мае, июле 1908 г., мае, июле 1909 г. 5 марта 1907 г. Толстой записал в дневнике: «Приехал Миша с женой и приятными детьми» (56: 185).</p>
        <p>Семья М. Л. Толстого была многочисленной. Вслед за Иваном в феврале 1903 г. на свет появилась его сестра Татьяна. В 1904 г. родилась Любовь, которая умерла в том же году. За ними родились Владимир (1905-1986), Пётр (1907-1921), Михаил (1910-1915), Сергей (1911-1996), Софья (1915-1975).</p>
        <p>В 1904 г. большие расходы по содержанию имения в Бегичеве заставили родителей И. М. Толстого его продать и семья на тот момент с двумя детьми (Иваном и Татьяной) переехала в Чифировку, небольшое имение в Крапивенском уезде Тульской губ. Летом детей часто вывозили в Ясную Поляну и Барыковку, имение Глебовых, расположенное в Богородицком уезде.</p>
        <p>Отец Ивана в 1907-1915 гг. служил в земских учреждениях в Крапивне, много разъезжал по делам службы. Заботы, связанные с воспитанием детей, ложились на плечи матери. Стараясь следовать советам знаменитого свёкра, Александра Владимировна Толстая (Лина, как её звали у Толстых) стремилась по возможности приучать своих детей к труду, развивать в них навыки по самообслуживанию, обходиться без помощи слуг.</p>
        <p>Приезда Ивана в Ясную Поляну дедушка и бабушка всегда ждали. Его рождение они восприняли как добрый знак, связанный с памятью их безвременно умершего сына Ванечки. 13 декабря 1901 г. С. А. Толстая записала в дневнике: «Радость у нас та, что у Миши и Лины родился 10-го сын Иван. Пусть Ванечка вложит в этого мальчика свою душу и помолится о нём, чтобы рос хорошим, счастливым и здоровым. Хотелось бы взглянуть на этого нового Ванечку» (ДСАТ. 2. С. 31). 1 января 1902 г. С. А. Толстая вновь писала о внуке: «Получила милое письмо от Сони и Глебовой, порадовалась, что там, далеко, есть счастливые две семьи моих детей: Ильи и Миши. Какой-то будет новорождённый второй Ванечка Толстой! Такого, какой был первый, — уже не может быть! А как бы он радовался, что у его любимого брата Миши есть тоже Ванечка» (ДСАТ. 2. С. 35).</p>
        <p>Горячая любовь Л. Н. и С. А. Толстых к мальчику, который напоминал им о сыне, в определённой степени была связана с их отношением к невестке, матери Ивана. Её любили и всегда с умилением говорили о ней в Ясной Поляне. С. А. Толстая писала в 1902 г. в дневнике: «7 июля поехала к Мише в Бегичево. Прелестный симпатичный маленький внук Ванечка. Лина деликатная, серьёзная и любящая женщина» (ДСАТ. 2. С. 71).</p>
        <p>Внимание Толстого к судьбе внука сквозило в письме дедушки к мальчику. 21 февраля 1909 г. Толстой написал ему: «Милому Ване. Дедушка Лев. Когда твой папа был маленький, он на бумажке написал себе, что надо быть добрум. Напиши это себе в сердце и всегда будь добрым, и тебе всегда хорошо будет. Лев дед» (79: 79).</p>
        <p>Послание писателя внуку стало его ответом на письмо к нему семилетнего Вани, который хотел получить портрет дедушки. По свидетельству Д. П. Маковицкого, письмо было передано Толстому его невесткой накануне вечером (20 февраля). На следующий день утром Толстой дал ей свой фотопортрет с надписью, выполненной вокруг него (опубликовано: ЯПЗ. 3. С. 303).</p>
        <p>События из жизни внука Ивана и его двоюродной сестры Татьяны, дочери Татьяны Львовны, нашли отражение в рассказе писателя «Нечаянно». Предполагалось, что этот рассказ войдёт в сборник для детей, названный Л. Н. Толстым «Детская мудрость». 20 июня 1910 г., приехав к В. Г. Черткову в Мещерское, Толстой написал по сюжету этого рассказа новое самостоятельное сочинение с тем же названием, которое впервые было опубликовано в петербургской газете «Речь» в марте 1911 г.</p>
        <p>В январе 1920 г. семья М. Л. Толстого уехала из России. Для него и его близких началось время скитаний по Турции, Югославии, Франции, Марокко. Находясь в эмиграции, Иван Толстой женился на Нине Александровне Коцебу (1907 г., Петергоф — 1983 г., Сан Шерон де Шаи, Франция).</p>
        <p>Последние годы И. М. Толстой жил в США, служил церковным регентом, умер в Сиракьюсе, штат Нью-Йорк, погребён на кладбище Свято-Троицкого монастыря в Джорданвилле в Нью-Йорке.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>