<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Orlov_Aleksandr_Ivanovich_3_1327">Орло́в Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Орло́в Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10256">Орло́в Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Орло́в Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1837 — ок. 1913) — провинциальный актёр, литератор, переводчик. Познакомился с Толстым в 1887 г., когда после житейских неудач решил изменить свою жизнь. Толстой пригласил его сотрудничать с издательством «Посредник».</p>
        <p>В июне 1888 г. по дороге к В. Г. Черткову Орлов писал Толстому: «Теперь отдыхаю в Бирюче …. На всём пути я не встретил ни одного неприязненного или косого взгляда, везде находил участие и ласковый приём, и чем простее и беднее были мои хозяева, тем обращение было ласковее и душевнее» (86: 162). Из письма видно, что Орлов занимался распространением нравственного учения Толстого: «Везде, где бы я ни останавливался, хоть на короткое время, я поставил себе за правило спрашивать, знают ли там вас или слышали о вас? Во многих местах знают; где же не знают - там я о вас рассказываю. Рассказываю я вкратце то, что вы рассказали в так называемой своей исповеди, и к этому рассказу прибавляю ваше объяснение 5 заповедей Христа. И везде меня слушают с величайшим интересом и умилением. Во многих местах крестьяне записывали ваше имя и просили ваших книжек, и я обещал выслать им» (86: 162). На это письмо Толстой отвечал через Черткова: «Вчера получил письмо от Орлова …, он, должно быть, у вас, передайте ему спасибо за его хорошее письмо. Очень радуюсь за него» (10? июня 1888 г. - 86: 161).</p>
        <p>Орлов подготовил для «Посредника» две книги: «Гоголь как учитель жизни» (М., 1888) и «Французский учёный Влас Паскаль: его жизнь и труды» (М., 1889).</p>
        <p>Толстой неоднократно высказывал желание напечатать в «Посреднике» книгу Н. В. Гоголя «Выбранные места из переписки с друзьями». П. И. Бирюкову 5 октября 1887 г. он писал: «Я думал даже напечатать в Посреднике выбранные места из переписки» (64: 99). В письме Черткову и Бирюкову от 10 октября 1887 г. Толстой отмечал то впечатление, которое производила «переписка» Гоголя: «Я отчеркнул излишнее, и мы прочли вслух - на всех произвела сильное впечатление и бесспорное. … Надо издать выбранные места из его переписки и его краткую биографию - в Посреднике. Это удивительное житие» (86: 89-90). На основе выбранных Толстым фрагментов из произведения Гоголя Орлов составил книжку, портрет на обложке был исполнен И. Е. Репиным. Позже, в письме Черткову, Толстой называл среди изданий, которые ему особенно нравились, и книгу Орлова о Гоголе (86: 168). Сначала он предлагал напечатать эту книжку в издательстве «Нива» и писал об этом редактору Ф. Н. Бергу в январе 1888 г.: «У меня есть прекрасная статья о Гоголе под заглавием Гоголь как учитель жизни, выставляющая с поразительной ясностью и силой высоту христианско-нравственную жизни и смерти и писаний Гоголя. Статья идёт в разрез со всем тем, что в продолжение вот уже скоро 50 лет лжётся в нашей литературе о Гоголе; но выставляет всё это так, что спорить нельзя, а можно только устыдиться. Я дал мысль об этой статье её автору для составления народной (в самом широком смысле) книжки о Гоголе, и автор исполнил эту мысль сверх моего ожидания превосходно. Хотите ли вы напечатать эту статью? Скоро ли можно её напечатать, если она вам понравится? Какой гонорар вы определите автору, самому бескорыстному человеку, но живущему только своим трудом?» (64: 139-140). Толстой собирался написать предисловие к книжке Орлова, о чём сообщал H. Н. Страхову в январе 1888 г.: «Теперь хочется написать предисловие к статье о Гоголе, прекрасной, одного Орлова…» (64: 138). Над статьёй «О Гоголе» Толстой работал в январе-феврале 1888 г. В письме Черткову 24 января 1888 г. он отмечал: «…начал о Гоголе - мне интересно» (86: 113). Чертков ждал предисловия Толстого, чтобы подать его в цензуру вместе с книжкой Орлова: «Статью о Гоголе мы как раз переписали. Теперь подожду вашего предисловия…» (28 января 1888 г. - 86: 114). Но вскоре Толстой отложил работу, о чём упоминал в письме Черткову: «Ничего не пишется, и потому с статьёй о Гоголе не дожидайтесь меня» (2 февраля 1888 г. - 86: 115). Статью Толстой не закончил. По воспоминаниям Н. И. Тимковского, приняв участие в «жарких дебатах» интеллигенции по поводу вышедшей книжки Орлова, Толстой, тем не менее, не завершил своей статьи, потому что ему, «по его собственным словам, “не хотелось вступать в полемику с Белинским”» (Тимковский Н. И. Моё личное знакомство с Л. Н. Толстым // ТВС. 1. С. 430).</p>
        <p>Работа Орлова над книгой о Паскале продолжалась на протяжении 1888 г. Орлов сделал перевод и извлечения из книги «Pensees de В. Pascal» («Мысли Паскаля»), а также изложил биографию Паскаля на основе биографии «Vie de Pascal» («Жизнь Паскаля»), написанной его сестрой m-me Perier. О работе Орлова над книгой Толстой неоднократно писал Черткову: «Орлов написал о Паскале и 2-й раз исправляет. Я думаю, будет недурно» (март 1888 г. - 86: 144); «Ещё лежит у меня Паскаль, 3-ий раз переделанный, которого, если успею вновь перечесть, пошлю вам. … Посылаю Паскаля. Мыслей слишком много. Порядок их тот, какой нужен, но много лишних - выключите их. Хорошая будет книга» (6 апреля 1888 г. - 86: 148-149).</p>
        <p>Толстой обращался к Черткову по поводу гонорара для Орлова за работу над книжкой о Паскале: «Посылаю вам письмо Орлова. Постарайтесь исполнить его желание» (17 апреля 1888 г. - 86: 153). Чертков заплатил Орлову 50 руб., но высказал критические замечания о книге: «Работа эта требует ещё большой переделки» (86: 156). По мнению Черткова, книга была недостаточно понятна для «простого читателя», литературные же способности Орлова, по его мнению, больше соответствовали книгам «для образованных людей» (86: 156).</p>
        <p>На замечания Черткова Толстой отвечал 26 апреля 1888 г.: «Боюсь, что ваше суждение насчёт Паскаля, особенно его мыслей, в середине, слишком строго. Там много есть лишнего, которое просто надо вычеркнуть. Пришлите мне всю рукопись с вашими замечаниями, я ею займусь и тогда пошлю, куда вы скажете» (86: 155). Чертков переработал книгу о Паскале: оставив биографию, составленную Орловым, он значительно сократил изложение мыслей Паскаля. По поводу этих изменений Толстой писал: «Ваши поправки перевода мыслей - очень хороши. Держитесь только близко подлинника. Вообще весь ваш план издания Паскаля вполне одобряю» (12 мая 1888 г. - 86: 157). Толстой продолжал интересоваться у Черткова книгой о Паскале до момента её выхода: «Что Паскаль? Вот будут чудные книги для всех…» (21 декабря 1888 г. - 86: 193). Получив книжку, Толстой писал Черткову: «Паскаля я читаю и радуюсь. Как хорошо» (31 января 1889 г. - 86: 205).</p>
        <p>Толстой, видимо, хотел издать книгу о Паскале, составленную Орловым, в первоначальном виде, поэтому обращался к журналисту В. А. Гольцеву в августе 1890 г.: «Письмецо это передаст вам, уважаемый Виктор Александрович, мой знакомый литератор А. И. Орлов. Он сделал перевод мыслей Паскаля. Образец его языка и перевода можно видеть в издании Посредника, мысли Паскаля и Гоголя. Не напечатаете ли вы отдельным изданием, или не поможете ли Орлову войти в сношения с издателем. Очень обяжете меня и будете содействовать появлению хорошего перевода Паскаля» (65: 150). Ту же просьбу Толстой повторил в письме Гольцеву 25 марта 1891 г.: «Мой знакомый, А. И. Орлов, сделал прекрасный перевод мыслей Паскаля, особенным, выгодным для оценки их способом расположив их. … Оно будет содействовать успеху книги. Не издадите ли вы её? Орлов бедный человек и желал бы получить вознаграждение за свой труд. … Книгу эту я желал бы видеть напечатанною, не для того, как это часто бывает, чтобы сделать приятное или нужное составителю её, но потому, что книга действительно очень хорошая» (65: 275).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>