<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Korsh_Fedor_Adamovich_4_1886">Корш Фёдор Адамович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Корш Фёдор Адамович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20099">Корш Фёдор Адамович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Корш Фёдор Адамович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1923) — русский антрепренёр, драматург, переводчик, адвокат. Родился в Тифлисской губ. в семье врача, служившего при штабе грузинского гренадерского полка на Кавказе. В 1870 г. окончил с отличием московскую гимназию при Лазаревском институте восточных языков и поступил на юридический факультет Московского университета, завершил курс в 1874 г. со степенью кандидата права. Служил помощником присяжного поверенного, вёл судебную практику по уголовным и гражданским делам, приобрёл известность среди московских адвокатов.</p>
        <p>С детства Корш увлекался сценой, участвовал в любительских спектаклях, занимался литературным творчеством. Позднее стал членом Общества драматических писателей. 30 августа 1882 г. основал в Москве Русский драматический театр (Театр Корша; Московский частный театр Ф. А. Корша). Писал в основном комедийно-фарсовые пьесы: «Сваха». Комедия в 3-х действиях (1892), «Балованное дитя». Комедия в 4-х действиях (1893), «Свекровь и невестка». Комедия в 3-х действиях (1900). Переводил с французского и немецкого языков драматические сочинения разных авторов, в т.ч. А. Доде, А. Дюма-сына, О. Мирбо, Г. Ибсена, Г. Зудермана, Э. Ростана; пьесы были поставлены в его театре. У Корша были впервые поставлены и пьесы А. П. Чехова «Иванов» (1887) и «Медведь» (1888), а также комедия «Плоды просвещения» (1894) и драма «Власть тьмы» (1895) Л. Н. Толстого. Театр славился высоким уровнем исполнительского мастерства. На его сцене в разные годы играли П. Н. Орленев, А. А. Остужев, Л. М. Леонидов, Е. М. Шатрова, Н. М. Радин, В. О. Топорков, В. Н. Давыдов, В. Н. Андреев-Бурлак, П. М. Свободин, А. П. Кторов, И. М. Москвин, А. А. Яблочкина и др. выдающиеся русские актёры. Большое впечатление на зрителей производили технические нововведения Корша.</p>
        <p>С открытием в 1898 г. Московского Художественного театра заметная часть публики свои симпатии отдала новому театру. Корш понял, что в театральной среде настало время авторского направления и борьбы разных режиссёрских школ. В 1900 г. он пригласил выдающегося режиссёра Н. Н. Синельникова, осуществившего несколько значительных постановок. Позднее у него работали и др. известные режиссёры, однако это не дало желаемого результата вследствие разнородности репертуара, лишённого идейной основы. Тем не менее театр Корша, существовавший в 1882-1917 гг., остался примером самой длительной антрепризы в России. В 1917 г. Корш отметил 35-летие своей деятельности в театре, продолжить дело всей жизни ему помешала тяжёлая болезнь: он вынужден был оставить театр и уехал на Кавказ. Последние свои дни он провёл в подмосковном Голицыно, где и скончался. В 1932 г. его дом был передан Литфонду и стал Домом творчества писателей в Голицыне. Здание бывшего театра Корша в настоящее время отдано Гос. театру наций.</p>
        <p>Театр Корша интересовал не столько Толстого, сколько его семью. Правда, Толстой знал об этом театре и упоминал его в статье «Наука и искусство»: «Беру первую попавшуюся газету и читаю объявления. … Театр Корша. Искусство, декламация и музыка. … Очевидно, большую долю интересов публики составляют интересы научные и художественные» (30: 231, 232, 234). Своим взрослым детям, сыну Льву и дочери Татьяне, 21 февраля 1894 г. он писал: «Утром прислал Корш директорскую ложу на спектакль драмы Ковалевской, и мамá с Машей и мальчиками поехали, а я весь вечер … сижу совсем один» (67: 45).</p>
        <p>Актёр В. Н. Давыдов, в 1886 г. перешедший из Императорского Александринского театра в частный театр Корша в Москве, в своих мемуарах упоминал театр Корша, рассказывая, как в конце 1880-х гг. пришёл к Толстому в Хамовники: «Очень рад видеть, — сказал Лев Николаевич …. Покажитесь-ка, какой вы революционер?..»</p>
        <p>Слова эти относились к тому, что я оставил императорскую сцену и перешёл в театр к Коршу. Тогда об этом немало говорили как о протесте с моей стороны (ТВС. 2. С. 105). Да и сам частный театр в некотором роде считали «протестным».</p>
        <p>Осенью 1898 г. в театре Корша готовили юбилейный вечер в честь 70-летия Толстого. С. А. Толстая писала в дневнике 6 ноября: «Всё время два интереса: болезненная, напряжённая забота о Мише и устройство вечера в честь Толстого. Л. Н. прислал отрывок из прекрасно задуманной повести “История матери”. Сюжет тот, что мать восьми детей, прекрасная, нежная, заботливая мать остаётся одинока к старости и живёт при монастыре с горьким, непризнанным, драматическим сознанием, что вся жизнь убита на детей, и не только ей нет счастья от них, но и сами они несчастливы.</p>
        <p>Вечер устраивает «Общество народных развлечений» под председательством Кирпичникова, а помощница его, Погожева, была сегодня у меня. Завтра везу отрывок в цензуру; просили и ещё будут просить Сергея Ивановича Танеева. — С. А. играть. Он мне говорил: ‘’Если б я мог Льву Николаевичу этим доставить удовольствие, то я потратил бы на это время и силы. Но для кого я буду играть и что можно сыграть, кроме “Крейцеровой сонаты»?”» (ДСАТ. 1. С. 420-421). 27 ноября С. А. Толстая отметила: «Была утром Погожева, объявила, что вечер Толстовский разрешён, но не упоминать, что он в честь Толстого, не позволят читать о Толстом, а только из его произведений, и прочие грубые и глупые оговорки» (там же. С. 427).</p>
        <p>Толстой знал о подготовке вечера в театре Корша и отрывок из повести «История матери» просил «дать читать Владимиру Немировичу-Данченко»: писатель «слышал, как он читает, и ему понравилось» (об этом 3 ноября 1898 г. писала матери Т. Л. Толстая (цит. по: ДСАТ. 1. С. 589). Просьбу исполнили: на концерте 19 декабря в театре Корша с чтением этого отрывка выступил Вл. И. Немирович-Данченко.</p>
        <p>Впечатление С. А. Толстой о состоявшемся вечере в честь юбилея писателя было крайне неблагоприятным: «Приехали с вечера в театре Корша, который должен был считаться вечером чествования семидесятилетия Толстого. Жалкий, неудачный вечер! Плохое пение, плохое чтение, плохая музыка и отвратительные живые картины, в которых ни правды, ни красоты, ни художества — ничего. Почему-то делали страшные овации Михайловскому; потом начали кричать Толстого, потом послать телеграмму… Всё это пóшло, казённо, настоящего крика сердца толпы не чувствовалось. А сам Л. Н. уехал сегодня один в Ясную Поляну с почтовым поездом» (ДСАТ. 1. С. 432). 20 декабря 1898 г. она записала: «Узнала, что участвующие во вчерашнем так называемом Толстовском вечере и Илья-сын с ними поехали в Эрмитаж ужинать, т.е. пьянствовать — и это чтят Толстого! Безобразие возмутительное!» (ДСАТ. 1. С. 432). Годы спустя в мемуарах «Моя жизнь» С. А. Толстая снова вспоминала этот вечер в театре Корша: «Вернувшись после Толстовского вечера домой, я почувствовала, что ничего из него не вышло, — не чувствовалась ожидаемая торжественность. Недурно прочёл актёр Правдин с немецким акцентом историю Карла Ивановича из “Детства”. Живые картины были ужасны по безвкусию, пошлости и бедности обстановки. Растрёпанные волосы мнимой Наташи Ростовой, с лицом не то горничной, не то актрисы. Очень бестактны были выраженные Михайловскому овации только за то, что он был либерал, а раньше был даже врагом Льва Николаевича. Кричали и вызывали Толстого и, когда объявили, что Толстого в театре нет, стали кричать: “Телеграмму!” Прочли телеграмму, стали хлопать. Ну всё точь-в-точь, как бы поступили с певицей, актёром и даже меньше. Я жалела, что поехала; грустное вынесла впечатление» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 532).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>