<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mill_Dzhon_Styuart_2_414">Милль Джон Стюарт</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Милль Джон Стюарт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8917">Милль Джон Стюарт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Милль Джон Стюарт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1806-1873) — английский философ, логик, психолог, экономист; представитель позитивизма. Во второй половине XIX в. позитивистские идеи оживлённо воспринимались и обсуждались в России. Философия позитивизма, в т.ч. философия Милля, оказалась и в поле зрения Толстого. Примерно в течение четверти века, начиная с 1860-х гг., философские, политэкономические, этические взгляды Милля были предметом анализа писателя. Он считал подход Милля к рассмотрению явлений жизни глубоко неверным и неизменно отрицательно оценивал взгляды английского мыслителя.</p>
        <p>В вариантах эпилога «Войны и мира» встречаются первые критические отзывы Толстого о взглядах философа. Рассматривая вопрос о свободе и необходимости и отмечая односторонность воззрений ряда современных философов и учёных на эту проблему, Толстой писал: «Только в наше время наблюдатели, призванные к разъяснению с одной стороны, одну сторону вопроса, могли быть приняты невежественной толпой за разрешателей вопроса. Господа Штраусы, Ренаны, Фохты, Льюисы, Милли, Литре и т.п. подобны красильщикам, которые, крася железо крыши, воображали бы себе, что они могут так хорошо окрасить крышу, что и стропила будут держаться» (15: 243).</p>
        <p>Философия Милля получила критическую оценку и в романе Анна Каренина», его работы читают и Облонский, и Левин, который, вникнув в содержание трудов философа, не принимает его воззрения. «В политико-экономических книгах, в Милле, например, которого он изучал первого с большим жаром, надеясь всякую минуту найти разрешение занимавших его вопросов, он нашёл выведенные из положения европейского хозяйства законы; но он никак не видел, почему эти законы, неприложимые к России, должны быть общие» (ч. 3, гл. XXIX).</p>
        <p>В 1877-1878 гг. Толстой задумал написать философский этюд «Собеседники», изложить в диалогической форме различные точки зрения на проблемы веры и религии; действующими лицами здесь должны были стать представители религии, философии, науки. Был составлен список участников этого диалога. Одним из представителей позитивистского мировоззрения Толстой видел и Милля. Работа была оставлена, едва начавшись, нереализованным остался и замысел показать уязвимость идей позитивизма.</p>
        <p>Критическое отношение писателя к позитивистскому пониманию основ социально-экономического бытия прозву чало и в черновиках трактата «Так что же нам делать?», где Толстой признавался, что «смолоду ещё», «задумываясь над условиями экономической жизни» общества, раза три обращался к таким учёным, как Милль. И всякий раз, «не дочитав всего, бросал книгу и говорил себе», что или он «глуп и неспособен, или всё, что написано в этих книгах, есть величайший вздор» (25: 634).</p>
        <p>Полемику со взглядами Милля вёл Толстой и на страницах своего дневника. Ознакомившись с этическими воззрениями философа в его книге «Утилитарианизм» (русский перевод Л.Н. Неведомского. СПб., 1869), 5 октября 1893 г. он писал: «Милль говорит: “человечество получит большую долю счастья, когда каждый человек будет преследовать своё счастье под условием соблюдения правил и условий, требуемых для блага прочих, чем нежели когда человек поставит единственною целью благо всех прочих”». Не соглашаясь с такой формулой счастья, отстаиваемой английским философом, Толстой записал: «Это справедливо, но только при том, чтобы под благом отдельного человека разуметь его благо духовное, т.е. согласие его с волей Бога, или, проще, удовлетворение требований своей совести (разума и любви). Каждый человек пусть ищет Царства Божия и правды его, пусть в этом положит свою цель, и получится наибольшее счастье всех, но тогда выйдет то, что счастье человека будет состоять в том, чтобы соблюдать те правила и условия, при которых достигается благо всех людей. Т.е. получится то самое, что отрицает Милль» (52: 102-103).</p>
        <p>Критически по отношению к философским и политико-экономическим построениям Милля высказывался Толстой в письмах. 19 марта 1870 г., ознакомившись со статьёй Н.Н. Страхова «Женский вопрос», он делился с автором соображениями по поводу прочитанного и дважды резко отзывался о взглядах Милля на природу общественного устройства. Аргументируя свою точку зрения на роль и место женщины в обществе, Толстой заявлял, что, размышляя над этой проблемой, не нужно «думать, что общественное устройство произошло по воле каких-то дураков и злых людей, как это думают Милли», и надо «иметь в виду не то людское общество, которое обещают нам устроить Милли и пр., а то, которое существует».</p>
        <p>Не менее критично высказывался Толстой по поводу воззрений Милля и в письме к В.Г. Черткову 24 февраля 1885 г., где «всю эту паутину научную, спенсеро-миллевскую», откровенно называл «толчением воды» (85: 144). Столь резкое определение в адрес Милля было вызвано неприятием подхода философа к решению вопросов нравственности и общественного бытия, уводящего людей от их истинного Блага. Толстого расстраивало, что позитивистские воззрения имели в России во второй половине XIX в. колоссальное влияние на умонастроения деятелей науки и культуры.</p>
        <p>В яснополянской библиотеке сохранились два тома «Оснований политической экономии» Милля со следами чтения Толстого (Principles of political economy: With some of their applications to social philosophy / By John Stuart Mill. — L., 1857. — 2 vol.).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>