<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kudrin_Andrey_Ivanovich_2_346">Кудрин Андрей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Кудрин Андрей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7264">Кудрин Андрей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кудрин Андрей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1884-1916) — крестьянин села Патровки Бузулукского уезда, Самарской губ. Сосед по имению Толстого. Происходил из молоканской семьи, с которой писатель был знаком с 1870-х гг. Последователь Толстого, его адресат и корреспондент.</p>
        <p>За отказ от военной службы Кудрин был подвергнут заключению в дисциплинарный батальон Киевского гарнизона. Толстой считал, что Кудрин «исполняет сознательно закон непротивления». В 1906 г. он писал: «Страдаю сердцем за Кудрина, но радуюсь духом за дело Божие» (76: 154). Установилась оживлённая переписка между Толстым и крестьянином, который задавал писателю много вопросов о мироздании, о Боге. Толстой посылал свои книги, в т.ч. «Круг чтения», «О вере, разуме и молитве», «Мысли мудрых людей». К адресату он обращался: «Близкий моему сердцу брат Андрей Кудрин» (76: 248). По просьбе Толстого Кудрина навещали в тюрьме знакомые и друзья писателя.</p>
        <p>6 сентября 1910 г. Кудрин, только что вышедший из тюрьмы, приезжал в Ясную Поляну, но не застал Толстого. Его рассказ об отказе от воинской службы записал В.Ф. Булгаков. 19 сентября рассказ читали в доме Толстых, и писатель передал его для опубликования. Последнее письмо от Кудрина пришло Толстому в марте 1908 г.; ответ был написан 22 июля 1908 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>