<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bibikov_Aleksey_Alekseevich_2_088">Бибиков Алексей Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Бибиков Алексей Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1391">Бибиков Алексей Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бибиков Алексей Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1837-1914) — в 1878-1884 гг. управляющий самарским имением Толстых; друг В. И. Алексеева (как писал С.Л. Толстой, отец «полушутя» говорил о них как о «двух нигилистах»); корреспондент и адресат Толстого. Иногда Толстой адресовал свои письма обоим друзьям.</p>
        <p>Сын сенатора; помещик Чернского уезда Тульской губ. Окончив физико-математический факультет Харьковского университета, «был либеральным мировым посредником первого призыва в Жиздринском уезде» Калужской губ. (Очерки былого. «Жизнь нашей семьи до осени 1881 года». 1878 год). В 1866 г. привлечён по делу Каракозова (о покушении на государя). Просидев шесть месяцев в тюрьме, был выслан в Вологодскую губ. Три года находился в ссылке, затем переведён в Воронеж, а в 1870 г. ему разрешили поселиться в его имении. Всю землю в своём имении, за исключением нескольких десятин, Бибиков отдал крестьянам. Женился на крестьянке и собственными силами вёл своё небольшое хозяйство. «Бибиков был среднего роста, коренаст, физически силён и красив. Его добрые голубые глаза были немножко выпучены, походка несколько тороплива, добрая улыбка немножко иронична, — писал о нём С.Л. Толстой. — В поддёвке и русской рубашке, в высоких мягких сапогах, с русой окладистой бородой, он по внешности старался не отличаться от крестьянина, но едва ли ему это удавалось. … В нём легко было узнать “не простого” человека. Он был сдержан и мягок в обращении, никогда громко не говорил и принципиально всем говорил “вы”, чем иногда приводил в недоумение крестьян. Когда я с ним познакомился, он не был революционером и отрицал возможность прогресса путём изменения форм жизни помимо общего подъёма нравственности людей. Он говорил: “Будьте сами лучше, тогда общественные формы естественно улучшатся”. В этом он сходился с Василием Ивановичем Алексеевым. — Н.Б. и моим отцом и расходился с революционно настроенной молодёжью. Он был убеждённым материалистом и ставил себе целью нравственно жить в этой жизни, не ожидая награды в будущей. … Хотя он и управлял нашим имением, он был независим. Дела имения он вёл щепетильно-добросовестно, нередко в ущерб своим интересам» (Очерки былого. Гл. «Жизнь нашей семьи до осени 1881 года». 1878 год).</p>
        <p>С Бибиковым Толстой познакомился в конце 1877 г. Тогда же он набросал конспект нового замысла («Собеседники») в виде беседы людей разных взглядов о религиозных вопросах. В одном из собеседников — автор назвал его Стольниковым — узнаваем Бибиков. Толстой написал о нём: «позитивист-Бибиков, прогресс, но отрицание нужды в основах. 35 [лет]» (17: 369). Замысел не осуществлён.</p>
        <p>Толстой не раз наблюдал, как у Бибикова идут дела в самарском имении; в очередной свой приезд летом 1881 г. он писал С.А. Толстой: «Работа здесь идёт — молотьба ржи молотилкой перед домом. Идёт всё споро, хорошо. Работники и все хозяйственные дела у Бибикова очень хорошо налажены» (83: 294). И через несколько дней, 6 августа, опять жене: «Бибиков как-то удивительно соединяет мягкость с тем, что он отличный хозяин. Всё есть, что нужно, все охотно и споро работают, всюду он поспевает. Уже не добросовестность его, а деликатность в ведении своего и нашего хозяйства доходит до того, что тяжело. Его люди, скот его и наши смешиваются только в том смысле, что мы пользуемся его, а не он нашим. Свои посевы он больше месяца не видел» (83: 306-307).</p>
        <p>Писатель с искренним уважением относился к Бибикову, через много лет вспоминал его: «Это оригинальный, очень хороший человек. В 60-х годах какого другого типа люди были! Работал с крестьянами, женился на крестьянке; он никого не ругал и не восхвалял, когда одного восхваляешь, то других как бы унижаешь. Говорил каждому и чувашу вы» (ЯПЗ. 2. С. 308).</p>
        <p>В период пребывания в самарском имении Бибиков снова пережил полицейский надзор, в июне 1883 г. против него было возбуждено уголовное дело, проведено несколько обысков, которые не дали, однако, никаких улик для обвинения. Становой пристав сообщал о нём: «Бибиков занимается посевом хлеба и извозом по найму, причём иногда сам отправляется в Самару на возу с хлебом и не отказывается от чёрной работы (подмазывает колёса и впрягает лошадей). Башкиры считают его очень хорошим барином и выражаются о нём так: с барином он барин, с мужиком — мужик» (цит. по: 63: 77). В 1884 г. произошло столкновение управляющего с С.А. Толстой по поводу взыскания долгов с крестьян. В результате Бибиков оставил толстовское имение и поселился неподалёку, взяв в аренду землю.</p>
        <p>В 1891 г. работал на голоде в Самарской губ. В 1906 г. был избран в I Гос. думу; люди, знавшие его, считали его «честным деятелем, убеждённым народником, на деле проводившим свои идеи, и человеком кристально чистым, скромным и любящим» (там же). Таким его считал и Толстой.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Пругавин А.С. О Льве Толстом и толстовцах. М., 1911.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>