<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Treshchov_Grigoriy_Dmitrievich_2_672">Трещов Григорий Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Трещов А. А. Трещов Григорий Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888135">
                  <name>Трещов А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20206">Трещов Григорий Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Трещов Григорий Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1880-1979) — житель села Ясенки; студент естественного факультета Московского университета; знакомый Толстого. С 1912 г., окончив университет; учительствовал в сельских школах, был директором школы им. Л.H. Толстого в Телятинках близ Ясной Поляны. С конца 1920-х гг. — директор рабфака, техникума, ВТУЗа. Трещов был общественным деятелем, первым почётным жителем г. Новомосковска (бывш Сталиногорск) Тульской области.</p>
        <p>В молодости Трещов увлёкся революционными идеями, чтением запрещённой литературы, подвергался обыскам, арестам. С Толстым познакомился в 1907 г. благодаря В.Г. Черткову, который устраивал чтения и обсуждения произведений Толстого в кружке жителей села Ясенки. В дискуссиях несколько раз принимал участие и сам писатель, останавливаясь в Ясенках во время прогулок верхом.</p>
        <p>По предложению Черткова в июле 1908 г. состоялись две личные встречи Трещова с Толстым. В первый раз — во время прогулки писателя в парке Ясной Поляны. Толстой расспрашивал о жизни Московского университета, говорили о революции 1905-1907 гг. и последующих событиях (Трещова интересовала позиция писателя). Осуждая самодержавие, репрессии и находя оправдание действиям революционеров в их стремлении к социальной справедливости, Толстой в то же время резко возражал против «революционного насилия». Попытка Трещова указать на противоречивость взглядов писателя и переубедить его, ссылаясь на положительные примеры из истории революций в других странах, успехом не увенчалась.</p>
        <p>Вторая встреча Трещова с Толстым состоялась через несколько дней в яснополянском доме в присутствии дочери Толстого Александры. Беседа шла о последних газетных статьях. Толстой с возмущением говорил о царских репрессиях, карательных отрядах и массовых казнях, обрушившихся на народ. Видимо, припомнив прошлый разговор о «революционном насилии», писатель заметил Трещову: «Вот видите, молодой человек, эти репрессии и казни можно считать обратной стороной той же медали — революции». Трещов возразил, что это не одна медаль и со временем революция возьмёт верх над царизмом.</p>
        <p>Конечно, молодому человеку не удалось поколебать взгляды Толстого. Самому же Трещову встречи и беседы с Толстым помогли лучше разобраться и во взглядах писателя, и в жизни в целом. Навсегда запомнились доброжелательность Толстого, его живой интерес к людям. На прощанье Толстой предложил сыграть в шахматы.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Трещов Г.Д. Встречи с писателем // Сталиногорская правда. 1958. 9 сентября.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>