<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Druzhinin_Aleksandr_Vasilevich_2_228">Дружинин Александр Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Суровцева М. Е. Дружинин Александр Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888131">
                  <name>Суровцева М. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4633">Дружинин Александр Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дружинин Александр Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1824-1864) — писатель, журналист. Его ранняя повесть «Поленька Сакс» была очень популярна в 1840-1850-е гг. (в авторе читатели увидели защитника женской эмансипации). Последующие повести, рассказы, пьесы Дружинина были более бесцветны и незначительны по содержанию, чем первая повесть. Свободно владея европейскими языками, Дружинин интересовался иностранной литературой, переводил Шекспира («Король Лир»), делал обзоры текущей английской литературы в журналах, писал монографии, посвящённые английским писателям. Главным же призванием его была литературная критика: он внимательно следил за текущей русской литературой, не оставляя без своего критического внимания ни одного сколько-нибудь заметного литературного явления. Он писал о сочинениях Салтыкова-Щедрина, Тургенева, Писемского, Островского, Гончарова, стихотворениях Фета и, конечно, ранних сочинениях Толстого. Дружинин был в самой гуще политических и литературных споров, кипевших в журнальной прессе 1840-1850-х гг.</p>
        <p>Воспитанный в лучших дворянских традициях, прекрасно образованный, Дружинин обладал хорошим тоном простоты и светскости — он был человеком «комильфо» в лучшем значении слова. Это касалось не только его житейских привычек, но и отношений с литераторами, и писательской практики. К тому же по характеру он был чрезвычайно деликатным, щепетильно точным и ответственным в делах, надёжным и верным другом. Он был не склонен к конфликтам, умел вести себя корректно и дипломатично со всеми, включая и тех, чьи взгляды (политические или эстетические) не совпадали с его собственными. По мнению Тургенева, Дружинину нравилась «благоразумная умеренность», «признание человеческой личности рядом с уважением законов» (цит. по: Дружинин А.В. Прекрасное и вечное. М., 1988. С. 11).</p>
        <p>В начале 1850-х гг. Дружинин сотрудничал с «Современником», в центре внимания которого стояли «общественные вопросы», но в середине 50-х расстался с журналом из-за идейного противостояния с Чернышевским. В борьбе двух направлений: «гоголевского», общественного, и «пушкинского», эстетического подхода к искусству, — Дружинин занял позицию сторонника эстетического подхода, тем самым заявив о своём несогласии со взглядами Чернышевского и Некрасова, выдвигавших на первое место роль литературы как обличительницы общественных зол. Покинув «Современник», Дружинин возглавил литературный журнал «Библиотека для чтения». «Он, — шутливо писал Чернышевский, — будет в “Библиотеке для чтения” защищать свободное творчество и беспощадно разить таких безумцев, как я…» (там же. С. 12). Но журнал этот, вопреки надеждам Дружинина, зачах, в отличие от таких боевых программных журналов, как «Современник». Однако сам Дружинин работал в это время всё более интенсивно. Именно тогда появилась одна из его основополагающих статей «Критика гоголевского периода русской литературы, и наши к ней отношения», где Дружинин изложил свои эстетические взгляды на искусство как «свободное творчество», не обременённое никакой «тенденцией». Как раз в это время он и познакомился с Толстым, который особенно сблизился с Дружининым, Анненковым и Боткиным, в шутку называя их «бесценным триумвиратом».</p>
        <p>Дружинин приветствовал появление в своём кругу молодого таланта, охарактеризовав Толстого как одного из «бессознательных представителей той теории свободного творчества», которая одна казалась ему «истинною теориею всякого искусства» (там же. С. 161-162). Толстой вскоре после приезда в Петербург начинает отходить от Некрасова. Его дневники 1855-1857 гг. говорят о том, что «обличительное» направление в литературе не близко ему: по его мнению, писатель не должен быть «возмущённым, жёлчным, злым». Однако объяснялось это не отсутствием сочувствия к народу, а тем, что уже в это время у него формируется отношение к искусству как к великому средству сближения людей. Дружинин, видимо, не почувствовал, что молодой писатель вовсе не относится к литературе как явлению только эстетическому, занятому только «вечными вопросами красоты, добра и правды» и чуждающемуся «жгучих вопросов» современности. Он не почувствовал и то, что Толстому чужда теория «чистого искусства», что молодого писателя вообще раздражают всякие литературные «теории» — ему были неинтересны споры о «тенденциозности» и «свободе творчества», т.к. уже тогда у него начинало складываться своё особое представление о великой миссии искусства как средства соединения людей. А ведь не случайно, прочитав статью Дружинина «Критика гоголевского периода русской литературы…», Толстой записал в дневнике 7 декабря 1856 г.: «Его слабость, что он никогда не усомнится, не вздор ли это всё» (47: 104). Видимо, поэтому Толстой, действительно уважая Дружинина как критика и человека, прислушиваясь к его мнению, ценя «Поленьку Сакс» и жалея, что «упустили Дружинина» из «Современника», проводя с Дружининым и «бесценным триумвиратом» время в спорах и дружеских пирушках, всё же в дневнике признавался: «Удивительно, что мне с ним тяжело с глазу на глаз» (8 января 1857 г. — 47: 110).</p>
        <p>Не удивительно. Резкий, порой прямолинейный, имевший обо всём собственное суждение, почти всегда расходившееся с общепринятым, казавшийся странным, Толстой, этот «баши-бузук» (как в шутку называл его Дружинин), был совершенно другим, чем его «комильфотный» друг из «бесценного триумвирата», не любивший острых углов и не обладавший столь мощным умом, как обласканный им молодой талант. Потому и дружба их оказалась кратковременной.</p>
        <p>Дружинин рано умер, успев написать всего две статьи о Толстом. Правда, в них он сказал почти обо всех произведениях, созданных Толстым к тому времени (к 1856 г., когда они были напечатаны): в статье о «Метели» и «Двух гусарах» критик остановился и на толстовской трилогии, и на «Записках маркёра», «Рубке леса», «Набеге». Во второй статье, разбирая «Военные рассказы» Толстого, он подробно писал о севастопольских рассказах. В этих статьях Дружинин отмечал целый ряд характерных особенностей писательской манеры молодого литератора: «высоконравственность поэтической мысли» («подвиги, им изображённые, не имеют в себе никакого великолепия, кроме великолепия нравственного, если позволено так выразиться». — Дружинин А.В. Прекрасное и вечное. С. 22-23), тонкость психологического анализа, «правда и отсутствие фраз» — те же черты, что были отмечены Чернышевским. В почти не замеченной критикой «Метели» (хоть он и воспринял её лишь как этюд) Дружинин разглядел в авторе талант, равный талантам Пушкина и Гоголя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>