<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Fedor_Ivanovich_2_666">Толстой Фёдор Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Толстой Фёдор Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13909">Толстой Фёдор Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Фёдор Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Американец»; 1782-1846) — двоюродный дядя Толстою (двоюродный брат его отца). Его родители жили в Кологривском уезде Костромской губ. Фёдор родился в Москве 6 февраля 1782 г.. в приходе церкви Харитония в Огородниках, учился в Морском кадетском корпусе, одновременно, с девятилетнего возраста, числился подпрапорщиком в лейб-гвардии Преображенском полку. В сентябре 1798 п был произведён в прапорщики, в дальнейшем регулярно получал чины; к 29 годам стал капитаном гвардии.</p>
        <p>Ф. Толстой — одна из выдающихся и наиболее ярких личностей первой половины XIX в. Это был «человек большого и оригинального ума, громадной воли и темперамента, он поражал современников чудовищными выходками, намеренно нарушавшими не только официальные государственные законы, но и все тогдашние правила приличия и морали. Неугомонный скандалист и бретёр, стрелявший без промаха …, нечистый игрок в карты, опасный сплетник — он был в то же время храбрецом на войне, верным и самоотверженным другом, человеком, сумевшим заслужить привязанность и уважение ряда выдающихся людей…» (Бонди С.М. Черновики Пушкина. М., 1971. С. 63).</p>
        <p>Возможно, для того чтобы избавить Фёдора от наказания после одной из дуэлей, родственники помогли ему в августе 1803 г. войти в состав участников первой русской кругосветной морской экспедиции И.Ф. Крузенштерна. Через одиннадцать месяцев морское путешествие для Ф. Толстого закончилось не по его воле: он был удалён с корабля руководством экспедиции. Его биограф С.Л. Толстой, сын Толстого, писал, что Ф. Толстой был в числе нескольких праздных людей, «которым на кораблях нечего было делать …. Между тем его буйный нрав требовал деятельности, и его деятельность проявилась в зловредных шалостях…» До сих пор бытует легенда о том, что Ф. Толстой более или менее долго жил в Америке и на Алеутских островах, и потому за ним прочно закрепилось прозвище Американец. Фактически прозвище возникло, очевидно, из-за недолгого пребывания Ф. Толстого в Бразилии (других мест Америки экспедиция не посещала). Летом 1804 г., как гласит официальная версия о высадке Ф. Толстого с корабля, по описанию плавания у Крузенштерна, «поручик гвардии граф Толстой, доктор посольства Бринкен и живописец Курляндцев оставили корабли и отправились в Петербург сухим путём». Ф. Толстой возвратился в лейб-гвардии Преображенский полк по приказу его императорского величества от 31 октября 1808 г. К тому времени он успел проявить себя на воинском поприще во время войны со Швецией. По поручению князя М.П. Долгорукова, у которого Ф. Толстой служил адъютантом, во главе казачьего отряда 15 октября 1808 г он бросился за шведами и предпринял опасную перестрелку, обеспечив удачу отряду в значительном сражении при Иденсальме. По возвращении в полк ему поручено было исследовать пролив Иваркен. Его донесение дало возможность командовавшему корпусом Барклаю де Толли с трёхтысячным отрядом перейти по льду Ботнического залива и занять Вестерботнию. В сохранившейся в Центральном историческом архиве Москвы копии «пашпорта» Ф. Толстого об этом сказано: «за оказанное им тогда отличие удостоился монаршего благоволения».</p>
        <p>17 октября 1811 г. в чине капитана «по прошению за болезнею» он был уволен от службы. Подлинной причиной этого могла быть дуэль 1809 г., когда Ф. Толстой нанёс смертельную рану вызвавшему его прапорщику лейб-егерского полка А.И. Нарышкину. В дни Отечественной войны 1812 г., когда создавались полки Московского ополчения, Ф. Толстой был принят на службу подполковником по армии, проявил «отличную храбрость» и был награждён «чином» и орденами, в т.ч. Георгиевским крестом 4-й степени. Позднее по нездоровью был «уволен от службы с мундиром». Выйдя в отставку, поселился в Москве, на Староконюшенной улице. Позднее Ф. Толстой приобрёл имение Глебово под Москвой, где обычно проводил лето. По документам Московской духовной консистории 10 января 1821 г. «в церкви Власьевской в Ст. Конюшенной» Ф. Толстой венчался с цыганкой — прелестной певицей, по отзыву её современников, — Авдотьей Максимовной Тугаевой.</p>
        <p>Ф.И. Толстой «был человек необыкновенный, преступный и привлекательный», — так выразился о нём Толстой. Двоюродный брат «Американца» художник-медальер Ф.П. Толстой вспоминал, что «граф Толстой был чрезвычайно добр, всегда был готов отдать последнюю копейку бедному, честен и ни за что не согласился бы обмануть либо солгать. В то же время он обыграл бы вас в карты до нитки. Множество дуэлей было у него из-за карт». В мемуарах Ф.В. Булгарина подчёркнута многогранность натуры Ф. Толстого: «Он был прекрасно образован, говорил на нескольких языках, любил музыку и литературу, много читал и охотно сближался с артистами, литераторами и любителями словесности и искусства». Он был знаком с Н.В. Гоголем. Его высоко ценил А.С. Грибоедов. Познакомившийся с Ф. Толстым в послелицейские годы А.С. Пушкин перед южной ссылкой, по его словам, расстался с ним приятелем. В дальнейшем шесть лет они находились в состоянии заочной ссоры из-за каких-то обидных для поэта строк в письме Ф. Толстого Шаховскому. По возвращении Пушкина в Москву его друзья помирили его с Ф. Толстым. Примирение оказалось прочным. По просьбе Пушкина Ф. Толстой даже сватал его своим старым знакомым Гончаровым весной 1829 г. В собраниях начала 1810-х гг. в московском доме Вяземских принимали участие Д.В. Давыдов, В.Л. Пушкин, Ф.И. Толстой, В.А. Жуковский и др. Не будучи поэтом, Ф. Толстой был известен рядом стихов и эпиграмм, возможно, писал мемуары. Он был в приятельских отношениях с Боратынским, Батюшковым, князем Шаховским, Дмитриевым, С. Аксаковым и др. А.И. Герцен упоминал, что в доме, где жил П.Я. Чаадаев, он «встречал … Американца Толстого».</p>
        <p>В письмах конца 1820-х гг. к своему другу князю В.Ф. Гагарину Ф. Толстой писал о том, что остыл, состарился, что имущественные дела его плохи и он живёт не в Москве, а в своей деревне, в совершенной скуке и грусти. Ещё тяжелей стала его жизнь со смертью в 1838 г. семнадцатилетней дочери Сарры, талантливой поэтессы.</p>
        <p>Ф. Толстой умер 24 декабря 1846 г. Отпевали его в Трёхсвятительской церкви у Красных ворот. На месте его погребения, там же, где была похоронена дочь Сарра, а позднее его вдова и дочь Прасковья, на Ваганьковском кладбище, недалеко от церкви, сохранился четырёхгранный постамент с надписью. 20 января 1847 г. В.А. Жуковский, отвечая на письмо Московского почт-директора А.Я. Булгакова, написал: «Между известиями твоими из Москвы одно для меня весьма печальное, известие о смерти графа Толстого. В нём было много хороших качеств. Мне лично были известны одни только эти хорошие качества. Всё остальное было ведомо только по преданию; и у меня к нему всегда лежало сердце; и он был добрым приятелем своих приятелей».</p>
        <p>В 1864 г. дочь «Американца», П.Ф. Перфильева, прислала Толстому, её троюродному брату, свою автобиографическую повесть «Графиня Ина»: «Там найдёшь ты отца, который, как говорит муж, верно обрисован», — писала она. В одном из следующих писем она замечала: «“Графиня Ина” заставила тебя не спать всю ночь, это, конечно, самая лучшая рекомендация ей». Толстой содействовал напечатанию нескольких глав этой повести.</p>
        <p>Толстой видел Ф. Толстого-Американца лишь однажды, в детстве, когда тот приезжал в Ясную Поляну к отцу будущего писателя, но на всю жизнь сохранил о нём яркое впечатление. Некоторые черты характера и эпизоды жизни Ф. Толстого воплощены Толстым в художественных образах старшего Турбина в «Двух гусарах» и Ф.И. Долохова в книге «Война и мир».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстой С.Л. Фёдор Толстой-Американец. — М., 1990; Архангельская Т.Н. Ф.И. Толстой-Американец: Легенды и документы // Л.Н. Толстой и судьбы современной цивилизации. — Тула, 2003; Архангельская Т.Н. Образ Долохова в романе Л.Н. Толстого «Война и мир» и его реальный прообраз // «Недаром помнит вся Россия…» — Череповец, 2003.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>