<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Polivanov_Lev_Ivanovich_2_513">Поливанов Лев Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Поливанов Лев Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10972">Поливанов Лев Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Поливанов Лев Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1838-1899) — педагог, литератор, общественный деятель. Окончив историко-филологический факультет Московского университета в 1861 г., преподавал в различных московских средних учебных заведениях. В 1868 г. открыл на Пречистенке (д. 32) частную мужскую гимназию, которой руководил свыше 30 лет. Гимназия Поливанова считалась лучшей в Москве. Число гимназистов не превышало 200 человек. Здесь учились дети московской интеллигенции, аристократии, крупных коммерсантов. Многие мальчики жили по соседству, в арбатских переулках. Сюда поступили и сыновья Толстого, Илья, Лев, Андрей и Михаил. Классическая по своему типу, поливановская гимназия прививала вкус к интеллектуальному труду, интерес к истории, к древним языкам, утверждала ценности духовной культуры и имела репутацию демократического учебного заведения с очень сильным преподавательским составом: в старших классах логику преподавал философ и психолог профессор Л.М. Лопатин, латынь — профессор М.М. Покровский, историю — Ю.В. Готье, впоследствии академик.</p>
        <p>Духовным и творческим центром был сам директор. Он преподавал русский язык, словесность и латынь. Его уроки были ярки и артистичны. Культ А.С. Пушкина царил в гимназии; сам Поливанов замечательно читал его стихи. Сын Толстого Лев писал после смерти Поливанова: «Кто из нас не помнит, с какой любовью, с каким пониманием Л.И., может быть, в сотый раз в жизни, но всё с той же свежестью чувства читал перед нами какое-нибудь стихотворение Пушкина».</p>
        <p>Поливанов был автором учебных пособий, подготовил для школьников комментированные издания сочинений Г.Р. Державина, Н.М. Карамзина. А.С. Пушкина; написал книгу «Жуковский и его время» (под псевд. Загорин. М., 1883), выступал как переводчик классических пьес западноевропейского театра, в т.ч. Мольера и Расина, перевёл и выпустил книгу «Св. Иоанн Златоуст и императрица Евдоксия. Христианское общество Востока. Соч. Амедея Тьерри» (Пер. с франц. Изд. Л. Поливанова. М., 1884), вызвавшую интерес Толстого. В 1870-х гг. Поливанов организовал в Москве Шекспировский кружок, где силами любителей ставились пьесы английского драматурга; некоторые — впервые в России.</p>
        <p>Поливанов был активным членом Московского комитета грамотности, а его гимназия сыграла важную роль в истории московского образования и культуры. Её закрыли советские власти в 1918 г.</p>
        <p>Толстой познакомился с Поливановым в 1881 г.. неоднократно бывал в гимназии, беседовал с ним и с учителями. В январе 1887 г. С.А. Толстая устраивала у себя в доме в Хамовниках чтение пьесы Толстого «Власть тьмы», на котором присутствовал Поливанов.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>