<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Prokudin-Gorskiy_Sergey_Mikhaylovich_3_1398">Проку́дин-Го́рский Сергей Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Проку́дин-Го́рский Сергей Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11294">Проку́дин-Го́рский Сергей Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Проку́дин-Го́рский Сергей Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1944) — посетитель и корреспондент Толстого; химик, специалист по цветной фотографии, профессор химии Технологического института в Петербурге, в начале XX в. первый и единственный русский учёный, занимавшийся проблемами цветной фотографии. В письме от 23 марта 1908 г. Прокудин-Горский просил разрешения приехать в Ясную Поляну, чтобы сделать несколько снимков с Толстого. Д. П. Маковицкий по поводу просьбы Прокудина-Горского записал 29 марта 1908 г.: «Советовались, что ему ответить. Л. Н.: “Отмолчаться. Мне нежелательно фотографирование, но Софье Андреевне будет желательно”. Л. Н. не решил, а сказал: “К вечеру выхожу весь (т. е. бываю утомлён), сколько бы часов ни было. А утром на всё смотрю совершенно иначе”. На следующее утро, в семь часов, Л. Н. пришёл и продиктовал ответ» (ЯПЗ. 3. С. 42) - согласие. В тот же день, 30 марта, он писал жене: «Милая Соня, посылаю тебе письмо Прокудина с его предложением приехать снимать цветную фотографию. Если ты найдёшь удобным, то вызови его на 1-е или 2-е апреля телеграммой, а нет, то телеграммой же откажи ему, отложив до июня. Прости, что не сам решил, а утруждаю тебя» (84: 382).</p>
        <p>22 мая 1908 г. Маковицкий отметил в своих записях: «Приехал С. М. Прокудин-Горский, профессор химии в Технологическом институте в Петербурге, приехал с П. Е. Кулаковым, крымским помещиком, снимать Л. Н. на цветной фотографии - новое изобретение. Л. Н. много беседовал с ними». (ЯПЗ. 3. С. 95). И на следующий день: «Вечером Прокудин-Горский и Кулаков рассказывали про новые изобретения, про передачу фотографий по телеграфу; про однорельсовую железную дорогу с вертящимся волчком на передней площадке вагонов, об автомобилях, электрических трамваях. Л. Н.: “А всё-таки нет лучше, как пешком или верхом”. … Прокудин-Горский говорил об Эдисоне, что он ослеп от радия; потом говорил, что теперь нельзя быть энциклопедистом. Учёные эти мне показались слишком занятыми своими специальностями. Говорили о своём и с Л. Н. и при Л. Н. с другими; было видно, что для них не было важно слушать Л. Н., чтобы дать выбирать темы разговора» - это опять запись Маковицкого (ЯПЗ. 3. С. 97). Факт приезда в Ясную Поляну фотографа Толстой отметил в дневнике 29 мая: «фотографы Прокудин-Горский и Кулаков» (56: 131).</p>
        <p>Прокудин-Горский приехал в Ясную Поляну по поручению редакции журнала «Записки русского технического общества», планировавшего к 80-летию Толстого поместить в журнале его цветную фотографию - последнее слово фотографической техники. Прокудин-Горский сделал несколько снимков в натуральных красках, в частности снял Толстого в саду под деревьями. Он рассказывал, что Толстой очень заинтересовался цветной фотографией и подробно расспрашивал о ней. Фотография Толстого была опубликована в августовском номере журнала.</p>
        <p>6 июня 1908 г. Прокудин-Горский прислал в Ясную Поляну «цветные фотографии картин, между прочими, Крюгера: Николай I верхом с братьями и сановниками». Толстой рассматривал эту фотографию и, как записал Маковицкий, «говорил, что она напоминает ему значение Николая во времена его молодости. Долго смотрел на знакомую ему картину» (ЯПЗ. 3. С. 107). С 1918 г. Прокудин-Горский жил в эмиграции.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>