<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gopkraft_Ekaterina_I._4_1768">Го́пкрафт Екатерина И.</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Го́пкрафт Екатерина И. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3623">Го́пкрафт Екатерина И.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Го́пкрафт Екатерина И.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(miss Kate Hopcraft; Кэт, Катя; 1860-е-?) — гувернантка в семье Толстых.</p>
        <p>Впервые англичанка Гопкрафт упоминалась как гостья семьи, о чём писала С. А. Толстая в мемуарах «Моя жизнь». Рассказывая о домашнем новогоднем маскараде накануне 1872 г., она вспоминала об участии в нём «маленькой англичанки Кэт, гостившей» у них и «костюмированной», как и пятилетний сын Илья Толстой, «каким-то фантастическим клоуном» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 198).</p>
        <p>С 1880-х гг. Гопкрафт фигурировала уже как гувернантка, которую в семье часто называли «Катей» (50: 338).</p>
        <p>В письме П. И. Бирюкову 2 февраля 1888 г. Толстой сообщал о своих издательских делах и о своём намерении: «Вчера после вашего отъезда я решил отдать перевести статью Бондарева по-английски и предложил сделать это нашей гувернантке. Она это хорошо сделает с помощью Маши. Очень уж меня пробрал Бондарев, я не могу опомниться от полученного опять впечатления» (64: 149). Перевод статьи гувернантка Гопкрафт так и не сделала.</p>
        <p>Упоминалась Гопкрафт и в письме Толстого к А. А. Толстой в июне 1889 г.: «Тронуло меня, милый, дорогой друг, наше свиданье в Москве, тронуло ваше письмо, тронул ваш заезд к нам и, наконец, карандаш, который мне сейчас передала Kate!» (64: 269). Kate часто упоминалась как непременная обитательница толстовского дома, почти своя. 27 сентября 1889 г. Толстой сообщал Бирюкову из Ясной Поляны: «Наша жизнь вот какая: в доме у нас теперь я с женой, две Маши, два малыша, Ванечка, Саша и miss Kate» (64: 308).</p>
        <p>В марте Толстой гостил у своего давнего друга, сослуживца по Крымской войне С. С. Урусова в его подмосковном имении Спасском-Торбееве. Многолетние отношения дружбы связывали Толстого с С. С. Урусовым. Писатель прямо говорил, что С. С. Урусов — это значительное для него лицо после А. А. Толстой и Н. Н. Страхова. Из Спасского Толстой часто писал, постоянно передавая «поклоны» гувернёрам — m. Kate и Mr Lambert.</p>
        <p>21 ноября 1889 г. Толстой из Ясной Поляны сообщал в Москву жене, что заболели дочь Маша и гувернантка Kate. Также Софья Андреевна писала в мемуарах, что заболела «маленькая 5-летняя Саша. …. Её перевели вниз с англичанкой Кэт…» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 105).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>