<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nedbal_Oskar_3_1282">Недбал Оскар</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Недбал Оскар // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20148">Недбал Оскар</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Недбал Оскар</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874-1930) — чешский альтист, композитор, дирижёр; в 1891-1906 гг. играл в чешском квартете. В Москве в Малом зале Благородного собрания в середине декабря 1895 г. Толстой слушал выступление чешского струнного квартета в составе: Карл Гофман (1-я скрипка), Иосиф Сук (2-я скрипка), Оскар Недбал (альт), Ганс Виган (виолончель). В 1890-е гг., уже известный писатель, он не посещал публичные концерты, чтобы не привлекать к себе внимание, а потому, по свидетельству В. Ф. Лазурского, слушал концерт из артистической комнаты. 19 декабря чешский квартет был приглашён в хамовнический дом Толстых. «Играли квартет Бетховена (из первых), Шуберта, Гайдна, - записал в своём дневнике В. Ф. Лазурский. - От всего Лев Николаевич был в восторге: “Ясно, прозрачно”. Квартет же Танеева между ними, по его мнению, похож на стихотворение, которое составлено из набора всяких слов без связи, но с соблюдением размера и рифмы» (Лев Толстой и музыка. С. 157). Годы спустя в Ясной Поляне вспоминали об этом концерте, рассказывали «о чешском квартете (Vihan, Suk, Hoffman, Nedbal), как играли в Хамовниках, между прочим сочинение Танеева. Такое было воодушевление! Но ведь такого исполнения нет ни у кого. Чехи - это боги. С. И. Танеев им сказал, что в их исполнении исчезают недостатки его сочинения» (ЯПЗ. 2. С. 27).</p>
        <p>Несколько раз О. Недбал был в Ясной Поляне. О своих посещениях Толстого он вспоминал в статье «Россия вчера и сегодня» (ЯПЗ. 1. С. 528). Рассказал и о том, «что, когда он указал Толстому на целомудренный характер музыки бетховенской сонаты и удивился, почему Лев Николаевич изобразил её в таком странном свете, Толстой будто бы ответил: “Вы, может быть, и правы, но я никогда бы не написал “Крейцеровой сонаты”, если бы слышал исполнение благородных музыкантов. В слышанном мною исполнении двух плохо игравших учеников она произвела на меня впечатление эротического произведения”» (Лев Толстой и музыка. С. 134).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>