<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dudchenko_Mitrofan_Semenovich_3_1017">Ду́дченко Митрофан Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ду́дченко Митрофан Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4677">Ду́дченко Митрофан Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ду́дченко Митрофан Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1946) — последователь, корреспондент и адресат Толстого. Происходил из мещан - хуторян села Выры Сумского уезда Харьковской губ. Учился в Сумской и Петербургской гимназиях, но курса нигде не кончил. Входил в группу «интеллигентных» общин земледельческой колонии, идеологически связанных с духоборами, теософами, они изучали эсперанто, участвовали в движении пацифистов. Первой своей общиной Дудченко считал возникшее в 1889 г. на хуторе в Вырах поселение нескольких бывших студентов. Молодые люди увлекались идеями Толстого, интересовались штундистами, которые жили в их местности, причём одно время Дудченко мечтал о замене передовым штундизмом «отжившего» православия. Тогда же впервые познакомился с «Евангелием» Толстого, что укрепило сознание важности братского единения людей. С Толстым начал переписку в 1891 г.</p>
        <p>С 1890 г. Дудченко состоял в гражданском браке с Марией Фёдоровной Симонсон. В мае 1891 г. она была выслана за «вредное влияние на народ» её «сожительства с Дудченкой», с которым они не венчались, отрицая религиозные обряды (65: 311). В письме от 21 мая (3 июня?) Дудченко сообщал, что жена его, высланная из Харькова по этапу в Тверь, могла задержаться в тульской пересыльной тюрьме, и просил навестить её там. 6 июня Толстой записал в дневнике: «Завтра хочу идти в Тулу на бойню и к Симонсон в острог - получил о ней письмо от Дудченко» (52: 37).</p>
        <p>7 июня Толстой пешком пошёл в Тулу на бойню, чтобы посмотреть, как убивают скот, это для статьи о вегетарианстве. Был в тюрьме, но встреча с Симонсон не состоялась. Толстой писал Дудченко о результатах своей поездки: «Был нынче, 7-го, в Туле. Вчера получил ваше письмо. М. Ф. Симонсон нет в Туле, и не было, и не будет, как мне сказали, потому что их из Харькова отправляют прямым сообщением в Москву. Писал в Москву Дунаеву навестить её. Очень, очень жалею, что не удалось повидать её» (65: 316). В письме к Черткову 14 июня Толстой сообщал: «Около Хилкова живущего Дудченко, одного выслали, а Симонсон, брачно живущую с старшим Дудченко, послали по этапу в Тверь» (87: 95). Об этих обстоятельствах семейной жизни Дудченко Толстой знал из его писем и считал, что Дудченко и его жена должны поступать сообразно со своей совестью, не обращать внимание на внешние тяжёлые условия жизни, а работать над совершенствованием своего внутреннего мира.</p>
        <p>Получив вскоре освобождение, Симонсон в июле 1891 г. вернулась к мужу. Её фамилию Толстой дал одному из политических ссыльных в романе «Воскресение».</p>
        <p>Признаваясь, что ему, «сидящему спокойно, старому и не подвергающемуся испытаниям, жутко давать советы», Толстой всё-таки советовал Дудченко не венчаться с женой: «…вы выдержите испытание, не поддавшись слабости, и ваша жизнь несомненно будет радостнее, каковы бы ни были внешние условия» (65: 310). Он считал, что при решении сложных вопросов надо опираться не на мнение близких людей, а на волю Бога: «…по моему опыту только это делание перед одним Богом разрешает те дилеммы, из которых и слагаются испытания» (там же).</p>
        <p>10 декабря 1903 г. Толстой, узнав о смерти Симонсон, писал Дудченко: «Не унывайте, милый друг. “Претерпевый до конца спасен будет” относится именно к вашему положению. Думаю, что никакая суета не может помешать правильно мыслить. … Мешает правильному мышлению только праздность и роскошь, и это я чувствую часто на себе …. Очень, очень рад был общению с вами. Желал бы, чтобы оно было сотую долю так полезно вам, как полезно мне, и потому желал бы, чтоб оно чаще повторялось. Любящий вас Л. Толстой» (74: 252-254).</p>
        <p>О письмах, приходящих от Дудченко, Д. П. Маковицкий писал 22 сентября 1906 г.: «Л. Н. получил письмо от Дудченко, жалуется на трудность жизни, на одиночество. Дудченко - один из тех интеллигентов, которые последовательно проводят трудовую жизнь до конца. Живёт с семьёй, работая на земле в бедности» (ЯПЗ. 2. С. 240). «Л. Н: . Я часто получаю письма от людей, желающих присоединиться к общине. Я всегда отговариваю их и советую опрощаться дома (будешь проще, работая, сама жизнь натолкнёт тебя на простоту, потом на другие отношения с окружающими) и идти в колонию уже только тогда, когда может перенести всякие унижения. Прокопенко, который живет в Канаде, хотя я его не знаю, думаю, что он таков, и Дудченко. Они так и понимают» (7 декабря 1906 г. - ЯПЗ. 2. С. 325).</p>
        <p>Дудченко впервые посетил Ясную Поляну и лично познакомился с Толстым в 1907 г. Толстому нравились его доброта, рассудительность, отзывчивость: «Митрофан Семёнович располагает к себе, хороший, добрый» (21 августа 1907 г. - ЯПЗ. 2. С. 485).</p>
        <p>В марте 1908 г. Толстой говорил об очередном письме Дудченко в связи с грядущим своим юбилеем. Дудченко писал Толстому 17 марта 1908 г. о «согласовании убеждений и внешней жизни» (78: 115), он полагал, что этот вопрос стоит теперь перед Толстым сильнее, чем когда-либо. К письму он приложил составленное двенадцатью единомышленниками Толстого «обращение» по поводу начинавшихся приготовлений к юбилею. Составители обращения возражали, чтобы юбилей устраивали «люди того мира, против которого и направлено слово Льва Толстого» (78: 102). Обращение было послано Толстому для одобрения, но одобрения не получило. 25 марта 1908 г. Толстой отвечал: «Получил ваше письмо, милый Митрофан Семёнович, и очень порадовался тому выражению чувств и мыслей, которое нашёл в приложенном при нём обращении. Немного мне показались резкими некоторые обращённые к устроителям слова, и поэтому, и не только поэтому, но вообще теперь уже оказывается излишним это заявление, а чем меньше обращать на себя внимание, тем, естественно, лучше» (78: 101-102). Отзывы на это письмо есть и у Маковицкого: «Л. Н. ответил Семёнову с которым обсуждал письмо Дудченко. - А. К. приблизительно так, что писать можно без конца и что ему уже не до писания («Мне теперь одно дело осталось - готовиться к смерти»)» (ЯПЗ. 3. С. 60-61). Переписка Толстого и Дудченко продолжалась до 1909 г.</p>
        <p>Во время Первой мировой войны Дудченко принял участие в пацифистских манифестациях, подписал воззвание, составленное секретарём Толстого В. Ф. Булгаковым и единомышленником писателя И. М. Трегубовым, за что был заключён в тюрьму, но судом оправдан.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>