<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ganskiy_Aleksey_Pavlovich_4_1754">Га́нский Алексей Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Га́нский Алексей Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3112">Га́нский Алексей Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Га́нский Алексей Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1908) — посетитель Толстого; выдающийся русский астроном, геодезист и гравиметрист. Родился в селе Николаевке (Ганское, ныне Одесская область) Ананьевского уезда Херсонской губ. По окончании гимназии поступил в Ришельевский лицей в Одессе, затем в Одесский университет, остался в нём для продолжения научной работы по фотографированию солнца. В 1896 г. работал в экспедиции на Новой Земле по наблюдению полного солнечного затмения. Сопоставив полученные им снимки с данными научных наблюдений начиная с 1840-х гг., Ганский сделал оригинальные выводы о так называемой солнечной короне, после чего его имя стало широко известно в науке. С 1897 г. Ганский учился в Сорбонне по классу астрономии, математики и физики, позднее работал в высокогорной обсерватории Жансена на Монблане и в Медонской обсерватории под Парижем. Во Франции Ганский познакомился со словацким астрономом Миланом Растиславом Стефаником (Штефаником; 1880-1919), в обсерватории на Монблане они вместе наблюдали Венеру с целью более точного определения периода её вращения. В 1905 г. в России при Академии наук был организован научный центр по изучению солнца, с этого времени Ганский стал адъюнкт-астрономом Пулковской обсерватории и окончательно переехал в Пулково, изучая явление солнечной грануляции.</p>
        <p>20 января 1907 г. Ганский со Стефаником побывали в Ясной Поляне. Толстой отметил в записной книжке: «Астрономы и несчастный крестьянский поэт. Астрономы интересны» (56: 180). Астрономы произвели значительное впечатление на семью Толстых. В своём дневнике Д. П. Маковицкий записал, что «Ганский — умный, Стефаник начинал по-русски и незаметно для себя переходил на словацкий язык» (ЯПЗ. 2. С. 356), Толстой назвал гостей «интересными астрономами» и, упомянув об исследованиях Ганского, рассказал анекдот времён своей службы на Кавказе: «Году в 1852 было затмение солнца. Барятинский кн. А. И. Барятинский, в 1856-1862 гг. главнокомандующий Отдельного Кавказского корпуса, сломивший сопротивление войск Шамиля и в 1859 г. взявший его в плен. — А. Ф. послал сказать Шамилю, что он прикажет солнцу скрыться и опять открыться. Шамиль ему ответил, что он знает по календарю, что это будет» (ЯПЗ. 2. С. 388). В ежедневнике С. А. Толстой сохранилась такая запись о визите: «Приезжали астрономы: Ганский и Стефаник, очень интересно рассказывали» (ДСАТ. 2. С. 258).</p>
        <p>Ганскому принадлежала инициатива организации обсерватории в Крыму (Симеиз), в связи с чем в 1907 и 1908 гг. он регулярно ездил в этот город. Трагический случай положил конец жизни учёного: летом 1908 г. он утонул во время купания в море у Крымского побережья в Симеизе.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>