<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ressel_Fedor_Ivanovich_2_544">Рёссель Фёдор Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Рёссель Фёдор Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11657">Рёссель Фёдор Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рёссель Фёдор Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Фридрих; ?—1848) — немец-гувернёр, почти 20 лет проживший в семье Толстых, описанный под именем Карла Иваныча Мауэра в «Детстве» и «Отрочестве».</p>
        <p>Первое действующее лицо у Толстого, с которым мы встречаемся, едва открыв повесть «Детство», — домашний учитель Николеньки Иртеньева, «добрый немец» Карл Иваныч: «12-ого августа 18…, ровно в третий день после дня моего рождения, в который мне минуло десять лет и в который я получил такие чудесные подарки, в семь часов утра Карл Иваныч разбудил меня, ударив над самой моей головой хлопушкой — из сахарной бумаги на палке — по мухе» (гл. I).</p>
        <p>Толстой вспоминал: «Немца нашего учителя Фёд. Ив. Рёсселя я описал, как умел подробно, в “Детстве” под именем Карла Ивановича» («Воспоминания». Гл. VII). И это довольно редкий случай в творчестве Толстого, когда он взял героя из реальной жизни почти без изменений, герой и прототип так слились друг с другом, что в одном из писем он случайно назвал своего гувернёра не Фёдором Ивановичем, а Карлом Ивановичем и здесь же написал о том, что «воспитатель первый ближайший человек, над которым дети делают свои наблюдения и выводы и потом их прикладывают ко всему человечеству» (61: 123).</p>
        <p>Саксонский подданный Фридрих Рёссель появился в семье Толстых в начале лета 1829 г., о чём тогда же мать Толстого писала мужу: «Коко старший сын Николай. — Л.Д. только что принёс мне букет. Он освоился с Фёдором Ивановичем, Серёжа и даже Митенька тоже уже привыкли к нему, Коко уже знает несколько немецких слов» (Толстой C.Л. Мать и дед Л.Н. Толстого. М., 1928. С. 150). А уже в 1832 г. Николенька записывал в учебную тетрадь по немецкому языку продиктованные учителем («мерным горловым голосом») длинные, нравоучительные сентенции, которых позже не избежал и маленький Лёвочка. В старости Толстой, смеясь, вспоминал одно из любимых изречений Рёсселя: «Кто не имеет ничего, тот не получит ничего».</p>
        <p>Рёссель был взят в качестве учителя и воспитателя («дядьки», как называла его бабушка Толстого), хотя учителем, в полном смысле слова, вряд ли он мог быть, так как сам был не слишком образован, о чём можно судить и по сохранившимся учебным тетрадям детей, и по кругу чтения учителя, чья «библиотека» состояла из трёх книг: немецкой брошюры об унавоживании огородов под капусту, одного тома истории Семилетней войны и полного курса гидростатики. «Карл Иваныч большую часть своего времени проводил за чтением, даже испортил им своё зрение; но, кроме этих книг и “Северной пчелы”, он ничего не читал» («Детство». Гл. I). Он был малообразован, но необыкновенно честен и добродушен, никогда не бил детей, разве что иногда ставил провинившегося в угол на колени. Наказание, в редкие минуты раздражения, линейкой или помочами дети воспринимали без малейшей досады: «Карла Иваныча я любил, помнил его с тех пор, как самого себя, и привык считать членом своего семейства…» («Отрочество». Гл. ХVII). Трогательная длинная фигура в ваточном халате и в красной шапочке, из-под которой виднеются длинные пряди седых волос, «добрый немецкий голос», «доброе немецкое лицо» — таким запомнился детям их гувернёр.</p>
        <p>Толстой начал помнить Фёдора Ивановича так рано, что ещё ни отца, ни братьев, никого не помнил. С ним связаны замечательные поездки в Грумант, деревушку в трёх верстах от Ясной Поляны, воспоминания, самые живые и радостные, о том, как детей угощали холодными и густыми, как сметана, сливками с чёрным душистым хлебом, как с великим наслаждением бегали к холодному пруду со стерлядями, как катались с Фёдором Ивановичем в жёлтом дедушкином кабриолете с высокими круглыми рессорами и жёлтыми подлокотниками, и ещё многие впечатления детства — «яркого, нежного, поэтического, любовного, таинственного детства» (34: 375).</p>
        <p>С именем Рёсселя соединилось для Толстого и более строгое и суровое чувство, — когда ему исполнилось пять лет и он был переведён к Фёдору Ивановичу и старшим братьям, то «испытал в первый раз и потому сильнее, чем когда-либо после, то чувство, которое называют чувством долга, называют чувством креста, который призван нести каждый человек» (23: 472).</p>
        <p>В январе 1837 г. отец Толстого с детьми выехал в Москву. «Ходили гулять с Фёдором Ивановичем. Отца мало видали. Весну проводили в Москве. … С осени расстались с Фёдором Ивановичем. … Тяжёлое, грустное впечатление расставания с Фёдором Ивановичем» (34: 401). В Москве Рёсселя решено было заменить другим гувернёром. Тут-то он, в пылу обиды [«За свою двадцатилетнюю службу я должен теперь, на старости лет, идти на улицу искать свой чёрствый кусок хлеба…» — I; 116], предъявил своим нанимателям счёт, в котором требовал уплаты жалованья и ещё плату за те подарки, которые он делал детям, и даже за обещанные ему, но не подаренные золотые часы. Сцена расставания, во всех подробностях запечатлённая Толстым в XI главе «Детства», закончилась тем, что добродушный Фёдор Иванович расплакался, сказав, что готов служить без жалованья, только бы не расставаться с теми, к кому он так привязан. Решено было, что он останется при прежних обязанностях. После смерти бабушки в мае 1838 г. Толстые оставили старших мальчиков в Москве, а двое младших, Дмитрий и Лев, и две девочки, Маша и воспитанница Дунечка Темяшева, вместе с «тётенькой» Ёргольской и Рёсселем уехали в Ясную Поляну, где продолжились привычные учебные занятия.</p>
        <p>В 1840 г. Рёссель был удалён из Ясной Поляны за «неблагополучное поведение», видимо, за пьянство. Толстой в черновиках трилогии изобразил Карла Иваныча пьяным, но не оставил этот эпизод в окончательном тексте. Просьба Фёдора Ивановича вернуть его в Ясную Поляну (он уверял, что был оклеветан слугами, обещал исправиться и т.д.) была удовлетворена. Последние свои годы старый и больной Рёссель прожил в родной для него Ясной Поляне. Он писал в объяснительной записке о продлении ему билета на жительство как иностранному подданному: «По старости лет моих и по всегдашнему нездоровью я нахожусь жительством в имении малолетних графов Толстых сельце Ясной Поляне, по неимению сил без всякого занятия, а единственно по милости их имею угол и пропитание» (ГАТО. Ф. 278, оп. 1, д. 97, л. 4).</p>
        <p>В ноябре 1841 г. осиротевшие дети Толстые переехали в Казань, Рёссель остался в Ясной Поляне уже, по сути, на положении пенсионера. Умер он в сентябре 1848 г., оставив после себя имущество, состоящее из «носильного платья, по оценке 15 руб. 38 коп. серебром», и деньги — 150 руб. серебром и 200 руб. ассигнациями, часть которых ещё при жизни словесно завещал раздать ухаживавшим за ним людям, а оставшееся переслать брату в Саксонию, но куда именно — неизвестно. Похоронен был Фридрих Рёссель на Кочаковском кладбище; до настоящего времени его могила не сохранилась, хотя ещё в конце XIX в. на этой могиле была маленькая часовенка.</p>
        <p>Памятуя о своём первом домашнем учителе немце-гувернёре Рёсселе, Толстой полюбил Германию, её язык, её культуру. Когда в молодости путешествовал по Германии, то так отлично говорил по-немецки, что его принимали за немца. Позднее, когда Софья Андреевна нуждалась в лечении после тяжёлой болезни, Толстой собирался везти её только в Германию, «на озёра под Мюнхеном». Незадолго до своей смерти, слушая симфонию Гайдна, писатель сказал близким: «Симфония эта напоминала мне, во-первых, деда и мать, которые играли это, и я это также играл; во-вторых Германию, хорошую, истинную, с маленькими княжествами, вроде Гольштейна, с центрами образованности, тонкости, а не соединённую, грубую Германию; в-третьих, Фёдора Ивановича Рёсселя с его добротой» (ЯПЗ. I. С. 375).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Толстой Л.Н. Воспоминания (1903-1906) // Юб., 34.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>