<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Meterlink_Moris_2_409">Метерлинк Морис</title>
        <title type="bibl">
          Кабыкина Ю. В. Метерлинк Морис // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888055">
                  <name>Кабыкина Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8841">Метерлинк Морис</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Метерлинк Морис</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Maeterlinck Maurice; 1862-1949) — бельгийский поэт и драматург, автор более 20 пьес, в числе которых «Непрошенная» (1890), «Слепые» (1890), «Там, внутри» (1894), «Аглавена и Селизетта» (1896), «Синяя птица» (1908) и др.; лауреат Нобелевской премии (1911).</p>
        <p>К творчеству Метерлинка Толстой относился негативно и даже иронично. Как правило, Метерлинк упоминался в ряду современных европейских авторов. Общий тон замечаний отражает запись в дневнике 8 января 1900 г.: «Читаю газеты, журналы, книги и всё не могу привыкнуть приписать настоящую цену тому, что там пишется, а именно: философия Ницше, драмы Ибсена и Метерлинка …. Ведь это полное убожество мысли, понимания и чутья». Резкость его суждений о Метерлинке отмечали и окружающие: «Толстой читал вслух отдельные места из драмы Метерлинка “Аглавена и Селизетта” и высказал своё резко отрицательное суждение о ней», — записал А.Б. Гольденвейзер 6 января 1897 г.</p>
        <p>Такая оценка связана с толстовским отрицанием произведений-ребусов. «Нельзя себе представить здорового рабочего, который бы тронулся драмой Метерлинка…» (30: 256). По Толстому, искусство должно объединять людей, поэтому оно должно быть всем понятным. А «стихотворения Малларме и Метерлинка, не имеющие никакого смысла» (30: 100), так как они неясны, вычурны, — неприемлемы. Метерлинк смог обрести популярность лишь благодаря влиянию критиков, «извратителей вкуса масс» (30: 399), которые выдают за истину суждение «о подделках под искусство, признаваемых ими предметами искусства» (30: 374). Они утратили вкус, оторвавшись от настоящей жизни народа.</p>
        <p>«Только благодаря ложным толкованиям критики стали возможны Ибсены, Золя, Метерлинки, Вагнеры…» (там же).</p>
        <p>В высказываниях Толстого, как правило, нет указания на определённые произведения Метерлинка. Возможно, потому, что он не считал их чем-то выдающимся. Так, в трактате «Что такое искусство?» писатель, очевидно имея в виду «Слепых» Метерлинка, говорил о странном содержании пьес, где «какие-то слепые, которые, сидя на берегу моря, для чего-то повторяют всё одно и то же» (30: 105). И затем, когда переводчик его статьи на английский язык Э. Моод просил указать точно произведения и авторов, Толстой отвечал, что «не помнит заглавие пьесы, где слепые на берегу моря повторяют одно и то же», и «думает, это и не нужно» (72: 28).</p>
        <p>Об опасности искусства, подобного творчеству Метерлинка, 24 сентября 1904 г. Толстой писал Г.А. Русанову, обсуждая состав «Круга чтения»: «…я всё больше и больше удивляюсь и ужасаюсь тому не невежеству, а “культурной” дикости, в которую погружено наше общество. Ведь просвещение, образование есть то, чтобы воспользоваться, ассимилировать всё то духовное наследство, которое оставили нам предки, а мы знаем газеты, Золя, Метерлинка, Ибсена … на этой дикости самой ужасной культурной, и потому самодовольной, вырастают все ужасы, в том числе и война».</p>
        <p>Метерлинк не остался безучастным к нападкам Толстого. Он сожалел, что окружение Толстого не может «принять меры, чтобы его голос, не являющийся более голосом его гения, не терзал тех, кто желал бы сохранить в неприкосновенности уважение и восторг перед его творением» (Шекспир, Толстой и Метерлинк // Русские ведомости. 1907. № 18. 24 января. — 56: 451).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>