<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ilinskiy_Igor_Vladimirovich_3_1071">Ильинский Игорь Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Ильинский Игорь Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20078">Ильинский Игорь Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ильинский Игорь Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1880-1937) — посетитель Толстого, знакомый А. Л. Толстой и С. Л. Толстого; помещик Чернского уезда, юрист, позднее музейный работник. Учился в Тульской мужской гимназии, окончил юридический факультет Московского университета. Ещё гимназистом в имении своего дяди П. И. Левицкого, Алексеевском Чернского уезда, познакомился с Толстым. В мае-июне 1898 г. Толстой провёл там 10 дней: во время объезда соседних деревень, где организовывал помощь голодающим, заболел дизентерией. После выздоровления писатель отмечал в дневнике: «Очень приятное впечатление, полюбил многих; но заболел и не сделал дело, а наделал много хлопот и Левицким и домашним» (53: 196-197). На Ильинского общение с Толстым произвело такое сильное впечатление, что он решил стать толстовцем, всё лето до самого отъезда в гимназию ходил с рабочими пахать и косить, старался сократить свои потребности, вегетарианствовал. Осенью 1900 г. он встретился с Толстым уже в Ясной Поляне и записал в своём дневнике впечатления от разговоров с ним. Новая встреча ещё сильнее подействовала на Ильинского: «Целыми днями я думал только о Ясной Поляне… Мне хотелось быть добрым, ни с кем не ссориться и полюбить Бога, как любил его Лев Николаевич» (Толстой. Памятники творчества и жизни. 4. М., 1923. С. 102). Позднее ещё несколько раз он виделся с Толстым в Ясной Поляне, свои впечатления записывал в дневник (в ноябрю 1913 г. в газете «Русские ведомости» опубликовал записки «Из воспоминаний о поездках в Ясную Поляну»). Толстой подарил ему литографированную брошюру «Об общественном движении в России» (о событиях 9 января 1905 г.) со своим автографом: «Познаете истину, и истина освободит вас, истину не научную, а религиозную. Лев Толстой. 23 мая 1905 г.» (ЯПЗ. 1. С. 292).</p>
        <p>Получив диплом юриста, Ильинский стал работать в Москве помощником известного адвоката Орловского. Ещё в студенческие годы он со своим критическим строем мыслей был заражён революционными идеями, даже с Толстым спорил о конституции. Знакомые называли его «политическим арестантом», сидевшим при всех режимах. Его арестовывали по политическим статьям 8 раз: при царе 3 раза и 5 раз при большевиках. Уже отсидев на Соловках и в Бутырке, в 1928 г. он был приглашён в Ясную Поляну Александрой Львовной Толстой, тогда хранителем музея, в качестве её заместителя. Следующие три года работал в музее, подготовил юбилейную экспозицию «Лев Толстой и Ясная Поляна», много и успешно занимался как научной, так и хозяйственной работой. Совместно с С. С. Анисимовым написал и издал путеводитель по Ясной Поляне. После отъезда А. Л. Толстой в Японию исполнял обязанности хранителя музея. Характером Ильинский обладал необычайно живым и общительным, был жизнерадостен, любил шутку, умел развеселить всякого. Легко создавал вокруг себя атмосферу весёлого оживления, не дававшего места унынию и грустным размышлениям. Ему запрещено было посещать Москву, и он делился архивными изысканиями в письмах из Ясной Поляны к С. Л. Толстому: «Я установил связь для некоторых крестьянских родов писцовых книг 1626, 1676 годов со 2-й ревизией 1744 года, что считалось, например, Чулковым, невозможным… После всех этих раскопок я шёл в темноте, смотрел на огни деревни, и она на меня дышала 300-летней давностью, было как-то страшно, точно я побывал по ту сторону настоящего, и такая была жажда по абсолюту». В 1932 г. Ильинский, хорошо знавший, директора Гос. литературного музея В. Д. Бонч-Бруевича, был назначен учёным секретарём ГЛМ. В августе 1937 г. он был арестован и в декабре того же года расстрелян. Реабилитирован в 1954 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>