<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuteleva_Elizaveta_Prokhorovna_3_1164">Кутелёва Елизавета Прохоровна</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Кутелёва Елизавета Прохоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7479">Кутелёва Елизавета Прохоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кутелёва Елизавета Прохоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1913) — единомышленница и посетительница Толстого; акушерка-фельдшерица; работала с Толстым на голоде. К. С. Шохор-Троцкий в некрологе вспомнил её земной путь, полный героизма. Эта слабая здоровьем женщина энергично трудилась с 18 лет, чтобы «есть хлеб трудов рук своих». Закончив в Москве акушерские курсы, работала в московской пересыльной тюрьме, заразилась от арестантов брюшным тифом, рано узнала нужду и горе. Выжила и стала энергично заниматься филантропической деятельностью, организовывала столовые для голодающих и одновременно занималась лечением больных, потом обучала крестьянских детей и писала книгу «Как сберечь здоровье», которая была опубликована в «Посреднике».</p>
        <p>Эта «очень некрасивая и немолодая» женщина «очень спокойно и энергично» (84: 134, 136) работала на голоде, о чём Толстой сообщал в письме жене 4 марта 1892 г.: «И дрова, и кормление лошадей, и приюты, и новые столовые, и новые люди, и, главное, пришедший хлеб, и распределение его по складам» (84: 132) входило в круг её обязанностей. Она работала не только в Тульской губ., но и в Рязанской, одновременно организовывала столовые и оказывала помощь больным. Позже, в марте 1894 г., жила в Ржевске, близ хутора Чертковых. Она не имела официального разрешения обучать деревенских детей, и ей грозила высылка, но благодаря защите В. Г. Черткова она проживала здесь без каких-либо последствий и репрессий.</p>
        <p>Не раз Кутелёва бывала в Ясной Поляне. 11 сентября 1907 г. Чертков вечером «приехал с Кутелёвой, горбатенькой фельдшерицей, которая помогала во время голода Л. Н. и потом продолжала работать в голодных местах: Рязанской, Самарской, Бессарабской, Воронежской губ. Симпатичная, энергичная, добрая» (ЯПЗ. 2. С. 509). В мае и в июня 1909 г. Кутелёва опять была в Ясной Поляне. «Её посещение было приятно Л. Н.», - записал Д. П. Маковицкий (ЯПЗ. 3. С. 433).</p>
        <p>Кутелёва приветствовала уход Толстого из Ясной Поляны: «Слёзы радости, умиления и страха сжимали ей горло» (К. С. Шохор-Троцкий). В июле 1913 г. ей ампутировали ногу в Москве, она возвратилась в Телятинки к Черткову и вскоре слегла, терпеливо перенося свои страдания.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>