<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gogol_Nikolay_Vasilevich_2_179">Гоголь Николай Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Шафранская Э. Ф. Гоголь Николай Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888155">
                  <name>Шафранская Э. Ф.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3444">Гоголь Николай Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гоголь Николай Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1809-1852) — писатель. В списке произведений, которые в своё время произвели на него впечатление (напротив указанных текстов Толстой поставил оценку по его собственной шкале: большое, очень большое, огромное), произведения Гоголя «попали» в самый «ответственный» возрастной период Толстого: от 14 до 20 лет, когда формировалась личность будущего писателя. Повести Гоголя «Шинель», «Как поссорились Иван Иванович с Иваном Никифоровичем», «Невский проспект» получили оценку «большое» (впечатление); поэма «Мёртвые души» — «очень большое», повесть «Вий» — «огромное». Толстой говорил, что, если бы его спросили, кого из русских писателей он считает наиболее значительными, он бы назвал Пушкина, Лермонтова, Гоголя.</p>
        <p>О Гоголе у Толстого есть два небольших эссе: 1888 г. — незавершённое и при жизни не публиковавшееся, 1909 г. — написанное к 100-летию Гоголя и опубликованное в «Русском слове» 24 марта 1909 г. (под заглавием «Толстой и Гоголь»), Но зримо и незримо Гоголь всегда присутствовал в долгой писательской жизни Толстого.</p>
        <p>Толстой вступил на литературное поприще в год смерти Гоголя. И уже в первых его произведениях современники увидели продолжателя Гоголя: так, И.С. Тургенев, прочитав «Детство» и «Отрочество», писал И.Ф. Миницкому 1/13 ноября 1854 г.: «Вот наконец преемник Гоголя, нисколько на него не похожий, как оно и следовало».</p>
        <p>«Историю вчерашнего дня» — первое дошедшее до нас художественное произведение (незавершённое) — Толстой писал, не скрывая связи с гоголевской традицией. «Удивительно умеет русский человек найти обидное слово другому, которого он в первый раз видит, не только человеку, сословию: мещанин — “кошатник” … Мужик — “Рюрик”, отчего, не знаю … всех не перечтёшь. Повздорь русский человек с человеком, которого первый раз видит, он сейчас окрестит его таким именем, которым заденет за живую струну: кривой нос, косой чёрт, толстогубая бестия, курносый. Надо испытать, чтобы знать, как верно и метко всегда попадают прямо в больное место». Эта открытая параллель с «Мёртвыми душами» — чем бы она ни объяснялась: тем ли, что Толстой-писатель невольно следовал за Гоголем, или тем, что он «сознательно варьировал» гоголевский мотив, — не случайна: «формируя свою поэтику, Толстой писал в духе и стиле Гоголя, нисколько не подражая ему» (Опульская Л.Д. Первая книга Льва Толстого // Толстой Л.Н. Детство. Отрочество. Юность. — М., 1978. С. 506).</p>
        <p>Не только читатели видели явную гоголевскую традицию в сочинениях Толстого — сам писатель поверял современную ему литературу и свою собственную Гоголем. По прочтении романа Тургенева «Накануне» он упрекал автора в «банальности, даже до приёмов», «напоминающих Гоголя»: «Нет человечности и участия к лицам, а представляются уроды, которых автор бранит, а не жалеет» (письмо А.А. Фету 23 февраля 1860 г.).</p>
        <p>Свой путь в выборе формы «Войны и мира» Толстой так или иначе «отсчитывал» от Гоголя. «Я думаю, что каждый большой художник должен создавать и свои формы, — говорил он. — Если содержание художественных произведений может быть бесконечно разнообразным, то так же и их форма. … Возьмём «Мёртвые души» Гоголя. Что это? Ни роман, ни повесть. Нечто совершенно оригинальное» (запись А.Б. Гольденвейзера. 28 июля 1902 г.). Почти то же писал и Гоголь, работая над «Мёртвыми душами»: «Вещь, над которой сижу и тружусь теперь … не похожа ни на повесть, ни на роман…» (письмо М.П. Погодину 28 ноября 1836 г.).</p>
        <p>Не всё принимал Толстой у Гоголя. Порой в его дневнике можно встретить: «Читал полученные письма Гоголя. Он просто был дрянь человек. Ужасная дрянь» (8 сентября 1857 г.). «Получил я новое издание Гоголя, его письма. Что это был за дрянь человек, себе представить нельзя», — писал он братьям С.Н. и Н.Н. Толстым 12 сентября 1857 г. Но это не исключало и других оценок: «Гоголь — огромный талант, прекрасное сердце и слабый, т.е. несмелый, робкий ум. Лучшее произведение его таланта — “Коляска”, лучшее произведение его сердца — некоторые из писем.</p>
        <p>Главное несчастие его всей деятельности — это его покорность установившемуся лжерелигиозному учению и церкви и государства, какое есть. … Ухудшало запутывало ещё больше склад его мыслей его желание придать своей художественной деятельности религиозное значение. … Отдаётся он своему таланту — и выходят прекрасные, истинно художественные произведения, отдаётся он нравственно-религиозному — и выходит хорошее, полезное, но как только хочет он внести в свои художественные произведения религиозное значение, выходит ужасная, отвратительная чепуха. Так это во второй части “Мёртвых душ” и др.» (дневник 5 марта 1909 г.).</p>
        <p>«Замечательно, что, когда он описывает что-нибудь, выходит плохо, а как только действующие лица начнут говорить — хорошо. Мы сейчас о Собакевиче читали! — Лев Николаевич весело засмеялся. — “Один прокурор хороший человек, да и тот… свинья!” “А губернатор? — разбойник!..” И Лев Николаевич снова залился добродушным смехом» (Булгаков. 19 марта).</p>
        <p>«Толстому довелось повторить путь позднего Гоголя. С ним, как и с Гоголем, в середине творческой жизни случился нравственный переворот, имевший сходные последствия. Прежние художественные творения, приведшие, как в своё время и Гоголя, на вершину славы, представились чем-то ненужным, второстепенным и главное — недостаточным». «Вера во всемогущество художественного слова сменилась верой в слово нравственной проповеди». «В сущности, Толстому довелось осуществить тот замысел, о воплощении которого мучительно мечтал и с которым такую страшную неудачу потерпел Гоголь. … Все книги позднего Толстого содержат элемент проповеди…» — писала Л.Д. Громова-Опульская в статье «Гоголь и Лев Толстой — художники и учители жизни» (ЯП. сб. 1992. Тула, 1992. С. 80, 82).</p>
        <p>Толстой неоднократно читал гоголевские «Выбранные места из переписки с друзьями» (первая публикация в 1847 г.), о чём говорят его пометки на издании «Переписки» и отзывы об этом сочинении в дневниках и письмах с 1851 г. по 1910 г. В пометках и замечаниях Толстого можно обнаружить совпадения и расхождения в мировоззрении писателей, эволюцию оценок Толстым Гоголя. Совпадения — это говорить всю правду о себе, при необходимости каяться на миру. Идеал для Гоголя и Толстого — это душевная чистота. «Буду чистить душу», — запись в дневнике Толстого 11 февраля 1891 г. Гоголь связал рассуждения о душевной чистоте с необходимостью наличия «недуга» (гл. «Значение болезней»), который очищает душу человека, писателя: «Принимайте же и вы покорно всякий недуг, веря вперёд, что он нужен. Молитесь Богу только о том, чтобы огкрылось перед вами его чудное значение и вся глубина его высокого смысла». Так считал и Толстой: «И думаю, как же благодетельна не только физическая, но и нравственная боль! Только она и учит. Всякая боль: раскаянье дурного дела — как нужно…» (дневник 5 марта 1891 г.). Оба писателя большой порок видели в гордыне; стояли на позиции: Богом соизмерять все поступки, в т.ч. и отношение к слову: поэт «на поприще слова должен быть так же безукоризнен, как и всякий другой на своём поприще». Толстой отметил главу Гоголя «О том, что такое слово» одобрительно и согласно с ним. По поводу сакрального отношения Гоголя к слову есть такая запись в дневнике Толстого о «Ревизоре» (21 января 1890 г.): «Странное дело эта забота о совершенстве формы. Не даром она. … Напиши Гоголь свою комедию грубо, слабо, её бы не читали и одна миллионная тех, которые читали её теперь. Надо заострить художественное произведение, чтобы оно проникло. Заострить и значит сделать её совершенной художественно — тогда она пройдет через равнодушие и повторением возьмёт своё».</p>
        <p>Разногласия между Толстым и Гоголем, «заговорившие» в процессе чтения «Переписки», касаются отношения к церкви: Толстой не принимал гоголевскую хвалу церкви (выставил оценки «0» и «00», в отличие от предыдущих гоголевских позиций, оценённых Толстым «5» и «5++»), патриотизм Гоголя (оценка «1»), его суждения об особости России и русских.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Золотусский И. Толстой читает «Выбранные места из переписки с друзьями» // Гоголь как явление мировой литературы. — М., 2003.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>