<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Petrov_Mikhail_Aleksandrovich_3_1357">Петро́в Михаил Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Петро́в Михаил Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20160">Петро́в Михаил Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Петро́в Михаил Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1822/1823? — после 1881) - писатель-самоучка; писарь в канцелярии военного ведомства. А. В. Дружинин, увидевший в нём талант, стал печатать его в своём журнале «Библиотека для чтения» и познакомил с ним Толстого, который пришёл в восторг от его произведений. Оба писателя решили помочь начинающему дарованию, выхлопотать для него льготы по службе, чтобы он мог уделять больше времени литературному труду. Покровительствовал ему и Б. А. Перовский. Из произведений Петрова сильное впечатление произвёл на Толстого рассказ «Саргина могила» (напечатан в «Библиотеке для чтения». 1859, февраль).</p>
        <p>15 апреля 1859 г. Толстой из Москвы писал А. А. Толстой: «Спросите, пожалуйста, у Бориса Алексеевича Перовского. - Н. Б., что писарь Петров? Что с ним сделали?» (60: 288). И на следующий день в письме Дружинину, приглашая его в Ясную Поляну: «Вы верно сойдётесь и полюбите моих братьев. Как они меня порадовали тем, что оба в восхищенье от Саргиной могилы собственным чувством. Что Петров? Возьмите между прочим у Давыдова по экземпляру моих книжечек «Детство и отрочество» и «Военные рассказы». СПб., 1856. - Н. Б. и подарите от меня и дайте его адрес» (60: 290). А. А. Толстая 21 апреля отвечала Толстому: «…Борис сообщает вам, что на следующий же день после вашего отъезда он принялся разыскивать Петрова, но, узнав, что тот нашёл себе покровителя, несравненно более влиятельного, чем Борис, - он скромно ретировался, боясь, что, вмешавшись в это дело, он только повредит ему. Он назвал мне имя покровителя, но я никак не могу его сейчас вспомнить» (ПАТ. 2011. С. 157).</p>
        <p>Спустя почти полгода Толстой снова говорил о Петрове в письме Дружинину: «Петрова новую повесть сейчас прочёл повесть «Выборы» в «Библиотеке для чтения». 1859, сентябрь. - Н. Б.. Она мне положительно не понравилась; хотя видна сила большая. Но его горе, противуположное нашему и большое - совершенная бессознательность дарованья. Он сам не знает, что в нём велико, и Катерина героиня повести «Выборы». - Н. Б. намёк, тень, когда она должна бы быть всё. Ежели бы он был помоложе - горе это было бы исправимо, а теперь, боюсь, он так и останется не “надежда”, а “сожаленье”. Что бы он мог быть. … Перед Петровым я виноват, не отвечав ему, передайте ему приложенное, ежели напишется» (9 октября 1859; 60: 308-309). Ни письмо Петрова, ни письмо Толстого неизвестны. В дальнейшем имя Петрова на жизненном пути Толстого не появлялось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>