<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lavele_Emil_Lui_Viktor_De_2_352">Лавеле Эмиль Луи Виктор де</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Лавеле Эмиль Луи Виктор де // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7534">Лавеле Эмиль Луи Виктор де</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лавеле Эмиль Луи Виктор де</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1822-1892) — бельгийский экономист, социолог, историк; корреспондент и адресат Толстого. Углублённо изучал историю сельского хозяйства, отстаивал идеалы общинной жизни, в которой главную роль отводил союзам свободных и самоуправляющихся общин. Доказывал, что экономические законы не носят объективного характера, трактовал политическую экономию как «дело законодательства», как дисциплину, базирующуюся на юридических законах. Был противником идеи всестороннего гос. регулирования хозяйства.</p>
        <p>Толстому была близка идейная направленность произведений Лавеле. О строе социальных и экономических взглядов Лавеле Толстой узнал из его книги «Современный социализм», с которой ознакомился, видимо, ещё до 1885 г. В яснополянской библиотеке сохранилась с пометами Толстого книга: Лавеле Э. Современный социализм. Пер. с франц. под ред. М.А. Антоновича. СПб., 1882. Считать, что Толстой к 1885 г. уже был знаком с книгой Лавеле, позволяет письмо к П.И. Бирюкову от 4 июля 1885 г., в котором он называет «прекрасным» его намерение издать отдельной брошюрой в «Посреднике» VI главу книги «Современный социализм» — «Роскошь и её отношение к морали, праву и политической экономии» (63: 269).</p>
        <p>Толстой обращался к чтению произведений Лавеле в 1889-1890 гг. В январе 1889 г. он читал «Современный социализм», а в октябре присланную ему Лавеле «хорошую книгу “Le Luxe”» («Роскошь») (51: 101). Полученная Толстым посылка с книгами Лавеле включала в себя ещё и книгу «Le vice legalise et la morale» («Узаконенный порок и мораль»). Обе книги сохранились в яснополянской библиотеке. О том, что Толстой познакомился и с книгой «Узаконенный порок и мораль», свидетельствует его ответное письмо Лавеле. В нём он сообщал, что «знаком с некоторыми» его трудами, «которые прочёл с интересом и пользой», что «высоко ценит» книгу «Узаконенный порок». Высказал Толстой и своё в высшей степени положительное отношение к книге «Le Luxe». Он писал: «Я … был счастлив найти там мысли, особенно для меня дорогие, — об ошибочных представлениях, составляемых людьми о ценности потребностей и о первостепенном значении нравственности в вопросах политической экономии» (65: 180).</p>
        <p>Толстой включил одно высказывание Лавеле, разоблачающее преступность владения землёй, в сборники мыслей «Круг чтения», «На каждый день», «Путь жизни».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>