<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makarkin_Filipp_4_1929">Макаркин Филипп</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Макаркин Филипп // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20121">Макаркин Филипп</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Макаркин Филипп</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Филька»; отчество не установлено; род. ок. 1889-?) — яснополянский крестьянин, лакей у Толстых.</p>
        <p>С ним был связан такой случай. Как-то зимой Толстой торопился, ехал верхом, рысцой через речку Ясенку и, не удержавшись, слетел с седла и сильно ударился плечом о замёрзшую глину. Мимо проезжали в санях яснополянские мужики. Толстой решил пересесть в сани к Адриану Фролкову, а Филька Макаркин сел на лошадь писателя.</p>
        <p>В самом начале мая 1909 г., вернувшись после гулянья, за обедом Толстой рассказывал домашним «про прогулку и, между прочим, про игравших на гармошках Фильку Макаркина и его 20-летнего сверстника Фоканычева, шедших лесом от Козловки: “Как они хорошо играли! Это лучше всякой симфонии: вмиг подхватывают, грудным голосом поют”. С ними шла кучка ребят. Л. Н. ехал за ними, замедлив шаг лошади, и довольно долго держался так» (ЯПЗ. 3. С. 403-404), — записал Д. П. Маковицкий.</p>
        <p>4 июня того же года в Ясную Поляну приехали музыканты из оркестра В. В. Андреева: балалаечник-виртуоз Б. Трояновский и его аккомпаниатор немец Шульце. Толстой говорил с ними и «советовал им выучить “Варяга” — песню, которую слышал в Троицын день от яснополянских ребят (Фильки Макаркина и Васьки Фоканычева) на гармошках с подхватывающим пением» (ЯПЗ. 3. С. 431).</p>
        <p>На следующий день вечером Трояновский и Шульце концертировали в зале яснополянского дома, а «Филька Макаркин с Васькой Фоканычевым сыграли им те песни, которые понравились» Толстому (ЯПЗ. 3. С. 432). Толстой заговорил о слухах в печати, что скоро «грозит новая война с Японией», а все солдаты из народа, вроде Филиппа Макаркина, «воевать не будут, что тут не откажутся, а там, в Сибири» (ЯПЗ. 4. С. 140).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>