<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ryabinin_Mikhail_Andreevich_3_1437">Ряби́нин Михаил Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Красносельская Ю. И. Ряби́нин Михаил Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888075">
                  <name>Красносельская Ю. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12065">Ряби́нин Михаил Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ряби́нин Михаил Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1814-1867) — знакомый Толстого; коллежский асессор. Внук вице-адмирала и генерал-контролёра М. И. Рябинина; сын первого директора Московского Ассигнационного банка А. М. Рябинина. Двоюродный брат декабристов И. И. и М. И. Пущиных. Был близок к семье Карамзиных-Мещерских, знаком с Н. В. Гоголем и Ф. И. Тютчевым.</p>
        <p>С Рябининым Толстой общался во время своего первого заграничного путешествия весной 1857 г. Тот был одним из членов дружеского кружка, который Толстой нашёл по приезде в Швейцарию и который составляли также сёстры А. А. и Е. А. Толстые, супруги М. И. и М. Я. Пущины, семейство князей Мещерских. Толстой характеризовал Рябинина как «добрейшего старого холостяка, который живёт только для своих друзей и самый весёлый товарищ» (60: 191). А. А. Толстая писала о нём: «…милейший седовласый юноша с розовым лицом, Михаил Андреевич Рябинин, общий наш фаворит, очень умный, забавный, неистощимый на выдумки и рассказы» (ПАТ. 2011. С. 15). Рябинин вместе с Толстым участвовал в шуточных проделках, воссозданных в переписке Толстого с А. А. Толстой и её воспоминаниях. С Рябининым Толстой встречался и в Москве по возвращении из-за границы. Рябинин был также знаком с М. Н. Толстой и С. Н. Толстым.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Записки Михаила Ивановича Пущина // Русский архив. 1908. № 12.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>