<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bogdanovich_Modest_Ivanovich_2_099">Богданович Модест Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Богданович Модест Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1574">Богданович Модест Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Богданович Модест Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1805-1882) — военный историк; генерал-лейтенант (1863), профессор кафедры военной истории Академии Генерального штаба, официальный военный историограф.</p>
        <p>Автор работ по истории Наполеоновских войн, в т.ч. «Истории Отечественной войны 1812 г. по достоверным источникам» (т. 1-3. СПб., 1859-1860), которая явилась высшим достижением русской официозной историографии темы и поныне остаётся самой подробной историей этой войны. Исследование Богдановича сыграло важную роль в формировании канонической трактовки событий 1812 г., а также отличалось обширной источниковой базой. Продолжением темы стали исследования «История войны 1813 г. за независимость Германии» (т. 1-2. СПб., 1863) и «История войны 1814 г. во Франции и низложение Наполеона» (т. 1-2. СПб., 1865). Богдановичу принадлежала также фундаментальная монография «История царствования императора Александра I и России в его время» (т. 1-6. СПб., 1869-1871), работая над которой он пользовался секретными архивными материалами (в частности, связанными с историей декабристов).</p>
        <p>Толстой был знаком с трудами Богдановича, прежде всего с «Историей Отечественной войны», использовал их при создании «Войны и мира», извлекая не только необходимую информацию, но и цитируя некоторые опубликованные там документы. В черновиках «Войны и мира» неоднократно встречаются записи типа: «Богд[анович] 260 стр.», «289 Богд[анович]», «(Б[огданович] 323 Б[огданович] 347)» (13: 38,39,46) — напоминание самому себе посмотреть, справиться о чём-то у Богдановича. Или: «Костёр после Красного. Кутузов после Красного. — Богданович»; «Красное. Торжество Кутузова. Богданович» (14: 142) — указание, каким материалом пользоваться в процессе работы. И чуть позднее — очевидное несогласие с Богдановичем в оценке деятельности Кутузова: «Отчего, ежели они были виноваты в том, что не достигнута была предназначавшаяся цель, как Кутузов под Красным (в истории Богдановича, писанной по высочайшему повелению, прямо сказано, что Кутузов виноват в неуспехе дела под Красным), отчего их не судили и не казнили?» (15: 180). В конспективных записях к Эпилогу и к статье «Несколько слов по поводу книги “Война и мир”» тоже упоминался Богданович: «О Богдановиче нельзя говорить — ничего самостоятельного» (15: 140).</p>
        <p>В конце 1870-х гг., вернувшись к работе над романом о декабристах, Толстой внимательно изучал материалы, опубликованные в книге Богдановича «История царствования императора Александра I и России в его время». В 1878 г. через В.В. Стасова он пытался узнать (неудачно) у Богдановича как знатока Александровского царствования, правдиво ли утверждение, слышанное Толстым от декабриста П.Н. Свистунова, что историк Н.М. Карамзин особенно настаивал на смертной казни декабристов.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>