<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bolkhin_Adrian_Grigorevich_4_1698">Бо́лхин Адриан Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Бо́лхин Адриан Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1664">Бо́лхин Адриан Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бо́лхин Адриан Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1936) — ученик одной из первых школ Толстого; в 1880-е гг. работал в усадьбе Толстых. Яснополянский кучер, староста и замечательный охотник; сын яснополянского крестьянина Григория Ильича Болхина (1836-?).</p>
        <p>Осенью 17 сентября 1890 г. Толстой «был на деревне, рубил деревья с Андрианом» (51: 89).</p>
        <p>В начале июня 1904 г. в записной книжке появилась запись: «Андриян Болхин судится в окружном суде — за насилие» (52: 261). В чём было дело, сказать трудно, но Болхин продолжал жить в Ясной Поляне. Не зная, куда ему «приложить руки», он сильно пьянствовал. 11 декабря 1906 г. за обедом Софья Андреевна хвалила духоборов: «Что из русских мужиков вышло! Если бы наши Стёпки, Адрианы (кучера), которые пьянствуют, немножко захотели и иначе вели бы себя. Л. Н.: Тут нельзя немножко, а надо всем совсем перемениться» (ЯПЗ. 2. С. 328).</p>
        <p>Александра Толстая, младшая дочь писателя, рассказывала о Болхине «страшное». 24 января 1907 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Речь об Адриане, недавно поступившем в кучера, бывшем старосте. Какой хороший кучер стал, какой он охотный человек. Александра Львовна сказала, что одно её смущает, и рассказала “страшное” про него. Он ей рассказывал “как о чае”, что третьего дня, возвращаясь впотьмах из Тулы, слышал жалобный голос сбоку дороги: “Голубчик, возьмите меня”, — не посадил. Тут шли мужики — они его тоже не взяли. Вчера утром нашли его замёрзшим» (ЯПЗ. 2. С. 359).</p>
        <p>12 марта 1908 г. Маковицкий записал, что Толстой «говорил про своих учеников имелись в виду крестьянские ученики его яснополянской школы. — Н. Н., из них шесть выдающихся»; среди этих шести вторым Толстой назвал Болхина (ЯПЗ. 3. С. 29).</p>
        <p>Болхину поручали ездить в Тулу за «провизией», получать и привозить из Тулы почту (ЯПЗ. 2. С. 489). 31 января 1910 г. Адриан Болхин присутствовал на открытии народной библиотеки-читальни в Ясной Поляне.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>