<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Makkuin_Piter_4_1932">Маккуин Питер</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Маккуин Питер // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20122">Маккуин Питер</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Маккуин Питер</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Mac-Queen; 1865-1924) — американский пастор, посетитель Толстого.</p>
        <p>Родился в Шотландии (Уайтоншир), в 1881 г. переехал в США. Учился в Нью-Йорке и Принстоне. В 1890 г. окончил богословскую семинарию и принял духовный сан. В 1890-1907 гг. Маккуин служил священником в разных штатах США. На рубеже веков путешествовал по многим странам мира, выполняя функции военного корреспондента; во время Первой мировой войны был корреспондентом в Европе. Автор книг «С флагом вокруг света» (1889), «В войне на Филиппинах» (1900), «В дебрях Африки» (1909) и др.</p>
        <p>В 1901 г. приехал в Россию и 13 июня побывал в Ясной Поляне у Толстого. Впечатлениями о своей встрече с русским писателем Маккуин поделился с читателями американского журнала «Нешнл». Перед собой пастор «увидел на веранде человека преклонных лет, высокого роста и великолепно сложённого. Одет он был по-крестьянски, но держался с королевским достоинством. Голубые глаза добродушно смотрели из-под густых бровей. Белую патриаршью бороду золотило солнце. И всё же он выглядел на свои семьдесят три года. Это лицо стоит увидеть лишь однажды, — писал Маккуин, — чтобы оно осталось в памяти навсегда. Передо мной был граф Толстой, дворянин и крестьянин, аристократ и простой человек» (Маккуин П. Седовласый русский гигант для «Нэшнл» // Неизвестный Толстой в архивах России и США: Рукописи, письма, воспоминания, наблюдения, версии. М., 1994. С. 271). Толстой был рад американскому гостю, рад что перед ним священник. Долго беседовали о религиозных обрядах, о преподавании в США Закона Божьего, об общественных школах… Толстой говорил о том, что «ребёнка учить вере надо»: «Религия, Бог, мораль, духовное, возвышенное — было бы заблуждением оставлять здесь ребёнка без точных определений. Религиозные и моральные постулаты должны быть доказаны, должны быть точны, должны быть научны — это непреложно» (там же. С. 272). Говорили о будущем России, о «добре» и «лжи» церкви, о Лао Цзы и Китае. Толстой признался, что, если бы хватило сил, «хотел бы написать книгу об упадке религиозного духа в каждой вере».</p>
        <p>Зашла речь и о политике Англии, и Толстой не мог обойти вопрос о «военной лихорадке», заразившей «великую английскую нацию, которая всегда была в авангарде свободы, которая была маяком свободы для всего мира»: «Военное безумие охватило простых людей» (там же. С. 273).</p>
        <p>Что касается Соединённых Штатов Америки, Толстой восхищался «плеядой писателей, которую Америка дала в период Гражданской войны», — здесь он продемонстрировал хорошее знание американской литературы. «Это была блестящая плеяда, — сказал он. — Военная лихорадка у вас прошла, но теперь вами правит золото. Ваши великие люди — это ваши миллионеры». Говоря об американской поэзии, Уитмена и Лонгфелло Толстой оценил выше Теннисона, Рёскина и Карлейля — выше Эмерсона, о котором сказал: «Эмерсон великолепен, его не всегда легко понять, но его надо изучать, чтобы понимать» (там же. С. 274).</p>
        <p>Прощаясь, Маккуин обратился к хозяину дома: «Сэр, ни в одной стране вас не читают и не любят больше, чем в Америке. Американцы хотели бы видеть вас у себя. Думаю, это путешествие не покажется вам слишком долгим» (там же. С. 275). Слова гостя были Толстому приятны.</p>
        <p>Пастор посетил Толстого ещё раз, предположительно летом 1910 г. (см. интервью, записанное корреспонденткой журнала «Нью-Ингленд Мэгэзин», опубликованное в 1911 г.), о чём свидетельствуют книга, подаренная Маккуином Толстому, и фотография пастора, снявшегося в кругу крестьян Ясной Поляны рядом с Сергеем Львовичем Толстым, старшим сыном Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Маккуин Питер. Седовласый русский гигант для «Нэшнл» // Неизвестный Толстой в архивах России и США: Рукописи, письма, воспоминания, наблюдения, версии / Публикация и пер. с англ. В. А. Александрова. М., 1994. С. 269-275.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>