<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zabolotnyuk_Sergey_Aleksandrovich_3_1033">Заболотню́к Сергей Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Заболотню́к Сергей Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5211">Заболотню́к Сергей Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Заболотню́к Сергей Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1886-?) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого. Рабочий-столяр. В молодости занимался революционной агитацией. В начале своей революционной деятельности (1906-1907 гг.) прочитал некоторые сочинения Толстого, что изменило его взгляды. Он перестал посещать службы в храмах, отказался работать для церквей и начал выполнять только заказы, которые получал от простых людей. Приезжал к Толстому 16 октября 1907 г., за советом по поводу службы в армии. Сам он был намерен отказаться от воинской повинности. «Очень интересный разговор» Толстого с Заболотнюком записал секретарь писателя H. Н. Гусев. «Толстовства никакого не существует, - говорил Толстой; - есть вечные истины; если что сделал Толстой, так только то, что применил эти вечные истины к современной жизни» (Гусев H. Н. Два года с Л. Н. Толстым. 1907-1909. М., 1973. С. 61-62). Зафиксировал эту встречу и Д. П. Маковицкий: «Пополудни приехал С. А Заболотнюк, 25-летний столяр, бывший революционер-агитатор. Прочитав “Божеское и человеческое” и “Неужели так надо?”, воспринял взгляды Л. Н-ча. Перестал делать иконостасы, а делал только столярную работу, которая нужна бедным людям. Услыхав о толстовской колонии в Геленджике, поехал туда и там, у Лебрена, работал полтора месяца. Теперь усердно распространяет книги Л. Н-ча. Толковый юноша. Хочет жить земледельческим и столярным трудом (понимает и другие ремёсла)» (ЯПЗ. 2. С. 536).</p>
        <p>Ещё до приезда в Ясную Поляну молодой человек писал Толстому о своём намерении отказаться от службы в армии. Толстой отвечал 21 сентября 1907 г.: «Вопрос о том, как вам поступить: свидетельствоваться или отказаться, решить можете только вы сами. … Повторяю вам, любезный брат, старайтесь отрешиться насколько можете от мысли о мнении людском о ваших поступках - моём и всех людей - и поступайте так, как будто никто никогда не узнает о них, а сделайте только то, что велит вам ваш Бог и совесть» (77: 201-202). На вопросы Заболотнюка, каким путём следует обличать зло, как объединить требования разума и чувства, Толстой отвечал советом вести «разумную внутреннюю работу» (78: 365).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>