<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Maslov_Nikolay_Ivanovich_2_399">Маслов Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Маслов Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20128">Маслов Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Маслов Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-1920), самый младший из Масловых, служил мировым судьёй. Его увековечил В. Маковский в своей картине «У мирового».</p>
        <p>Имение Масловых Селище, расположенное в Карачевском уезде Орловской губ., славилось своим гостеприимством, что было обыкновенно в тогдашнем усадебном житье. Современники вспоминали: «Летом у Масловых в Селище постоянно гостило множество народу; за обеденный стол никогда не садилось меньше 12-15 человек. Кроме родственников, тут были представители литературы, науки, искусства, подающая надежды молодёжь» (там же. С. 324).</p>
        <p>Здесь ценились не только занятия науками, но и непринуждённые житейские беседы, литературные экспромты и остроумие. В 1876-1889 гг. в Селище выходил рукописный журнал «Захолустье», где помещались статьи, стихи, шутки, описания летних происшествий, характеристики обитателей и гостей имения, рисунки. Домашний юмор масловской усадьбы был сродни той атмосфере, что царила на даче Чеховых в Бабкине. А журнал «Захолустье» был одним из великого множества развлечений в каникулярной жизни тогдашней интеллигенции.</p>
        <p>С.А. Толстая посетила Селище в 1898 г. В письме к мужу о Масловых: «Живут они относительно окружающих и народа — удивительно достойно и хорошо; поучительно было видеть» (Толстая С.А. Письма к Л.Н. Толстому. М.; Л., 1936. С. 706).</p>
        <p>Масловы часто бывали в гостях у Толстых — и в московском доме, в Хамовниках, и в Ясной Поляне. Отношения между ними были дружеские. Ф.И. Маслов неоднократно приносил Толстому книги, необходимые для работы, — это были кавказские сборники для повести «Хаджи-Мурат». Толстой и Маслов много беседовали по различным вопросам, переписывались.</p>
        <p>Вместе с С.А. Толстой Масловы бывали на концертах в консерватории. Софья Андреевна запросто посещала дом Масловых, где всегда находила для себя поддержку и сердечное отношение: «Люблю я эту семью, утешающую, твёрдую, добрую и ласковую» (ДСАТ. 1. С. 387). Притягательность Масловых испытывали все в семье Толстых: Масловы принимали живое участие в семейных событиях Толстых, были близкими друзьями дома.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>