<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nikolaevy_3_1290">Никола́евы</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Никола́евы // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9794">Никола́евы</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Никола́евы</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>Валентин Сергеевич (Валёк; 1899-?) и Роман Сергеевич (Ромка; 1897-?) —  ученики Толстого в 1907 г. Сыновья Сергея Дмитриевича Николаева, единомышленника Толстого. Занятия с мальчиками Толстой начал весной. 4 мая он говорил Д. П. Маковицкому: «Л. Н.: В школе первый раз и два мальчика Николаевы. Даровитые. Мать хороша; она с ними читала Евангелие» (ЯПЗ. 2. С. 427). В своём дневнике Толстой тоже упоминал мальчиков Николаевых: «Нынче 22 мая 1907. Ясная Поляна. Почти месяц ничего не записывал. За этот месяц продолжал уроки с детьми и приготовления к ним. … Милый Николаев и его мальчики» (56: 31). «Приготовления» к урокам носили особенный характер: учитель постоянно думал о том, что и как он поведает ребятам. Однажды, записал Маковицкий, «Л. Н. вспомнил, как какая-то русская барыня посетила больного Вольтера; он встал на колена в кресле, опёрся руками на спинку и разговаривал с ней. “Какая художественная подробность! - сказал Л. Н. - Когда я такую приведу мальчикам, они её запомнят, а другое не заметят”» (3 мая; ЯПЗ. 2. С. 427).</p>
        <p>Мальчики Николаевы упоминались всегда вместе, редко когда приходил на занятия кто-то один из них. 8 июня Маковицкий записал: «Л. Н. сегодня в первый раз после четырёхнедельного перерыва учил мальчиков - троих: Романа Николаева, Колю Ромашкина и Абашкина» (ЯПЗ. 2. С. 448). Иногда на урок приходили и внуки Толстые. 4 августа «после обеда к Л. Н. пришли три ученика: Роман и Валёк Николаевы и Алёша Сидорков. Л. Н. пригласил и внука Серёжу учиться. Мария Николаевна пошла слушать» (ЯПЗ. 2. С. 470). Уроки проходили всё лето, продолжались и в сентябре. «Вечером у Л. Н. школа. Пришли: Роман, Валёк, Танечка Николаевы и один мальчик из деревни, и Л. Н. ими занялся» (5 сентября; ЯПЗ. 2. С. 502).</p>
        <p>«Школа» 1907 г. в Ясной Поляне закончилась, но мальчики росли и, конечно, доставляли родителям немало хлопот. Порой приходилось советоваться с Толстым о воспитании ребят. 4 февраля 1908 г. H. Н. Гусев слышал, как «вечером с С. Д. Николаевым Лев Николаевич разговаривал о детях. “В детях главная добродетель - правдивость, - сказал Лев Николаевич и прибавил: - для меня неразрешённый вопрос: может ли в детях происходить внутренняя борьба? Может ли ребёнок удержаться от того, чтобы не обидеть? Мне представляется, что ваш Валёк так непосредственен, что раз его обидели, он не может удержаться от того, чтобы самому не обидеть. Для меня это нерешённый вопрос”, - повторил Лев Николаевич» (Гусев H. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. С. 92). 21 марта 1909 г. Маковицкий записал: «Лариса Дмитриевна о втором сыне Валькé, что он не помогает, пропадает из дому. Л. Н.: “Валентин так страстен, что ему простительно быть эгоистом, а Роман так спокоен. Валёк любит крестьянские занятия, с лошадьми”» (ЯПЗ. 3. С. 365).</p>
        <p>Толстой иногда придумывал для ребят какое-то интересное дело. 23 сентября 1910 г. «вечером Николаев с Ромкой и Вальком говорили о “Робинзоне”. Л. Н.: “Напиши роман русского Робинзона, как поймал пяток коз, воспользовался их шерстью, как себе сделал одежду, жилище, как нашёл семена, похожие на овёс, или рожь, или просо, орехи посеял…”» (ЯПЗ. 4. С. 358). В тот же вечер Толстой объяснял мальчикам «Пифагорову теорему по-брамински, видимо увлекаясь мыслью передать понятно детям ещё совсем новое для них геометрическое положение; смотрел фокусы младшего мальчика со спичками, разговаривал с Николаевым-отцом о воспитании. “Помогай вам бог удержаться, - говорил он о намерении Николаева не отдавать детей ни в какие школы. - Вот вы говорите, что соединяете в своём представлении школы, лечебницы, тюрьмы… Прибавьте сюда ещё литературу, философию, всё это ни к чему!”» (Булгаков. С. 334).</p>
        <p>Через несколько дней опять «Л. Н. разговаривал с Николаевым о его детях, говорил, как многое они знают об этой среде (т. е. крестьянской), знают крестьянские работы и читают книги с отцом о вопросах, их интересующих, и получают религиозно-нравственное воспитание. Николаев: “Они тянут. Мне трудно за ними”» (ЯПЗ. 4. С. 362). Спустя дней десять вернулись к этой беседе: 7 октября «разговорились про двух детей Николаевых. Л. Н. вспомнил слова Николаева: “Они впереди меня идут, меня за собой тащат”. И Л. Н. рассказывал про них, как они, участвуя в рабочей деревенской жизни, приобрели много серьёзных знаний. Знают, как сапоги валять. “Ты бы им (вальщикам), - сказал Валёк Роману, - снёс книг”. Роман: “Им некогда читать, они после валяния плотничают”. Л. Н. объяснил им, что чтение “Робинзона” тем хорошо, что увидишь, с каким трудом вещи добываются, оценишь труд. Роман ответил ему, что он “Робинзона” читал, но судил не с этой точки зрения…» (ЯПЗ. 4. С. 373).</p>
        <p>Перед отъездом в Москву приходил к Толстому прощаться «С. Д. Николаев с обоими мальчиками. Лев Николаевич перецеловал их всех» (Булгаков. С. 355).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>