<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mood_Luiza_Yakovlevna_4_1965">Мо́од Луиза Яковлевна</title>
        <title type="bibl">
          Алфёрова О. А. Мо́од Луиза Яковлевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888005">
                  <name>Алфёрова О. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9218">Мо́од Луиза Яковлевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мо́од Луиза Яковлевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Louise Maude; рожд. Шанкс; 1855-1939) — знакомая Толстого, его корреспондент и адресат, переводчица его произведений на английский язык; посетительница Ясной Поляны; жена Эйльмера Моода.</p>
        <p>Родилась в Москве, в семье британского предпринимателя, одного из основателей и владельцев английского магазина в Москве на Кузнецком мосту, Джеймса Стюарта Шанкса и Марии Луизы Шиллинг. Две младшие сестры Луизы стали художницами: Мария Яковлевна (1866 — после 1949) иллюстрировала произведения Толстого («Где любовь, там и Бог» и др.), а Эмилия Яковлевна (1857-1936) стала первой женщиной, принятой в сообщество художников-передвижников. Мария и Эмилия учились в Московском училище живописи, ваяния и зодчества, где познакомились с Татьяной Львовной Толстой. Мария Яковлевна стала её подругой, часто бывала у Толстых, проводила в жизнь принцип «опрощения».</p>
        <p>Луиза вышла замуж в 1884 г. и через своего мужа Э. Моода познакомилась с Толстым. У Л. и Э. Моодов родилось пятеро сыновей, до взрослых лет дожили четверо. Муж Луизы Э. Моод некоторое время был управляющим отделом продаж ковров в шотландском магазине Muir and Mirrielees, управляющим в магазин его назначил один из основателей магазина Арчибальд Мерилиз. Впоследствии Моод стал директором Англо-Российской ковровой компании, но вскоре оставил свою карьеру в торговле и в 1897 г. с женой и детьми переехал в Англию, намереваясь вести совсем иную жизнь. В Англии семья Моодов некоторое время жила в Кройдоне в общине представителей Братской церкви, последователей Толстого.</p>
        <p>После переезда в Англию супруги Моод регулярно переписывались с Толстым, а при посещении России приезжали к нему в Ясную Поляну. Во время очередного визита в 1902 г. Толстой согласился, чтобы Эйльмер написал его биографию. Луиза переводила на английский язык романы и повести Толстого, Эйльмер — его философские сочинения.</p>
        <p>Семья Моодов вела трудовой образ жизни: Луиза обходилась без прислуги и сама воспитывала сыновей. Э. Моод писал Толстому 31 декабря 1898 г.: «Начатый перевод “Воскресения” был так неудовлетворителен, что Луиза решила взяться за него, хотя она очень занята целые дни: готовит на кухне, стирает, работает на нашу семью, колонистов и посетителей и ни шагу не делает из дому. Перевод возьмёт у нас много времени, более чем нам это желательно или чем это полезно для дела» (цит. по: 72: 30-31).</p>
        <p>Толстой просил Э. Моода взять на себя сношения с переводчиками «Воскресения». Моод отказался, причины своего отказа он изложил в письмах. 12 января 1899 г. Толстой отвечал Мооду: «О вашем отказе участвовать в деле печатания перевода “Воскресения” очень жалею, хотя и понимаю мотивы вашего отказа …. Перевод Воскресения меня очень радует, что делает ваша милая жена» (72: 27-28).</p>
        <p>11 ноября 1899 г. Э. Моод писал Толстому о том, что Луиза Моод, при условии закрепления за ней права литературной собственности на её перевод, готова взять на себя издание «Воскресения», для чего необходимо предоставление ей рукописи или исправленных корректур за месяц до напечатания романа в России: «А. К. Черткова просила мою жену взять на себя издание”Воскресения”, и Чертков более не возражал против закрепления за моей женой права литературной собственности на её перевод. Именно это его несогласие заставило меня отказаться от дела десять месяцев тому назад. Боюсь, что теперь время уже потеряно для заключения удовлетворительных договоров в Англии. Всё же мы постараемся сделать всё возможное. Может быть, что-нибудь удастся в Америке … но для этого необходимо, чтоб вы предоставляли нам рукопись или исправленные корректуры, по крайней мере, за месяц до напечатания в России. Можете вы это сделать? И, пожалуйста, точно сообщите, когда именно какие главы будут печататься, а также, если можно, пришлите нам письмо, подтверждающее, что перевод моей жены авторизован; это будет очень важно» (цит. по: 72: 271-272).</p>
        <p>В ответ Толстой писал Мооду 15 декабря 1899 г.: «Насчёт “Воскресения” и его перевода, простите меня, если я не исполню вашего желания. Всё это затеянное мною денежное дело, в котором я теперь раскаиваюсь, до такой степени было мне мучительно тяжело, что теперь, когда оно окончено, я решил уже больше ничего не делать для него и вернуться вполне к моему прежнему отношению к моим писаниям, т.е. предоставив всем делать с ними что кто хочет, самому не вмешиваться в это дело. Передайте, пожалуйста, мой сердечный привет вашей жене и мои извинения за то, что я причинил ей так много неприятностей моей нерешительностью и поправками, — ей, которая так внимательно превосходно переводит» (72: 270-271).</p>
        <p>Перевод «Воскресения» Луизы Моод был издан в Англии и Америке: «Resurrection» / A Novel (Translated by Mrs Louise Maude. With Illustrations by Pasternak. New York, Dodd, Mead and C°, 1900); «Resurrection» / A Novel (Translation by Louise Maude. With thirty three Illustrations by Pasternak. London, Francis Riddel Henderson, 1900).</p>
        <p>В Англии «Воскресение» в переводе Л. Моод с авторизацией Толстого выходило отдельными выпусками, составившими затем книгу: «Leo Tolstoy. Resurrection. A Novel». Brotherhood Publishing Co. London. 1899-1900. Каждый выпуск сопровождался объявлением издательства: «Доход от этого издания, выпускаемого отдельными частями стоимостью в пенни, будет посвящён помощи духоборам, которые поселяются сейчас в Канаде. За отказ от участия в войне духоборы испытывали от русского правительства самые ужасные и жестокие преследования, вследствие чего более тысячи погибло. Для подробного ознакомления прочтите “Christian Martyrdom in Russia”, изданную Владимиром Чертковым, содержащую заключительную главу и письмо Льва Толстого». Вскоре тот же перевод вышел в др. лондонском издательстве с иллюстрациями Л. О. Пастернака: «Leo Tolstoy. Resurrection. A Novel. Translation by Louise Maude. With thirty three illustrations by Pasternak» (London, Francis Riddel Henderson, 1900).</p>
        <p>В письме Э. Моода Толстому от 28 ноября 1900 г. Луиза прислала отчёт в деньгах, полученных ею за перевод «Воскресения». Согласно этому отчёту, было продано в Англии по 19 июля 1900 г. 3222 экземпляра, по 6 шиллингов экземпляр, и в Америке по 1 августа 17 191 экземпляр, по 1 доллару 50 центов. Луиза Моод перевела в распоряжение Толстого 193 фунта 11 шиллингов 4 пенса, просила направить деньги духоборам, сосланным в Якутскую область, и спрашивала, как употребить деньги, которые будут получены в будущем (72: 506). 23 ноября 1900 г. Толстой писал Моодам: «Ваше щедрое пожертвование духоборам я пока положу в банк вместе с лежащими там для якутских духоборов деньгами и буду ждать времени, когда они понадобятся» (72: 505). 6 декабря 1900 г. Толстой в письме спрашивал у Э. Моода: «Любезный друг, я получил от Бодянского письмо о том, что 9 жён и 2 матери якутских сосланных решили ехать к ним. Разрешаете ли вы употребить на это пожертвованные вами деньги?» (72: 511). По поводу денег Моод ответил полным согласием в письме от 26 декабря 1900 г.</p>
        <p>В нескольких письмах Толстому о переводах его произведений Э. Моод выражал неудовольствие, что при переводе «Рабства нашего времени» непосредственно с рукописи ему пришлось из-за новых авторских поправок несколько раз исправлять перевод. Толстой ответил Мооду 23 ноября 1900 г.: «Очень жалею, что мои поправки и переписка доставили вам неприятность. Постараемся избежать этих затруднений. Потерять таких переводчиков, как вы и ваша жена, было бы очень, очень обидно. Лучших переводчиков и по знанию обоих языков, и по вникновению в самый смысл переводимого нельзя придумать» (72: 505). Д. П. Маковицкий 6 мая 1906 г. записал ещё один весьма лестный отзыв о мастерстве Моодов как переводчиков: «Л. Н.: Получил телеграмму от жены Моода. Желает в среду приехать на несколько часов. Софья Андреевна: Ты её пригласил? Но сиди ты с нею, это не мой гость, а твой. Л. Н. рассказал о ней и её муже, как они точно и основательно переводят его сочинения. К “Севастопольским рассказам” приложили план Севастополя, указатели, оглавления. В статье “Об искусстве” французские стихи Бодлера перевела по-английски в стихах» (ЯПЗ. 2. С. 132).</p>
        <p>Своё последнее письмо Толстой адресовал Э. Мооду, оно было продиктовано 3 ноября 1910 г. на станции Астапово: «На пути к тому месту, где я хотел найти уединение, я [заболел]» (82: 223-224). Ещё в Ясной Поляне 24 октября Толстой получил письмо от Э. Моода, в котором тот спрашивал о здоровье писателя и уведомлял, что посылает составленную им биографию Толстого на английском языке «The Life of Tolstoy» («Жизнь Толстого»). Моод писал также, что у него остались неизрасходованные 50 фунтов стерлингов от английского фонда издания романа «Воскресение», и просил разрешение прислать эти деньги Толстому для раздачи нуждающимся крестьянам. Толстой не сразу ответил Мооду: он хотел посоветоваться об этих деньгах с В. Г. Чертковым, и, только в Астапове увидев Черткова, рассказал ему об этом, но, больной, сам уже не мог писать и стал по-английски диктовать Черткову ответ Мооду; совсем ослабев, прервал диктовку — письмо осталось недописанным.</p>
        <p>Луиза Моод переводила с русского языка на английский не только художественные сочинения Толстого, но и произведения др. авторов. Например, первым полным стихотворным английским переводом «Конька-Горбунка» П. П. Ершова считается перевод Л. Моод. Этот перевод вошёл в сборник «Русские сказки» («Russian Tales»), изданный в 1927 г. в Великобритании (London; Glasgow), в серии «Kings`Way Classics». В сборник вошло шесть переводов Луизы и Эйльмера Моод: «Конёк-Горбунок», три текста Льва Толстого и два — его учеников (деревенского мальчика Федьки и В. С. Морозова).</p>
        <p>В последние годы жизни Мооды занимались подготовкой к изданию Полного собрания сочинений Л. Н. Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>