<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Knorring_F.g._2_313">Кнорринг Ф.г.</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кнорринг Ф.г. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6553">Кнорринг Ф.г.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кнорринг Ф.г.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Кноринг»; имя и даты жизни не установлены) — офицер, сослуживец Толстого на Кавказе, командир взвода лёгкой № 5 батареи 20-й артиллерийской бригады. «Неприятный офицер», как охарактеризовал его Толстой в дневнике в первые же дни своего пребывания на Кавказе. Через день после этой записи Толстой проиграл Кноррингу в карты огромные деньги — «своих 200, Николенькиных 150 и в долг 500, итого 850» рублей. Вернувшись из первого своего похода и возобновив работу над начатой ещё в июне ранней рукописью будущей трилогии, Толстой 4 июля 1851 г. пробует в дневнике «набросать портрет Кноринга» (своеобразная «проба пера»): «Я знал, что брат жил с ним где-то, что вместе с ним приехал на Кавказ и что был с ним хорош. Я знал, что он дорогой вёл расходы общие: стало быть, был человек аккуратный, и что был должен брату, стало быть, был человек неосновательный. Потому что он был дружен с братом, я заключал, что он был человек несветский, и потому что брат про него мало рассказывал, я заключал, что он не отличался умом». Когда Кнорринг появился и Толстой «за палаткой» «услыхал радостные восклицания свидания брата и голос, который отвечал на них столь же радостно: “здравствуй, морда”», начинающий писатель сделал вывод, что «это человек непорядочный» и «не понимающий вещей». Далее в дневнике дан портрет офицера: «Кноринг — человек высокий, хорошо сложённый, но без прелести», «лицо широкое, с выдавшимися скулами, имеющее на себе какую-то мягкость, то, что в лошадях называется “мясистая голова”. Глаза карие, большие, имеющие только два изменения: смех и нормальное положение. При смехе они останавливаются и имеют выражение тупой бессмысленности. Остальное в лице по паспорту». В первые же минуты общения Толстой сделал вывод, что Кнорринг — из тех людей, «которые любят иметь влияние на других». Негативное восприятие Кнорринга усугублялось тягостным сознанием карточного долга, что не давало покоя. В декабре приятель Толстого чеченец Садо отыграл у Кнорринга векселя Толстого и передал их Н.Н. Толстому. Но едва ли отношения с Кноррингом в дальнейшем могли улучшиться: «Удивительно, как неприятен мне этот человек, несмотря на то, что мы друг друга обманываем, представляя друг перед другом, что мы хорошие знакомые. В нём вполне отражаются все низкие свойства офицера — порождения праздности и холостой жизни», — эта запись в дневнике сделана 15 ноября 1853 г., за два месяца до отъезда с Кавказа. Даты жизни Кнорринга неизвестны; известие об его смерти в январе 1854 г., отмеченное в дневнике Толстого, оказалось неверным: в 1858 г. Кнорринг (согласно сведениям М.А. Янжула) всё еще командовал той же батареей в чине штабс-капитана.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>