<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bugaev_Nikolay_Vasilevich_2_113">Бугаев Николай Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Бугаев Николай Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1962">Бугаев Николай Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бугаев Николай Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1837-1903) — математик, профессор Московского университета; отец поэта А. Белого. Знакомый Толстого, упоминается в его дневниках и письмах.</p>
        <p>Познакомились в Москве. В дневнике 28 марта / 8 апреля 1884 г. Толстой записал: «Встретил Бугаева и позвал к себе», — Толстые жили в Хамовниках. Писатель и учёный беседовали не только о математике, но и о многом другом. 16 мая 1884 г. в дневнике Толстого запись: «Прелестная мысль Бугаева, что нравственный закон есть такой же, как физический, только он “im Werden” в процессе становления. — нем.. Он больше, чем im Werden, он сознан» (49: 94). В письме к Черткову 19 мая 1884 г. Толстой развивал эту мысль: «Закон, нравственный закон Христа его 5 заповедей, это закон вечный, который не прейдёт, пока не будет исполнен. Это закон такой же необходимый, неизбежный, как закон тяготения, химических соединении и другие физические законы». В тот же день в Дневнике: …мысль Бугаева зашла мне в голову и придаёт мне силы. Я становлюсь надёжен». Как продолжение беседы с Бугаевым, спустя несколько месяцев, разговор с П.И. Бирюковым. Бирюков записал в дневнике 24 ноября 1884 г.: «Он вспомнил мысль профессора Бугаева о нравственных и физических законах. Я сделал слабое возражение, сказав, что многие выводят законы нравственные из законов физических, как их ближайшее следствие. Л.Н-ч, немного повысив голос, заметил: “Да ведь нам нужны те нравственные законы, которые учат нас, как поступать с каждым отдельным лицом, с вами, с женой, с извозчиком, с мужиком, а разве те господа касаются этих законов? Они выводят те общие законы, которые нам никогда и применять-то не придётся в жизни, до которых нам и дела-то нет. А вот эти-то законы и освещаются светом христианства”» (Бирюков. 1. С. 521).</p>
        <p>29 мая 1903 г. запись в дневнике Толстого: «…нынче, читая некролог Бугаева и его теорию монад, понял, что он смутно разумел духовные отдельные существа, включающие в себя другие отдельные по наблюдению существа».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>