<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zuev_Vasiliy_Egorovich_3_1053">Зуев Василий Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Зуев Василий Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5501">Зуев Василий Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зуев Василий Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — сослуживец Толстого на Кавказе; его корреспондент; штабс-капитан батарейной № 4 батареи 20-й артиллерийской бригады.</p>
        <p>На страницах кавказского дневника Толстого на протяжении полутора месяцев в октябре-ноябре 1853 г. штабс-капитан упоминался довольно часто, и всегда с негативным оттенком. Вероятно, эта фигура чем-то притягивала внимание Толстого. 17 октября: «Зуев любит выказать свои знания и говорит не совсем верно, а уверенно» (46: 178). Через день: «Зуев, после обеда, в то время как играли в карты, вдруг показался мне чрезвычайно глуп» (46: 178). 30 октября после обеда Толстой поехал с Зуевым в Хасав-Юрт. Ночевали в Шелковой. «…Зуев своими суждениями (не подлыми, но не благородными) и болтовнёй, - записал Толстой, - окончательно убедил меня в своей пустоте и в огромном расстоянии, нас морально разделяющем» (46: 186). Характеризовать Зуева Толстой продолжил и 31 октября: «Вчера Зуев выказывал перед Олифером всю свою светскость и утончённость; находил, что дрожички Алексеева страмные и т. д. Удивительно, как могут эти люди, выросшие в грязи и под палкой, не стыдясь перед самими собой, смеяться над чем-нибудь! Ещё странно, что эти люди, как Зуев, любящие цивилизацию, иностранные слова, литературу, музыку, о которых они имеют самые смешные, офицерские понятия, могут внушать своими рассказами доверие другим и больше, чем люди истинно образованные. Впрочем, эта странность происходит оттого, что я живу между этими людьми с ограниченными взглядами. Они понимают один другого» (46: 187). 3 ноября сделана последняя запись о Зуеве: «Вчера завязался между мной и несколькими офицерами спор о ценности жалованных титулов; причём Зуев высказал без всякой последовательности свою зависть к моему титулу. В ту минуту мысль, что он считает меня тщеславным своим титулом, кольнула моё самолюбие; теперь же я от души радуюсь, что он дал подметить в себе эту слабость. Как опасно верить мыслям, являющимся в жару спора» (46: 191). Похоже, Зуев больше не интересовал Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>