<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Keler_Gustav_Fedorovich_2_305">Келер Густав Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Келер Густав Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6319">Келер Густав Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Келер Густав Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Кähler; 1839-1904) — учитель-немец. Толстой познакомился с ним в Веймаре (Германия) во время второго заграничного путешествия; пригласил преподавать в яснополянскую школу. «Я везу с собой немца из университета, учителя и прикащика, очень милого и образованного, но ещё очень молодого и непрактичного человека», — сообщал он 6/18 апреля 1861 г. в письме Т.А. Ёрго льской (60: 379).</p>
        <p>Келер, сын учителя, родился в Веймаре, учился в Иенском университете на математическом факультете; затем в Политехническом институте в Карлсруэ. Толстой заключил с ним контракт, по которому Келер обязался помогать Толстому «при проведении физических и химических опытов и вообще в его работе в школе»; со своей стороны Толстой должен был оплатить путевые расходы Келера по переезду из Веймара в Тулу, предоставить ему готовый стол и квартиру и выплачивать ежегодно гонорар в сумме 300 талеров (60: 476-477). «В Иене, где Толстой провёл только один день (15 апреля), он вместе с Келером отправился в магазин учебных пособий и накупил там физических и математических приборов для своей школы» (Гусев. Материалы. 2. С. 427).</p>
        <p>В Ясную Поляну приехали в апреле 1861 г.; до конца ноября 1862 г.</p>
        <p>Келер исполнял обязанности учителя в школе Толстого. «По воскресениям музей открывается для всех, — писал Толстой в начале августа 1861 г. тётке А. А. Толстой о яснополянском школьном музее, — и немец из Иены (который вышел славный юноша) делает эксперименты». Толстой был доволен молодым учителем: «Эксперименты Келера интересны и хороши. Он мил и полезный малый», — запись в дневнике 5 ноября 1861 г. (48: 38). С конца февраля до 14 марта 1862 г. Толстой вёл «Дневник яснополянской школы», многие записи (по-немецки) и рисунки в этом дневнике сделаны рукой Келера, который преподавал алгебру, геометрию, черчение и рисование. В статью «Яснополянская школа за ноябрь и декабрь месяцы» (статья третья) Толстой включил отчёт Келера, учителя рисования яснополянской школы, в котором тот отмечал: «Лёгкое или трудное понимание и больший или меньший интерес имели главное влияние на ход и способ преподавания, и я часто бросал совершенно приготовленное для урока только потому, что оно было мальчикам скучно или чуждо» (8: 118).</p>
        <p>Видимо, к этому времени относятся воспоминания Толстого, рассказанные им много лет спустя и записанные Д.П. Маковицким: «Л.Н.: Когда я привёл Келера в церковь, он не мог удержаться от смеха (над иконами), выбежал» (запись 22 сентября 1905 г.; ЯПЗ. 1. С. 401). И позднее: «Вспоминали о Келере, которого Л.H. привёз из Иены, что он, глядя на иконы, хохотал. Л.H.: Мы к ним привыкли, а ему были смешны.</p>
        <p>Андрей Львович негодовал, что Келер мог смеяться над тем, что для других священно. Л.Н.: Ему казалось комичным. По Шопенгауэру — комизм, где ожидаешь одно, а встретишь другое. Он ожидал “икону”, а встретил чёрного урода» (ЯПЗ. 2. С. 43).</p>
        <p>Во время летних каникул 1862 г., когда Толстой уехал в самарское имение, Келер жил у Г.А. Ауэрбаха в качестве воспитателя его сына. С конца ноября 1862 г. он был воспитателем сына С.Н. Толстого, Григория. С 1865 г. в течение 39 лет, до самой смерти, преподавал немецкий язык в мужской классической гимназии в Туле; как вспоминал учившийся в тульской гимназии В.В. Вересаев, Келер переводил с учениками произведения И.-В. Гёте, Ф. Шиллера, Г.-Э. Лессинга.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Вересаев В.В. В юные годы (любое издание).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>