<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sakhatov_B._5_2286">Сахатов Б.</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Сахатов Б. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12303">Сахатов Б.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сахатов Б.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — член религиозной секты духоборов-«свободников»; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. 24 декабря (по новому стилю) 1907 года Б. Сахатов отправил Льву Толстому письмо, в котором он подробно описывал жизнь духоборов- «свободников». Это религиозное течение возникло в 1902 году в Канаде и охватило около 1700 человек. Оно выделилось из числа тех сектантов, у которых появились разногласия с главой духоборческого движения П. В. Веригиным. Спорным стал вопрос о частной собственности. Если духоборы считали возможным разделить всё имущество между членами общины, с добровольного согласия её состоятельных представителей, то «свободники» проповедовали полный отказ от собственности. Кроме того, как сообщал Сахатов, они не использовали труд животных при обработке земли, отпустив скот на волю, не носили одежду из кожи и шерсти. Сектант писал, что он раньше жил в Америке, а летом 1907 года перебрался в Канаду, где уже полгода входил в общину «свободников», которых к тому времени насчитывалось 83 человека, и он разделял их убеждения. Рассказ Сахатова очень понравился Толстому. 14 января (по старому стилю) 1908 года он отметил в дневнике, что получил любопытное письмо «от Сахатова из Канады» (56; 300). Интерес писателя к его сообщению подтверждается и записью доктора Маковицкого от 19 (по старому стилю) января 1908 года: «За чаем В. В. Плюснин рассказывал о духоборах. Л. Н. вспомнил про "свободников", которые опять вернулись на юг проповедовать; о них писал ему на днях Сахатов. – Очень интересные люди. Тут есть некоторое педантство, внешнее: не пользоваться трудом животных. Плюснин спросил, почему раздеваются? (одно время «свободники» пытались ходить без одежды). Л. Н.: Потому что одежда из шерсти животных» (ЯПЗ 3. С. 22). 28 января (по старому стилю) 1908 года Лев Толстой сообщал И. М. Трегубову: «Я на днях получил письмо от некоего Сахатова, который встретил на пути общину свободников в 80 человек, которые идут на юг с тем, чтобы там питаться фруктами и не мучить животных. Вообще среди духоборов, как всегда среди людей, живущих духовной жизнью, идёт неперестающее движение» (78; 39). В тот же день он написал своему корреспонденту: «Любезный брат Б. Сахатов, Получил ваше интересное письмо о путешествующих духоборах и о вашей интересной деятельности. Благодарю вас за эти известия, очень рад буду узнать больше как о том впечатлении, которое производят ваши отношения и речи с жителями, так и о настроении самих путешествующих. Чем подробнее вы опишете всё это, тем это будет приятнее и полезнее не только для меня, но для многих и многих близких нам людей» (78; 40). Сведений о том, получал ли Толстой ещё письма от Сахатова, нет.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>