<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ivan_Fedotych_5_2265">Иван Федотыч</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Иван Федотыч // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5569">Иван Федотыч</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Иван Федотыч</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(? – 1883?) — калужский крестьянин, хозяин трактира в ночлежном доме купца Ржанова и нескольких квартир в Зиминских домах (располагавшихся в Проточном переулке Москвы, который находится между Новинским бульваром и Смоленской набережной), реальное лицо в трактате Л. Н. Толстого «Так что же нам делать?» (1883–1884). В работе, посвящённой выявлению причин существования людей, оказавшихся на социальном «дне», и отразившей личный опыт участия писателя в переписи населения 1882 года, имя Ивана Федотыча упоминается неоднократно. Он изображён как рачительный хозяин трактира и нескольких квартир в Зиминских домах, как добродушный человек, лично знакомый с обитателями ночлежек, искренне желающий помочь особо нуждающимся, но в то же время прекрасно понимающий, что все деньги, пожертвованные нищим, в конце концов окажутся в его заведении. Толстой так описывает первое знакомство с ним: «Я вошёл в трактир <…> Трактир очень грязный, но сейчас видно, что трактир торгует хорошо <…> Я спросил про счётчиков. – Ваня! – крикнул маленький, по-немецки одетый человек, что-то устанавливающий в шкафу за стойкой. Это был хозяин трактира, калужский мужик Иван Федотыч, снимающий и половину Зиминских домов и сдающий их жильцам <…> – Проводи барина к счётчикам; они в большой корпус, над колодцем, пошли» (25; 199). Далее рассказывается о том, как они «пришли к двери 30-го номера <…> В конце коридора была дверка, ведшая в ту комнатку, где были счётчики. Это была комнатка хозяйки всего 30-го номера; она снимала весь номер от Ивана Федотыча и сдавала его уже жильцам и ночлежникам (25; 200–201). По свидетельству писателя, в один из дней переписи «Иван Федотыч <…> пришёл из трактира и ходил» с переписчиками: «Он ласково шутил со многими хозяевами квартир, называя всех по имени и отчеству, и делал нам их краткие характеристики <…> Почти во всех квартирах, в которые мы входили с хозяином, Иваном Федотычем, он говорил нам: Тут можно не записывать самим квартирной карты; тут есть человек, который всё это может, если только он нынче не выпивши. И Иван Федотыч вызывал по имени и отчеству этого человека, который и был всегда один из этих падших людей высшего состояния. На вызовы Ивана Федотыча где-нибудь из тёмного угла вылезал бывший богатый дворянин или чиновник, большею частью пьяный и всегда раздетый <…> Одна же из квартир сплошь занята одними ими, мужчинами и женщинами. Когда мы еще подходили к ним, Иван Федотыч сказал нам: Ну, вот теперь дворянская» (25; 204–205). Не зная, что делать со средствами, собранными на нужды нищих, Толстой, раздав 5 рублей из 37-ми, решил посоветоваться «с Иваном Федотычем, хозяином трактира, кому дать оставшиеся 32 рубля <…> Я <…> пошёл в трактир к Ивану Федотычу, чтобы ему поручить раздать оставшиеся у меня деньги. Трактир был полон; нарядные пьяные девки сновали из двери в дверь; все столы были заняты; пьяных уже было много, и в маленькой комнатке играла гармония и плясали двое. Иван Федотыч велел из уважения ко мне прекратить пляску и подсел ко мне, к свободному столику. Я сказал ему, что, так как он знает своих жильцов, – не укажет ли он мне самых нуждающихся, что вот мне поручили раздать немного денег, так не укажет ли он? Добродушный Иван Федотыч (покойник, он умер через год после этого), хотя и был занят торговлей, отвлёкся от неё на время, чтобы услужить мне. Он задумался и, очевидно, пришёл в недоумение. Один пожилой половой слышал нас и вступил в совещание. Они стали перебирать лиц, из которых и я знал некоторых, и всё не могли согласиться. – Парамоновна, – предлагал половой. – Да, так. Бывают и не емши. Да ведь загуливают. – Ну, что ж? Всё-таки. – Ну, Спиридону Ивановичу — дети. Это так. Но Иван Федотыч и к Спиридону Ивановичу прибавил сомнение. – Акулина, да она получает! Ну, вот нешто слепому. На это уж я возразил <…> Это был слепой 80-ти лет, без роду и племени. Казалось бы, какое положение может быть тяжелее, а я сейчас видел его, он лежал на пуховиках высокой кровати, пьяный, и, не видя меня, страшным басом ругал самыми скверными словами свою относительно молодую сожительницу. Ещё они назвали безрукого мальчика с матерью. Я видел, что Иван Федотыч очень затрудняется, именно по добросовестности, потому что знает, что теперь, что ни дадут, все пойдёт к нему же в трактир. Но мне надо было отделаться от моих 32 рублей, я настаивал, и кое-как, именно с грехом пополам, мы распределили их и отдали <…> я насилу-насилу, кое-как отделался с помощью Ивана Федотыча в трактире Ржанова дома от тех 37 рублей, которые я считал не своими» (25; 222–224).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>