<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sherer_Martin_Nikolaevich_4_2190">Ше́рер Мартин Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бойцова Е. В. Ше́рер Мартин Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888022">
                  <name>Бойцова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20233">Ше́рер Мартин Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ше́рер Мартин Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?- 1883) — фотограф, снимавший Толстого. Фотохудожник. Московская фирма «Шерер, Набгольц и Кº» фотографировала Л. Н. Толстого и членов его семьи на протяжении 25 лет. Многие годы фирма сотрудничала с С. А. Толстой, которая заказывала здесь фотографии Толстого для издаваемых ею собраний сочинений писателя. Одна из старейших в Москве, фирма сыграла важную роль в истории фотографии.</p>
        <p>В 1863 г. М. Н. Шерер (баденский подданный) и Г. И. Набгольц (швейцарский подданный) приобрели фотографическую фирму у Карла Августа Бергнера. Фотоателье Бергнера, снимавшее дагерротипы, с 1853 г. стало заниматься фотографией, создав обширную портретную галерею писателей, поэтов, общественных деятелей, преподавателей Московского университета. По фотографиям Бергнера в 1850-1860 гг. литографы выполняли портреты знаменитых современников. Продавая фирму, Бергнер поставил условие сохранения прежнего названия. Фирма стала называться «Шерер, Набгольц, бывшая А. Бергнера». Один из её адресов: Газетный переулок, дом Засецкой.</p>
        <p>Сохранив традиции фирмы, новые владельцы расширили её возможности. Набгольц занимался финансовыми и хозяйственными вопросами. Шерер был прекрасным фотографом. Его работы, отличавшиеся особой чёткостью, ясностью изображения, стали важной страницей истории фотографии. Шерер снимал портреты современников, каталоги выставок, фотографировал городские виды, фиксировал важные исторические события. На Мануфактурной выставке в Москве в 1865 г. фотографии Шерера были отмечены Большой серебряной медалью. Экспертная комиссия выставки писала: «Во главе стоят Шерер и Набгольц в Москве, преемники столь известного Бергнера. Они во всех отношениях не только поддержали славу г-на Бергнера, но и заметно пошли ещё дальше. Их виды, снятые с натуры посредством сухого коллодиума, … достигают (по жизненной правде и искусству располагать модель) художественного достоинства. Позитивы на стекле, при сравнении их с отпечатками, доказали, что последние обязаны чистоте своей не ретуши, как это чаще всего встречается, но искусству фотографов; г-н Шерер и г-н Набгольц, по общему приговору, достойны получения высшей награды по фотографии» (цит. по: Шипова Т. Н. Московские фотографы 1839-1930 гг. История московской фотографии. М., 2012. С. 388-397).</p>
        <p>Шерер создал одну из первых фотопанорам Москвы. Съёмки проводились с высоты храма Христа Спасителя. Изданная в 1867 г., она стала одной из лучших фотопанорам города. За многочисленные работы, отличавшиеся высоким качеством и послужившие общественной пользе, фирма получила право изображать на фотографиях герб Российской империи, выполнять правительственные заказы.</p>
        <p>В конце 1867 г. Шерер и Набгольц передали фирму в аренду работавшему у них фотографу Альберту Ивановичу Мею с тем же условием: сохранить её прежнее название. Теперь она стала называться «Шерер, Набгольц и Кº». С 1868 г. компаньоном А. И. Мея стал Мориц Адольфович Шиндлер, специалист по фотомеханической печати. В 1870-е гг. фирма «Шерер, Набгольц и Кº» была окончательно выкуплена этими новыми владельцами. Так как передача фирмы оформлялась как аренда, за фирмой сохранялось право и воспроизводить на своих работах полученные ранее награды, к которым постоянно прибавлялись новые. Фирма сохранила свою безукоризненную репутацию. Её работы экспонировались на многих фотографических и художественно-промышленных выставках. А. И. Мей в начале 1900-х гг. был избран почётным членом Румянцевского музея и действительным членом Общества любителей фотографии.</p>
        <p>12 ноября 1885 г. в фотомастерской фирмы «Шерер, Набгольц и Кº» были сняты четыре «карточки» Толстого, о чём С. А. Толстая сообщала в письме сестре Т. А. Кузминской: «Сегодня я возила его в санках к фотографу в Газетный переулок» (цит. по: Толстой в жизни. Тула. 1988. Т. 2. С. 6). Эти снимки положили начало целой серии фотографий писателя, выполненных фирмой. Портреты Толстого отличались высоким качеством, точной передачей психологического состояния писателя. Они стали основой для гравировальных работ многих художников.</p>
        <p>В сентябре 1892 г. фотографы фирмы приезжали в Ясную Поляну. В декабре 1894 г. Толстой, по инициативе В. Г. Черткова, фотографировался в мастерской «Шерер, Набгольц и Кº» вместе с группой единомышленников-«толстовцев». Это вызвало острую реакцию со стороны С. А. Толстой. Она забрала в мастерской и уничтожила негативы, с которых ещё не было сделано ни одного отпечатка. В дневнике она записала: «Деликатный и умный немец-фотограф, Мей, тоже мне сочувствовал и охотно отдал мне негативы» (ДСАТ. 1. С. 227).</p>
        <p>Последний снимок писателя, выполненный фирмой «Шерер, Набгольц и Кº», датирован 14 апреля 1900 г. В это время единственным владельцем фирмы был Адольф Альбертович Мей — сын А. И. Мея.</p>
        <p>В 1910 г. в сотрудничестве с фирмой «Шерер, Набгольц и Кº» С. А. Толстая издала альбом фототипий «Из жизни Л. Н. Толстого», выполненных исключительно с её фотографий. Альбом издавался «в пользу погорелых окрестностей Ясной Поляны».</p>
        <p>Подарив своё имя фирме, оставившей огромный след в истории русской фотографии, М. Н. Шерер работал в ней недолго. В создании фотопортретов Толстого ему участвовать не довелось. В конце 1860-х гг. он перебрался в Германию, открыл фотоателье в Дрездене.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Шипова Т. Н. Московские фотографы 1839-1930. История московской фотографии. М.: Планета, 2012; Толстой в жизни. Тула. Приокское кн. изд-во. В 2 т. Т. 2. 1988; Ершова О. Е., Поповкина Т. К. 100 фотографий Л. Н. Толстого // Прометей. С. 335-399.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>