<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tatishchev_Sergey_Spiridonovich_3_1515">Тати́щев Сергей Спиридонович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Тати́щев Сергей Спиридонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13567">Тати́щев Сергей Спиридонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тати́щев Сергей Спиридонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1906) — корреспондент и адресат Толстого; историк, публицист, сотрудник «Нового времени», «Русского вестника», «Nouvelle Revue» и др.; автор трудов по истории царствования императоров Николая I и Александра II, дипломат.</p>
        <p>В начале 1900-х гг., работая над романом из эпохи Николая 1, Толстой изучал исторические труды, в числе которых было переданное ему А. В. Сувориным двухтомное исследование Татищева «Император Александр II, его жизнь и царствование» (СПб., 1903). Узнав о работе Толстого над «Хаджи-Муратом», Татищев сам прислал в Ясную Поляну свои сочинения «Внешняя политика императора Николая I» (СПб., 1887) и «Император Николай I и иностранные дворы» (СПб., 1889). Толстой в ответ 20 сентября 1903 г. благодарил Татищева за присланные книги. «Историю Александра II» он, по его признанию, «только пробежал», «откладывая на будущее время её внимательное чтение». Книги Татищева сохранились в ЯПб. И хотя Толстой их изучил, на страницах одной из них есть его пометы, но в своей работе над «Хаджи-Муратом» не использовал.</p>
        <p>По воспоминаниям Д. Д. Оболенского, Татищев оказал содействие актрисе Александринского театра М. Г. Савиной, искавшей пьесу для своего бенефиса, рекомендовав ей только что написанную Толстым пьесу «Власть тьмы». Татищев одним из первых получил от Д. Д. Оболенского перечёркнутый московской цензурой экземпляр пьесы.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>