<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gladston_Uilyam_Yuart_3_950">Гла́дстон Уильям Юарт</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Гла́дстон Уильям Юарт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3385">Гла́дстон Уильям Юарт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гла́дстон Уильям Юарт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Gladstone; 1809-1898) — видный политический и гос. деятель Англии, лидер либералов во второй половине XIX в. В 1852-1859 гг. - министр финансов в либеральном министерстве Пальмерстона. С этих пор он окончательно стал либералом, участвуя во всех последующих либеральных кабинетах вплоть до 1893 г. Старым принципам английского либерализма Гладстон был верен до ухода с политической арены. К 1850-м гг. относится его заявление об оппозиции Пальмерстону, тогдашнему министру иностранных дел, который основывал свою успешную и популярную политику на праве сильного. Такая политика не имела ничего общего ни с нравственными устоями, ни с личным характером Гладстона, видевшего призвание Англии прежде всего в поддержании среди народов уважения к международному закону и в одинаковом применении его как к сильным, гак и к слабым соседям, в водворении среди народов принципов независимости.</p>
        <p>Являясь прежде всего и главным образом политическим деятелем, Гладстон был не чужд литературе. Он автор этюдов по богословию, философии, религии. Любимым предметом литературных занятий являлись для него поэты-классики и более всего Гомер, о котором он издал как обширные исследования, так и ряд мелких этюдов. Кроме того, он написал много статей по самым разнообразным вопросам - философским, историческим, конституционным, по поводу явлений текущей литературы и т. д. Для отдельного издания их в 1879 г. понадобилось семь томов. В 1886 г. Гладстон вёл оживленную журнальную полемику с профессором Гексли по вопросу об отношениях между наукой и религией. В течение последних лет им написан ряд статей по ирландскому вопросу.</p>
        <p>Толстой нередко упоминал Гладстона, деятельность его партии, его литературную работу. «Гладстона из всех политиков Л. Н. больше всех уважал», - писал Д. П. Маковицкий (ЯПЗ. 1. С. 233). О политической деятельности Гладстона Толстой знал из прессы, из писем и, отчасти, читая романы Энтони Троллопа (в мемориальной ЯПб хранятся несколько романов Троллопа в издании Таухница 1859-1883 гг.). В письме брату С. Н. Толстому в начале января 1877 г. Толстой сообщал о круге своего чтения и заканчивал письмо словами: «Prime Minister - прекрасно» (ПТСБ. С. 357). Упомянуто популярное в то время произведение Троллопа - последняя часть его политического романа «Первый министр». В романе - парламентская жизнь Англии 1860-х гг. и политическое противоборство премьер-министра Гладстона и главы консервативного кабинета Дизраэли во время принятия либеральных парламентских реформ (62: 302).</p>
        <p>Участник Восточной (Крымской) войны, современник очередной Русско-турецкой войны, о которой писал в заключительной части романа «Анна Каренина», Толстой понимал геополитику Англии и ту роль, которую играл премьер-министр Гладстон, глава либеральной партии. Не случайно имя Гладстона, наряду с именами др. политиков того времени, упоминалось в художественных и публицистических произведениях писателя: о Гладстоне вёл разговор Нехлюдов в романе «Воскресение» (32: 429), имя британского политика появилось в трактате «Царство Божие внутри вас», в статьях «Не убий», «Единое на потребу». В статье «Великий грех», отстаивая идеи Генри Джорджа, Толстой называл либеральных деятелей Англии, выступающих против учения американца об едином налоге на землю. Среди др. упоминался Гладстон (36: 216). Маковицкий 16 мая 1905 г. отмечал, что Толстому было неприятно выступление Гладстона против проникновения в Англию идей Генри Джорджа о всеобщем налоге на землю (ЯПЗ. 1.С.285).</p>
        <p>24 декабря 1895 г. Толстой получил письмо английского журналиста Д. Мансона, в котором тот просил писателя высказать своё мнение по поводу столкновения Англии с североамериканскими Соединёнными Штатами на границе Венесуэлы (Англия была заинтересована в приобретении венесуэльских земель, где обнаружили новые месторождения золота и нефти). Ответ Толстого вылился в антивоенную статью, в которой упоминался Гладстон, выступивший против экспансии Англии (90: 163). На русском языке статья впервые вышла в Женеве под заглавием «Патриотизм или мир?» (1896).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>