<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tsvetkova_Elizaveta_Ivanovna_4_2164">Цветко́ва Елизавета Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Цветко́ва Елизавета Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15071">Цветко́ва Елизавета Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Цветко́ва Елизавета Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?- 1911) — знакомая Толстого; деятельница народного образования; распорядительница воскресной женской школы Х. Д. Алчевской в Харькове. В дневнике 13 февраля 1889 г. Толстой оставил запись: «…пришла Цветкова, принесла книгу (Что читать народу?)» (50: 36). Цветкова, из семьи протоиерея, жена правителя канцелярии харьковского губернатора, была приглашена в начале 1870-х гг. Х. Д. Алчевской, давно знавшей её отца, на должность распорядительницы, или администратора, возрождающейся своей воскресной женской школы: «Во время моих мытарств по поводу открытия воскресной школы мне указали на правителя канцелярии губернатора …, и школа была открыта, несмотря на препятствия поборников народного просвещения. Е. И. Цветкова стала хранительницей её от всех жизненных бурь и невзгод и долго стояла на страже этого частного учреждения» (Алчевская Х. Д. Передуманное и пережитое. М., 1912. С. 425). Цветкова оставила след в памяти харьковских педагогов не только своей скромностью и порядочностью, но и как один из составителей трёхтомного «Критического указателя книг для народного и детского чтения «Что читать народу?» (1884, 1889, 1906), который, по замыслу Х. Д. Алчевской, выводил чтение на уровень рассуждений о нравственных ориентирах в духовном опыте становления и самоопределения человека. Второй том указателя, с дарственной надписью «Глубокоуважаемому Льву Николаевичу Толстому от составительниц», переданный Цветковой Толстому и сохранившийся, как и первый, в ЯПб, в 1889 г. получил высшую награду на Всемирной выставке в Париже. Толстой также высоко оценил проделанную коллективом работу: «Л. Н. был рад книге “Что читать русскому народу?”, составленной харьковскими учительницами Х. Д. Алчевской, А. М. Калмыковой, Е. И. Цветковой и др. — П. А.. Есть в библиотеке. Пригодилась ему для поисков рассказов для народа, детей» (ЯПЗ. 2. С. 412). В Москве Цветкова продолжила свою подвижническую деятельность на ниве народного образования: «И когда муж её был переведён … мы … чувствовали, что утратили в ней самого близкого и верного друга. Но дело воскресной школы слишком захватило её … она открыла там самостоятельно первую частную женскую воскресную школу, а за нею потянулись и другие, благополучно существующие и поныне … Свою единственную дочь Сашу она повела по тому же пути» (Алчевская Х. Д. Передуманное и пережитое. М., 1912 С. 421-422).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Алчевская Х. Д. Памяти Е. И. Цветковой // Алчевская Х. Д. Передуманное и пережитое. М., 1912. С. 420-428.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>