<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Apraksiny_3_810">Апра́ксины</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Апра́ксины // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="591">Апра́ксины</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Апра́ксины</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>Виктор Владимирович (1822-1898) и Александра Михайловна (рожд. Пашкова; 1829-1916) - знакомые Толстого; из древнего дворянского рода, который вёл своё начало от Солохмира (XIV в.); правнук его Андрей получил прозвище Апракса. Апраксины были ближайшими сподвижниками Петра I. Работая над материалами романа времён Петра 1, Толстой интересовался историей рода Апраксиных, взяв данные из Российской родословной книги, изданной Петром Долгоруковым в 1854-1858 гг. Среди будущих героев романа Толстой упоминал Марфу Матвеевну Апраксину, жену царя Фёдора Алексеевича, её братьев Фёдора и Андрея, их мать и отца, Анисью Тимофеевну и Матвея Васильевича Апраксиных. Самым известным из Апраксиных был фельдмаршал Фёдор Матвеевич, старший брат царицы Марфы. Он был очень богат; умер бездетным. Фамилия Апраксиных встречалась и в текстах «Войны и мира», где упоминались дед и бабка В. В. Апраксина. В одном из вариантов Толстой даже воспользовался этой фамилией как неким аналогом великосветскости: «Свет московский и петербургский заняты своими исключительными интересами, не признают людьми не Апраксиных» (выделено Толстым. - Л. Д.).</p>
        <p>Один из современников Толстого, художник Пётр Иванович Нерадовский, оставил воспоминания (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 123-140) о встрече писателя с представителями старинного барства Апраксиными, владельцами подмосковного имения Ольгова. В начале января 1895 г. Толстой с дочерью Татьяной гостил у своего друга А. В. Олсуфьева в Никольском-Обольянове, по соседству с Ольговом. У Олсуфьева он познакомился с четой Апраксиных. Ежедневно писатель совершал большие прогулки по окрестностям Никольского. Зима была снежная, стояли морозные, солнечные дни. Нерадовский сопровождал Толстого в его прогулках: в Щёлково к Левицким, в Храброво (6 вёрст пешком) к Оболенским, но в Ольгово к Апраксиным (8 вёрст) Толстой его не взял, о чём Нерадовский очень сожалел. Правда, художник, видимо, бывал там раньше, он довольно подробно описывал и дом, и хозяев. Дом был старинный, большой, на высоких подвалах, наполненный множеством вещей, частью уже вышедших из употребления, но всё ещё представлявших немалый интерес: мебель красного дерева, ореховая, карельской берёзы работы старинных мастеров, многочисленные тетради старинных гравированных нот, камзолы и кафтаны, расшитые шелками, серебром, золотом, бронза, фарфор, книги… В большом зале - парадные апраксинские портреты в рост, среди изображений предков висел и портрет царицы из рода Апраксиных. В этой домашней картинной галерее можно было видеть и портреты представителей др. знатных фамилий России, в т. ч. Волконских и Толстых: предки Толстого поддерживали добрые отношения с Апраксиными. Большие комнаты были пустынны, дом окружал громадный старый парк, в имении был конный завод, который славился своими прекрасными лошадьми, большие конюшни, которыми некому было пользоваться. Толстого принимали в Ольгове В. В. и А. М. Апраксины, бездетные старики, чопорные и надменные, которые обычно жили в Москве или за границей, а в свою подмосковную усадьбу наезжали лишь изредка. Ему запомнилось, что хозяева держали себя с большой важностью и недоступностью, особенно памятной была фигура генерала Апраксина с высоко поднятой головой, в памяти остались его нафабренные усы и зачёсанные на виски волосы. «Лев Николаевич вернулся из Ольгова и восхищался Апраксиными. Как художник, он прямо-таки смаковал этих типичных представителей старого барства: “Люблю такие цельные натуры, - говорил Лев Николаевич, делясь своими впечатлениями, - какие крепкие люди!” Рассказывая подробности своего визита, он повторял это восклицание и особенно выделял самого Апраксина. Этот визит, надо думать, послужил Льву Николаевичу материалом для его творческой работы. В “Воскресении” он, между прочим, наделил чертами Апраксиной даму, которая рассуждает, жестикулируя руками, не отделяя локтей от туловища, но добавил ей особенность другой светской дамы - обычное положение которой было лежание на кушетке» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 138).</p>
        <p>С. А. Толстая в своих мемуарах, конечно со слов мужа, передавала впечатления Толстого от его визита к Апраксиным: «Пригласили его к себе обедать богатые соседи, Апраксины. Там старинное барство, 4 лакея стоят у стола; обед был приготовлен для Льва Николаевича вегетарианский, самый изысканный» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 384).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>