<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Darvin_Charlz_Robert_2_210">Дарвин Чарльз Роберт</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Дарвин Чарльз Роберт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4188">Дарвин Чарльз Роберт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дарвин Чарльз Роберт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1809-1882) — английский натуралист, геолог, зоолог, ботаник, психофизиолог, основоположник эволюционного учения. В Эдинбургском университете изучал медицину, в Кембриджском — богословие. Участник кругосветного путешествия на корабле «Бигль» (1831-1836). Автор книг «Происхождение видов путём естественного отбора, или Сохранение благоприятных рас в борьбе за жизнь», «Изменение домашних животных и культурных растений», «Происхождение человека и половой отбор», «Выражение эмоций у человека и животных», «Действие перекрёстного опыления и самоопыления в растительном мире», «Формирование плодородной почвы посредством деятельности червей».</p>
        <p>Широкую научную известность Дарвину принесла книга «Происхождение видов путём естественного отбора» (1859). До её выхода Дарвин был известен лишь узкому кругу натуралистов. Книга, приоткрывающая завесу тайны происхождения видов, вызвала колоссальный резонанс в научном мире. В её обсуждение включились учёные, философы, богословы. Волны безоговорочного приятия и критического осмысления предложенной Дарвином теории эволюции и происхождения видов, поднявшиеся в Западной Европе сразу же после выхода книги, быстро докатились и до России, вызвав живую дискуссию между её сторонниками, ряды которых стремительно пополнялись, и её противниками.</p>
        <p>Имя Дарвина стало известно Толстому уже в годы писания «Войны и мира» (1863-1869). В вариантах эпилога, рассуждая о взаимосвязи свободы и исторической необходимости, он дважды упоминал зоолога Дарвина (15: 232, 233). Эти упоминания ещё не несли в себе того резко отрицательного отношения к его учению, которое позднее высказывал Толстой.</p>
        <p>Вероятно, понимание и негативное восприятие Толстым теории эволюции Дарвина во многом определилось его чтением антидарвинистских статей Н.Н. Страхова: в 1870-1880-е гг. писатель внимательно знакомился с этими статьями и высоко их оценивал. В поле зрения Толстого оказались «нынешняя прекрасная» статья Страхова «Переворот в науке» (61: 274), статья «Всегдашняя ошибка дарвинистов», из которой «много приобрёл» (64: 138), статья «А.С. Фаминцын о “Дарвинизме” Н.Я. Данилевского», «с пользою» прочитанная (64: 250). Строки писем с отзывами об этих статьях свидетельствуют, что Толстой в целом соглашался с антидарвинистской аргументацией Страхова, а в письме к нему 13 февраля 1874 г. прямо высказано мнение писателя по поводу статьи «О развитии организмов», которую «проглотил» Толстой и «почувствовал, что это хорошая и сытная пища»: «Для меня это было подтверждение моих неясных мечтаний о том же предмете и выражение того, что как будто хотелось выразить» (ПСПТС. 1. С. 151).</p>
        <p>Слабость дарвинизма Страхов видел в преувеличении роли случайности, лежащей в основе теории естественного отбора. Он настаивал на том, что теория Дарвина не может считаться научной, так как её базовое положение о случайном возникновении у живых существ качеств, необходимых для выживания вида, не подлежит опытной проверке. Ошибка Дарвина, по утверждению Страхова, заключалась не в том, что тот отверг теорию «постоянства видов», а в том, что истолковал процессы развития вида как зависящие от случайного стечения внешних обстоятельств. Дарвин, отрицая способность к самостоятельному развитию и вынося источник развития за пределы конкретных живых организмов, искажённо, как считал Страхов, представил происходящее в природном мире. Доводы Страхова, касающиеся теории Дарвина, Толстой счёл убедительными. Он их принял, что нашло отражение во множестве критических комментариев, данных Толстым учению Дарвина в произведениях зрелого периода.</p>
        <p>Один из таких комментариев содержится в трактате Толстого «Так что же нам делать?». Говоря в нём о широком распространении «праздных играний мысли людей так называемой науки», Толстой относил к псевдонауке и теорию Дарвина, считая её «произвольным и неправильным утверждением о том, что живые существа, т.е. организмы, происходили одни из других, — не только один организм из другого, но один организм из многих, т.е. что в очень долгий промежуток времени, в миллион лет, например, не только от одного предка может произойти рыба и утка, но из роя пчёл может сделаться одно животное» (25: 338).</p>
        <p>Почему же это ложное учение было с энтузиазмом и сочувствием принято научным сообществом, задаётся вопросом Толстой. Оно признаётся научным, невзирая на два важных обстоятельства. Во-первых, считать учение Дарвина научным не представляется возможным по той очевидной для всех причине, что «никто никогда не видал, как делаются одни организмы из других, и потому предположение о происхождении видов останется всегда предположением, а не опытным фактом» (25: 338). Во-вторых, отмечает Толстой, учение Дарвина только на первый взгляд содержит в себе решение вопроса о происхождении видов. На самом же деле это учение лишь «новая форма» вопроса, давно поставленного Моисеем. «По решению вопроса Моисеем (в полемике с которым и состоит всё значение этой теории), — пишет Толстой, — выходит, что разнообразие видов живых существ произошло по воле Бога и бесконечному могуществу Его; по теории же эволюции выходит, что разнообразие живых существ произошло по случайности и по разнообразным условиям наследственности и среды в бесконечно долгое время. Теория эволюции, говоря простым языком, утверждает только то, что по случайности в бесконечно долгое время из чего хотите может выйти всё, что хотите. Ответа на вопрос нет. А только тот же вопрос поставлен иначе: вместо воли поставлена случайность, а коэффициент бесконечного переставлен от могущества к времени» (25: 338-339).</p>
        <p>Причину того, что учение Дарвина получило широкое одобрение в научном мире, Толстой связывал со стремлением учёных придать борьбе существ за выживание статус основного закона жизни. Наука, видящая в мире только противостояние и борьбу существ друг с другом и не замечающая того, что без поддержки и взаимопомощи нет никакого выживания существ, и не могла не воспринять с воодушевлением учение Дарвина, которое, как и ряд других новомодных теорий, «потакало царствующему злу» (25: 338). Такими потакающими злу теориями, помимо учения Дарвина, Толстой называл учения Гегеля и Ницше. Гегель «оправдывал всё существующее», Дарвин «приравнивал человека к животному, оправдывал борьбу, т.е. зло в людях», Ницше «доказывает, что то, что противится в природе человека злу, — есть ложное воспитание, ошибка» (54: 126-127).</p>
        <p>Толстой с сожалением констатирует, что современная ему наука, охотно воспринявшая учение Дарвина и представляющая мир ареной нескончаемой борьбы и противостояния всех против всех, вместо того чтобы содействовать улучшению жизни людей, поддерживает безнравственный порядок существующей жизни, она «несёт в себе тот драгоценный для толпы смысл, что в существующем зле человеческих обществ не виноваты люди и что существующий порядок есть тот самый, который и должен быть» (25: 339).</p>
        <p>Критические отзывы Толстого об учении Дарвина содержатся и в произведениях «Царство Божие внутри вас», «Что такое искусство?», «На каждый день», в романе «Воскресение», статьях «О Шекспире и о драме» и «Воспоминания о суде над солдатом», в вариантах рассказа «Три притчи», в неоконченных статьях «О “Вехах”» и «О безумии», в дневниках и письмах.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>