<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ageeva_Avdotya_Vasilevna_3_781">Аге́ева Авдотья Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Аге́ева Авдотья Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="106">Аге́ева Авдотья Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Аге́ева Авдотья Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Цветкова; 1862-?) — жена крестьянина А. Н. Агеева из деревни Казначеевки Крапивенского уезда Тульской губ., находившейся вблизи Ясной Поляны. За богохульство он был приговорён судом к ссылке в Сибирь. Пока он содержался в тульской тюрьме, А. В. Агеева обратилась к Толстому с просьбой помочь её мужу добиться помилования.</p>
        <p>Весь трагизм положения этой семьи Толстой описал своему хорошему знакомому А. В. Олсуфьеву: «Семья Агеева состоит из его жены, женщины больной женской болезнью, одной незамужней дочери, убогой идиотки сестры и 80-летнего старика отца. Агеев один кормил семью. Ссылка его лишает семью единственной поддержки. Жалко слышать про такие положения, но когда видишь эти слёзы и отчаяние и семьи, и его самого и когда, кроме того, знаешь, что всё это несчастье постигло человека за то, что он искренно искал Бога, и что этот человек, которого теперь перевозят в кандалах с убийцами, человек вполне нравственный, … то решительно не понимаешь, как и для чего делают эти ужасные дела» (74: 103).</p>
        <p>Вспоминая этот эпизод жизни отца, А. Л. Толстая писала в книге «Отец»: «Афанасий Агеев был арестован за глумление над иконами и православной верой. Его жена, простая, неграмотная баба, взятая из Ясной Поляны, равнодушная к идеям своего мужа, понимала только одно: мужа ссылали, лишая его всех имущественных прав. Уголком черного платочка, которым была повязана голова, она утирала слёзы и просила отца помочь их горю. Отец хлопотал через своих петербургских друзей, но на этот раз ничего не удалось сделать. Афанасий был сослан на поселение, и жена последовала за ним» (Толстая А. Л. Отец. Жизнь Льва Толстого. М., 1989. Т. 2. С. 392).</p>
        <p>Действительно, все попытки Толстого и его знакомых юристов добиться справедливости оказались тщетными. Авдотья Агеева решила последовать примеру многих женщин, мужья которых находились на каторге или на поселении в Сибири. В ноябре 1903 г. она поехала за мужем. Проститься с ней Толстой ездил верхом в Казначеевку. Со своими друзьями он собрал ей средства на дорогу.</p>
        <p>Ещё до её отъезда в сентябре 1903 г. Толстой обратился к енисейскому губернатору с просьбой «назначить Агееву место жительства такое, в котором бы он мог крестьянством кормить свою семью без особенных напряжений и лишений» (74: 177). Особенно его волновало, как жена Агеева - больная женщина - приспособится к новым суровым условиям жизни. С подобной просьбой Толстой обращался и к сибирскому золотопромышленнику А. П. Кузнецову, который пользовался большим влиянием в среде губ. администрации. Участие в судьбе крестьян Агеевых во многом повлияло на их положение в Сибири. Они были определены на жительство в Болохтинскую волость Ачинской губ.</p>
        <p>Судя по письму Толстого к Агееву, он сам и его единомышленники заботились и о родственниках Агеева, оставшихся в Казначеевке.</p>
        <p>Летом 1906 г. Агеева вернулась из Сибири чтобы продолжать хлопоты об освобождении мужа. За помощью она вновь обратилась к Толстому. 23 июля Д. П. Маковицкий записал: «Приходила А. В. Агеева из Казначеевки. Л. Н. написал письмо к её мужу и просил Черткова ходатайствовать через Трепова за него, всё ещё находящегося в Сибири» (ЯПЗ. 2. С. 184).</p>
        <p>О последующих годах жизни Агеевой ни в рукописях, ни в мемуарной литературе о Толстом упоминаний нет.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>