<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tekkerey_Uilyam_2_631">Теккерей Уильям</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Теккерей Уильям // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13605">Теккерей Уильям</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Теккерей Уильям</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Thackeray William Makepeace; 1811-1863) — английский писатель. В яснополянской библиотеке сохранились семь сочинений Теккерея, изданных, в основном, в серии «Collection of British Authors». К творчеству Теккерея Толстой обращался в разные периоды своей жизни. В июне 1855 г. он читал романы «Esmond’s Life» («Жизнь Эсмонда»), «The History of Pendennis» («История Пенденниса») и «Vanity Fair» («Ярмарка тщеславия»), в июне 1856 г. — «Newcomes» («Ньюкомы»). В рассказе «Севастополь в мае» (не без влияния изображённого Теккереем в своих романах современного английского общества как «ярмарки житейской суеты») он размышлял о тщеславии как «особенной болезни» века, от которой страдал и сам. Теккерей завершал роман, обращаясь к Экклезиасту, что придаёт особое философское звучание финалу: «Ах, Vanitas Vanitatum! Кто счастлив в этом мире?» (Thackeray W.M. Vanity Fair. NY, 1991. P. 754). Толстой в «Севастополе в мае» словно продолжал тему, волновавшую английского романиста: «Тщеславие, тщеславие и тщеславие везде …. Отчего Гомеры и Шекспиры говорили про любовь, про славу, про страданья, а литература нашего века есть только бесконечная повесть снобсов и тщеславия?». Здесь можно говорить о влиянии этого крупнейшего «викторианского» романиста на молодого писателя. Толстой читал «Ярмарку тщеславия», этот «Роман без героя», в то же самое время, когда его открывал для себя и английский читатель. В «Ярмарке тщеславия» увидели продолжение глубочайшего анализа пороков общества, начатого Теккереем ещё в «Книге снобов». Толстой, вероятно, уже был знаком с этим произведением. В письме к В.В. Арсеньевой 19 ноября 1856 г. он рекомендовал ей для чтения «Ярмарку тщеславия» на французском языке. А в декабре интересовался: «Что это вы молчите про Диккенса и Теккерея, неужели они вам скучно…» В конце жизни Теккерей заметил: «нашими книгами являются дневники» (цит. по: Ferris, Ina. W.M. Thackeray. Boston, cop. 1983. P. 43), с чем Толстой определённо согласился бы: 22 октября 1853 г. он записал: «Гораздо лучше писать всё в дневнике, который стараться вести регулярно и чисто, так чтобы он составлял для меня литературный труд, а для других мог составить приятное чтение». И «История Пенденниса», которую Толстой читал частями в журнале «Современник» в 1854 г., очень напоминала дневник, а юность главного героя во многом напоминала юность самого Теккерея. Автобиографическая трилогия Толстого, как и «История Пенденниса», является характерным образцом так называемого «романа развития», процветавшего в европейской литературе на протяжении всего XIX в., с характерным для этого романа фокусированием внимания на внутренней жизни молодого человека, его взрослении, духовном развитии. «Пенденнис» стал образцом для всех последующих романов Теккерея, которые строятся вокруг фигуры главного героя — формирующегося молодого человека. Хотя Теккерей не считается проводником каких-либо общественных идей, тем не менее в «Истории Пенденниса» отражаются настроения эпохи, времени сомнений и скепсиса, разрушения авторитетов, включая религиозные, что несомненно ощущал в эти же годы Толстой. Одновременно с «Пенденнисом» Толстой читал «Историю Генри Эсмонда», вероятно, по-русски в «Современнике». Теккерей начал работать над «Эсмондом» сразу же после «Пенденниса». В этот раз он вёл повествование от третьего лица, лишь иногда переключаясь на «я» и «мы», что особенно важно для создания атмосферы размышления и о собственной жизни, и о жизни человечества в целом. Впечатления от этого чтения мало отразились в дневнике Толстого, но бесспорно, что погружение в «умный» XVIII в. оказало влияние на молодого писателя: Толстой, с его обострённым интересом к истории, не мог не оценить роман о «рациональном» XVIII в., где место религии постепенно занимала история.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>