<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Roni_Lui_Leon_Pryunol_De_3_1427">Рони́ Луи Леон Прюноль де</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Рони́ Луи Леон Прюноль де // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11856">Рони́ Луи Леон Прюноль де</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рони́ Луи Леон Прюноль де</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(de Rosny; 1837-1914) — французский ориенталист, лингвист и этнолог; очень рано заинтересовался восточной цивилизацией, особенно японской. Учился в Парижской школе восточных языков (École Impériale et Spéciale des langues orientales), где выучил несколько языков стран Азии, в т. ч. китайский, и там же стал первым преподавателем японского языка во Франции. В 1862 г. служил переводчиком в посольстве Японии в Париже, был профессором этнографии в Коллеж де Франс и секретарём Азиатского общества в Париже и в Лондоне.</p>
        <p>Леон де Рони - автор многих книг, четыре из которых сохранились в ЯПб. Впервые это имя попало в круг интересов Толстого в связи с увлечением буддизмом, который его привлекал ещё со студенческих времён. В девятнадцать лет он познакомился в казанском госпитале с буддийским ламой и от него впервые узнал о сущности закона ахимсы (ненасилия), что впоследствии имело для него большое значение: идеи ненасилия были во многом следствием духовного влияния на писателя учения Будды. В 1892 г. А. М. Хирьяков прислал Толстому несколько «листочков» о французском буддизме, переданных ему одной польской дамой, приехавшей из Парижа; ей в свою очередь эти листочки были переданы по просьбе распространителя буддизма профессора Рони, который очень желал знать мнение Толстого «об этом умственном движении у французов» (66: 294). 19 сентября 1894 г. в письме к жене Толстой сообщал, что получил «книгу о буддизме L. Rosny», очень для него интересную (84: 225-226). Имелась в виду книга «Taoisme» (сохранилась в ЯПб). Но переписка завязалась только в начале 1900-х гг., когда 28 июля 1901 г. Толстой направил французскому учёному письмо: «Я уже давно знаком с вашими сочинениями о буддизме и помню, что прочёл с большим интересом несколько ваших трудов. Недавно я получил брошюру под заглавием “Существовал ли Будда?”. … Эта маленькая книжка заинтересовала меня во многих отношениях …. Буду весьма вам признателен, если вы поделитесь со мной вашими мыслями о критерии достоверности (я знаком только с декартовским критерием), а также о социальных науках, которыми я особенно заинтересован последнее время. … Буду очень рад познакомиться с вашими взглядами» (73: 108). В письме от 31 января (н. ст.) 1907 г. Л. де Рони сообщил Толстому о своём желании поделиться с ним мыслями по поводу возникших в разных странах обсуждений его теории критерия достоверности. На это письмо 15 марта 1907 г. Толстой ответил очень коротко: «Дорогой господин де Рони, я буду очень рад познакомиться с вашей идеей о критерии достоверности и постараюсь изучить её с наибольшим вниманием. Благодарю вас за честь, которую вы мне оказываете, обращаясь ко мне» (77: 53). По просьбе отца ответила и Т. Л. Сухотина: «Отец рад был бы исполнить ваше желание, но ввиду большой еще слабости и наличия многих уже начатых работ он не может обещать вам исполнить то, что вы просите, тем более что он не хотел бы высказывать своего мнения по вопросу, который вы ему предлагаете, не посвятив ему всего требуемого им внимания» (77: 54). В письме от 29 мая (н. ст.) 1907 г. Рони благодарил Толстого за ответ. «Если что-либо высказанное мною вы сочтёте достойным вашего драгоценного содействия, то прошу вас сообщить мне об этом, и я усердно буду доставлять вам всё то, что может служить к изучению и разрешению поставленного вопроса» (там же). Письмо осталось без ответа.</p>
        <p>24 октября (н. ст.) 1910 г. Рони писал, что «давно собирался поставить Толстого в известность о существовании научного Всемирного союза - Международной ассоциации людей науки, литературы, искусства, который успешно развивает свою деятельность в пяти частях света и многие из комитетов которого занимаются разработкой вопросов, близких Толстому» (82: 192). На это письмо де Рони Толстой ответил 16 октября 1910 г.: «Дорогой собрат, я вам буду очень обязан за сообщения, которые вы намереваетесь мне сделать по вопросу о трудах и программе всемирного союза, цель которого не может не интересовать меня. Примите, дорогой собрат, уверение в моём расположении и совершенном уважении» (82: 191).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>