<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dolgov_Sergey_Mikhaylovich_3_1001">Долгов Сергей Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Долгов Сергей Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4497">Долгов Сергей Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Долгов Сергей Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1920) — переводчик, драматург, археолог. Сослуживец по Московскому торговому банку близкого знакомого Толстого А. Н. Дунаева. В дневнике Толстого 18 февраля 1889 г. отмечено: «Вечером Дунаев с Долговым. Оба умные, практически умные, но не тонкие» (50: 38).</p>
        <p>Толстой предложил Долгову перевести книгу А. Стокгэм «Tocology. A book for every woman» («Токология или наука о рождении детей. Книга для женщин»), изданную в Чикаго в 1888 г. Американка Алиса Стокгэм, врач и активная деятельница по борьбе с проституцией, прислала Толстому свою книгу, которая очень понравилась Толстому. 30 ноября 1888 г. он писал А. Стокгэм, что считает эту книгу важной не только для женщин, но «для всего человечества», а также высказывал пожелание, чтобы книга продавалась в Москве и Петербурге. Свою мысль о переводе книги А. Стокгэм Толстой высказал в письме В. Г. Черткову в ноябре 1888 г.: «Я не присылаю вам книгу, потому что сам читаю, да и хочу перевести. Я пишу ей, чтоб прислала в Россию» (86: 189).</p>
        <p>В 1889 г. Стокгэм приехала в Россию и посетила Ясную Поляну. Перед её приездом Толстой послал ей адрес Дунаева (Дунаев должен был позаботиться о ней во время пребывания в Москве), а также заверял, что Дунаев скажет ей «всё относительно токологии, которую переводит его друг г. Долгов» (20 сентября 1889 г. - 64: 305).</p>
        <p>Во время работы над переводом книги А. Стокгэм Долгов обратился к Толстому с просьбой написать предисловие к русскому изданию. В дневнике 2 февраля 1890 г. Толстой отметил: «Приехал Долгов о токологии, написал предисловие» (51: 16).</p>
        <p>В предисловии Толстой говорил о значении книги для русской публики: «Книга эта имела огромный успех в Америке и имела важное и большое влияние на американских матерей и отцов. В России она должна бы оказать ещё большее влияние. … Вопросы о половом воздержании в семейной жизни …, отчасти уже решённые, отчасти разработываемые и имеющие огромную литературу в Европе и Америке, у нас ещё не затрогиваются, а потому книга Стокгэм особенно важна для нас…» (27: 267-268).</p>
        <p>О переписке с Долговым есть несколько упоминаний в дневнике и записных книжках Толстого за 1890 г. (51: 72; 51: 130). В конце июля 1890 г. Долгов писал Толстому о сложностях прохождения перевода книги Стокгэм через цензуру и обращался с просьбой о новом предисловии («Медицинский совет признал, что проводимый Толстым взгляд на русскую медицинскую науку и её представителей может оказать вредное влияние на читателей. Просит переделать или написать новое предисловие» Гусев. Летопись. 1. С. 764). Толстой отметил об этом письме: «От Долгова, просит нового предисловия» (август 1890 г. - 51: 159).</p>
        <p>На русском языке книга А. Стокгэм с примечаниями автора специально для русских читателей появилась под названием «Токология или наука о рождении детей. Книга для женщин, Д-ра медицины Алоизы Стокгэм. С предисловием графа Л. Н. Толстого. С портретом автора и с рисунками. С разрешения автора перевёл с английского С. Долгов» (М., 1892).</p>
        <p>В России книга переиздавалась 4 раза, последнее издание - в 1901 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>