<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Morozov_Vasiliy_Stepanovich_2_432">Морозов Василий Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Морозов Василий Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9269">Морозов Василий Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Морозов Василий Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1849-1914) — яснополянский крестьянин. дин из лучших учеников школы Толстого 1860-х гг. Автор нескольких публикаций, оставил воспоминания. В произведениях писателя Морозов известен как Федька, в письмах и дневниковых записях — как В.М. Сохранились тетради Морозова с сочинениями по Священной истории. Вместе с Игнаткой Макаровым Васятка написал сочинение «Ложкой кормит, стеблем глаз колет» (в 1859 г. опубликовано в журнале «Ясная Поляна»). Васятка написал и другие сочинения о жизни крестьян, обычаях деревни, о школе: «Крестины», «Похороны», «Как меня не взяли в Тулу». Отрывок из «Крестин» опубликован в книге «Неизвестный Толстой» в 2000 г.</p>
        <p>Толстой много писал о Морозове в статье «Кому у кого учиться писать: крестьянским ребятам у нас или нам у крестьянских ребят?», где Василий назван Федькой. Васятка Морозов — нежная, восприимчивая, поэтическая и лихая натура. Толстой отмечал его живую любознательность, отзывчивость на всё доброе, чуткость, сердечность, всегдашнюю искренность и правдивость. Опасность для него составляла самое главное удовольствие. Эти качества он сохранил до глубокой старости. В школе любил историю, литературу, иногда ему поручали вести уроки в младших классах.</p>
        <p>После учёбы в школе Василий некоторое время стерёг коней у Толстых, а затем ушёл в Тулу на заработки легковым извозчиком и проработал 30 лет. С Ясной Поляной связи не порывал и всегда бывал у писателя. Их встречи особенно участились в 1900-х гг., они сблизились на духовной почве. На Морозова оказали большое влияние сочинения Толстого «Чем люди живы», «Два старика», «Круг чтения». В эти годы он написал «Воспоминания», рассказы «Из исповеди», «За одно слово» (Толстой при публикации этого рассказа в 1908 г. в журнале «Вестник Европы» предварил его своим предисловием). Сочинения Морозова публикуются и в наше время: в 2002 г. в книге «Новые материалы о Л.Н. Толстом» напечатаны его рассказы «Пожар в Ясной Поляне» и «Свидание с Толстым в волостном правлении».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>