<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Brams_Iogannes_3_882">Брамс Иоганнес</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Брамс Иоганнес // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1831">Брамс Иоганнес</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Брамс Иоганнес</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Brahms; 1833-1897) — немецкий композитор, пианист, дирижёр, последний классик немецкой музыки XIX в., один из крупнейших представителей позднего романтизма. В 1863-1864 гг. руководитель Венской певческой капеллы; в 1872-1875 гг. - дирижёр Общества друзей музыки. Почётный доктор и член нескольких европейских институтов и академий. Опираясь на немецкий, венгерский, славянский фольклор, Брамс органически соединил немецкую романтическую музыку с классическими музыкальными формами. Автор «Немецкого реквиема», кантаты «Ринальдо», 4-х симфоний, фортепианных концертов, сочинений для органа, концертов для скрипки, для скрипки и виолончели с оркестром, 24-х камерно-инструментальных ансамблей, свыше 100 пьес для фортепиано: сонат, циклов вариаций, интермеццо, рапсодий, баллад, каприччо, этюдов… Широко известны «Венгерские танцы» Брамса, его романсы и песни. В сочинениях композитора передан сложный и противоречивый мир современника.</p>
        <p>Толстой был знаком с музыкой Брамса, некоторые вещи были даже у него «на слуху», и он хвалил их, например, «Венгерские танцы»: «Народные танцы все хороши» (ЯПЗ. I. С. 223). Сочинения Брамса не раз звучали в доме Толстых. «Играй, играй - говорил Толстой старшему сыну, С. Л. Толстому. - Я знаю его (Брамса) манеру» (ЯПЗ. I. С. 303). А однажды Д. П. Маковицкий записал: «Вчера Л. Н. поплясал под звук венгерских танцев Брамса» (ЯПЗ. 2. С. 68. Запись 6 марта 1906 г.). С. Л. Толстой вспоминал: «Помню, как, придя домой после посещения умирающего Федота, одного из самых бедных крестьян Ясной Поляны, он взволнованно сказал: “Иду я от Федота по пришпекту и слышу - Серёжа играет венгерские танцы Брамса. Я его не упрекаю за это, но как странно: рядом с нами живут нищие люди, болеют и умирают, а мы этого не знаем и даже знать не хотим - играем весёлую музыку” (Очерки былого. Гл. «С осени 1881 до осени 1898 года. Разлад»). С. Л. Толстой, музыкант, писал, что к Брамсу «Лев Николаевич относился отрицательно» (Очерки былого. Гл. «Музыка в жизни моего отца»). Это прозвучало и в трактате Толстого «Что такое искусство?», где Брамс назван среди композиторов, в чьих произведениях очевидна «подмена эстетического чувства эффектностью». 22 декабря 1908 г. Л. Д. Философова в Ясной Поляне пела старые итальянские и немецкие песни, потом романсы Брамса. «Брамса я не люблю, нет цельного впечатления» (ЯПЗ. 3. С. 285), - признался Толстой. В тот же день В. Г. Чертков записал слова Толстого: «…Брамс - начнёт искренно, а потом вдруг начинает сочинять; и это сейчас расхолаживает» (ЛН. Т. 37-38. С. 532).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Лев Толстой и музыка. Хроника. Нотография. Библиография. М., 1977.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>