<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dzhons_Samyuel_Milton_4_1793">Джонс Самюэл Милтон</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Джонс Самюэл Милтон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4362">Джонс Самюэл Милтон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Джонс Самюэл Милтон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Jones Samuei Milton; 1846-1904) — последователь, корреспондент и адресат Толстого; мэр г. Толедо (США); знакомый Э. Кросби. Родился и вырос в Нью-Йорке; с 18 лет работал на оливковых плантациях. В 1894 г. создал промышленную компанию, производившую насосные штанги; у себя на производстве Джонс выработал «золотое правило», по которому труд рабочих должен был хорошо оплачиваться, рабочие имели оплачиваемый отпуск и страховку. В феврале 1897 г. С. Джонс был избран мэром г. Толедо, штат Огайо.</p>
        <p>Весной 1898 г. Толстой получил от американского писателя Э. Кросби, своего знакомого и последователя, письмо, в котором тот рассказывал о мэре города Толедо (штат Огайо) Самюэле Джонсе, отказавшемся применить насилие при проведении закона, «требующего закрытия питейных заведений в воскресные дни». Кросби писал о Джонсе: «Несколько лет назад в Толедо, штат Огайо, он ввёл на своём промышленном предприятии принцип Золотого правила и стал широко известен под именем “Джонс — Золотое правило”. Жители Толедо, вопреки его желанию, избрали его своим мэром (население города — более 100.000 человек), однако “респектабельные” люди считают его “чудаком” или дураком. … Это один из лучших людей, он пользуется широкой известностью, о нём даже говорят как о претенденте на пост президента» (письмо от 19 марта н.с. 1898 г. — Толстой и США. С. 546-547). Кросби просил Толстого написать Джонсу «по поводу насильственного установления трезвости, а также ложного положения христианина в роли главы полиции» (там же). К своему письму Кросби прилагал письмо к нему Джонса по этому вопросу от 15 марта, в котором Джонс признавался: «Я начинаю чувствовать, что реформаторство в капиталистических поселениях почти бесполезно. У меня нет готовой программы для будущего, но я стараюсь ото дня ко дню поступать так хорошо, как могу» (цит. по: 71: 354).</p>
        <p>23 апреля 1898 г. Толстой отвечал Кросби: «Я думаю, что Джонс совершенно правильно поступил, отказавшись помочь в принуждении, которое было нужно для общего блага. (Принуждение и всякого рода насилия всегда необходимы для общего блага.) … Я думаю, что он поступил так потому, что не мог поступить иначе. Истинному христианину применять принуждение физическое невозможно. … Для меня является великой радостью сознание, что есть такие люди, как г. Джонс, которые исповедуют христианское учение не только на словах, но и на деле. Передайте ему, пожалуйста, мою любовь и уважение» (71: 353).</p>
        <p>С. Джонс сам написал Толстому 8 сентября н.с. 1898 г. (пер. с англ.): «Мне доставляет большое удовольствие сообщить Вам, мой друг, что долгие годы Ваши книги были для меня великим подспорьем, и с тех пор как я официально вступил в должность мэра этого города, я неустанно стремлюсь придерживаться Вашей теории преодоления зла добром, ибо она является единственной научной теорией, которой можно довериться и на которую можно положиться, — писал Джонс. — Конечно, я встречаю значительное противодействие, и в основном от тех, кто должен проповедовать эту теорию любви, иными словами, от людей церковных и тех, кто называет себя христианами, но, в свете учения Христа, едва ли могут претендовать на это» (Толстой и США. С. 775). Далее Джонс выражал надежду, что когда-нибудь посетит Толстого, и признательность в том, что «ужасная война в Испании закончилась». «Недавно изданная царём нота о всеобщем мире или разоружении, — продолжал он, — является, на мой взгляд, одним из наиболее обнадёживающих явлений века, и я верю, что его появлению в значительной степени способствовали Ваше учение и произведения. Это превосходный документ и, невзирая на то, во что “власти” могут превратить его, он способен принести только много добра. Подобные события повсюду встречают у людей восторженный приём, у тех, кто выносит на своих плечах тяжесть сражений и служит пушечным мясом для войны» (там же). Вместе с письмом американский корреспондент прислал Толстому несколько брошюр, содержащих его послание мэрам и городским управляющим 170 городов США брошюры в ЯПб. не сохранились. — Н. Б..</p>
        <p>Через несколько месяцев Толстой писал С. Джонсу из Москвы, что это письмо ему доставило «большое удовольствие»: «Пожалуйста, примите самую горячую благодарность за него и за брошюры. Для меня большая радость узнать, что мысли, подобные выраженным в вашей речи, одобряются значительным большинством. … Благодарю вас за сочувствие к моей деятельности и надеюсь, что часть того, что вы о ней говорите — правда, остаюсь, дорогой друг, уважающий вас Лев Толстой» (письмо от 24 января 1899 г. — 72: 26). Так завязались переписка и заочный диалог.</p>
        <p>В письме от 6 апреля 1899 г. Кросби сообщил Толстому: «В понедельник г-н Джонс был переизбран в должности мэра Толедо. Как Вы знаете, в душе он согласен с нами, но полагает, что порой нужно прибегать к оппортунизму …. Его партия, республиканцы, отказалась вновь выдвинуть его своим кандидатом, и он “провёл” кампанию независимо, никто и не предполагал, что он может быть избран. Он осудил тиранию и хищность городского транспорта и других корпораций и заявил, что сделает всё, что в его власти, чтобы город имел свой собственный транспорт, газовые заводы и т.д. Рабочие с большим энтузиазмом поддержали его, и он получил 16.000 голосов, в то время как оба его оппонента вместе получили всего лишь 7.000. Это великое политическое событие, шаг в сторону социализма, и уже поговаривают о том, чтобы сделать его губернатором Огайо» (Толстой и США. С. 559-560). В конце письма Кросби подытоживал: «Самыми интересными фигурами в современной истории Америки становятся Хэррон и Джонс, и они, безусловно, будут иметь большое влияние на ход событий» (там же. С. 560).</p>
        <p>Спустя два года в Ясную Поляну была прислана книга С. Джонса «Letters of Love and Labour» «Письма о любви и труде» — Toledo, Ohio, 1900 — c автографом автора: «To Lyof Tolstoi. With all love and good nice greetings from one whom you have helped to hate War and to love Love. Faithfully yours Samuel M. Jones. Toledo O. January 1901» Со всей любовью и лучшими пожеланиями от того, кому Вы помогли возненавидеть войну и полюбить Любовь. Преданный вам Самюэль Джонс. Толедо. Январь 1901 (англ.). Книга сохранилась в ЯПб.</p>
        <p>В середине июля 1904 г. Э. Кросби сообщил Толстому о смерти Джонса: «Мэр Джонс из г. Толедо, шт. Огайо, умер несколько дней назад, самый любящий и любимый человек. Его здоровье уже несколько лет было ослаблено, но два месяца назад он провёл здесь со мной несколько часов, и казалось, что впереди у него ещё долгие годы жизни. Его детская доверчивость к людям делала его очень популярным среди бедных людей; в его характере не было и следа лицемерия. Он являл собой тип людей будущего» (Толстой и США. С. 605). Толстой писал Кросби 31 июля / 13 августа 1904 г.: «Очень сожалею о смерти Джонса. Я уверен, что он сделал много добра и что его влияние останется и будет распространяться» (75: 151). «Л. Н. получил из Америки стенной календарь с портретом Джонса и его изречениями, — отметил в своих записях доктор Д. П. Маковицкий 23 декабря 1904 г. — Джонс в качестве головы города Толедо на практике проводил непротивление. Кросби писал про него Л. Н-чу. Джонс умер молодым» (ЯПЗ. 1. С. 107). Портрет Джонса Толстой повесил в своём кабинете. Об этом фотопортрете сохранилась заметка Маковицкого: «Mayor Samuel M. Jones of Toledo USA. О нём Л. Н. иногда говорил, и его портрет висел в кабинете» (ЯПЗ. 1. С. 535).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>