<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zlinchenko_Kirill_Pavlovich_2_273">Злинченко Кирилл Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Полякова Т. В. Злинченко Кирилл Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888111">
                  <name>Полякова Т. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5438">Злинченко Кирилл Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Злинченко Кирилл Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870-1947) — знакомый Толстого, его корреспондент и адресат.</p>
        <p>В доме Толстого в Хамовниках, в комнате мальчиков, стоит старый сундук, в нём — одежда Толстого, его головные уборы, другие предметы. Лежал здесь и летний картуз Толстого, сшитый С.А. Толстой из белой материи. Картуз с высокой тульей, мягким козырьком и околышем. На козырьке, с внутренней стороны, марганцовкой сделана надпись: «Подарен К.П. Злинченко Л.Н. Толстым. 1898… года». Надпись читается с трудом; картуз вернулся в дом Толстого почти 80 лет назад — сам Злинченко принёс его 7 декабря 1930 г.</p>
        <p>Кто же этот Злинченко? Какие отношения связывали его с Толстым? Мещанин из Киева, по профессии массажист, Злинченко, примыкавший к киевским революционным кружкам, стал сочувствовать взглядам Толстого. Летом 1896 г. он приехал в Ясную Поляну. 19 июля Толстой записал в дневнике: «Приехал Злинченко. Чужой. Молод и не так понимает, как я, то, что понимает, хотя во всём согласен».</p>
        <p>Молодой человек вызвал у Толстого симпатию и желание помочь ему, облегчить бедственное положение его семьи. Писатель обратился к своему родственнику А.М. Кузминскому, жившему в Киеве, прося «за своего знакомого, киевского молодого и очень хорошего человека, находящегося с семьёй — женой и двумя детьми — в очень бедственном положении, вследствие отсутствия работы. Молодой человек этот был в революционной организации, где его женили и из которой он по своим очень определённым христианским убеждениям вышел и к которой относится с отвращением. Он способный и хорошо грамотный человек; жена его — курсистка. Работа, которой они ищут и которой кормились до сих пор, это литографирование, переписка лекций, уроки, свёрстывание брошюр и т.п. Он выучился массажу и был одно время кандидатом в помощники библиотекаря. Так вот, нельзя через твои связи дать ему какую-нибудь работу, которая могла бы кормить его с семьёю. Человек он приятный в обращении и работник хороший».</p>
        <p>Не получив ответа от Кузминского, Толстой с такой же просьбой обратился к его жене Т.А. Кузминской, рассказывая, что Злинченко «очень хорошо, правильно и толково пишущий», «человек молодой и честный», жена его — «учительница с двумя детьми и страшной нуждой», что он, Толстой, «принимает в них большое участие и желал бы помочь им». Но они «люди самолюбивые и желали бы иметь работу, а если нет работы, то хоть хлеба для детей». Толстой просил свояченицу увидеться с ними и дать денег «в пределах 25 р.». Кузминская выполнила просьбу Толстого, посетила семью Злинченко; ему предложили работу, которая, правда, его не устроила, и он занялся печатанием на гектографе запрещённых сочинений Толстого, за что в сентябре 1896 г. был арестован и посажен в тюрьму, а в 1898 г. выслан на 2 года в Астраханскую губ.</p>
        <p>Из ссылки Злинченко писал Толстому: «Сослан я за сношение с гр. Толстым, за отречение от православной лжи и “за распространение, изготовление механическим путём сочинений Толстого … имеющих целью разрушение существующего порядка в России”, как сказано в статье 252. … Лев Николаевич, не откажите прислать мне всё, что только можете из своих писаний, в особенности последних и в особенности “О жизни” и читанную мною вскользь в рукописи “Исповедь”. Очень бы я был рад, если бы Вы прислали мне маленький кусочек Вашей рукописи. Если бы Вы знали, какая для меня была бы радость — всё это получить от Вас. … Если бы Вы знали, как я был рад достать Ваш последний портрет, я всегда его ставлю перед собой.</p>
        <p>Когда я делаюсь хуже, Вы всегда на меня с портрета, как мне кажется, грозно-укоризненно смотрите» (ОР ГМТ). Толстой задержался с ответом, но 12 января 1899 г. написал Злинченко: «Я очень помню вас и люблю и был рад получить от вас письмо. … Рад был узнать, что вы всё в том же хорошем, настоящем, по-моему, единственно возможном душевном состоянии, в каком я вас знал, но желания вашего исполнить не могу, потому что у меня нет этих книг, да и не хочу, боясь ухудшить ваше положение. Вы можете идти дальше в своём развитии и без книг, а заботиться о распространении всегда считал и теперь считаю ненужным» (72: 18-19). По просьбе Злинченко его знакомый всё-таки ездил к Толстому и привёз от него много книг, которые позднее были распространены в Астрахани. Тогда же, видимо, Толстой передал для Злинченко свой белый картуз и тот сделал марганцовкой надпись на нём. Вернувшись из ссылки, Злинченко был у Толстого, начав уже разочаровываться в его идеях. Впоследствии отошёл от его взглядов и в 1903 г. вступил в большевистскую организацию РСДРП. В 1906 г. эмигрировал в Швейцарию, помогал безработным, написал и опубликовал за границей и в России ряд своих статей и воспоминаний о Толстом. В 1917 г. вернулся в Россию, был гос. служащим.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>