<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lobachevskiy_Nikolay_Ivanovich_2_370">Лобачевский Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Фролова С. А. Лобачевский Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888143">
                  <name>Фролова С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7974">Лобачевский Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лобачевский Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1792-1856) — математик, профессор, ректор Казанского университета. Происходил из разночинцев, «за усердие на службе и особые заслуги» в 1838 г. получил дворянство. Воспитанник казанской гимназии. В 1807-1811 гг. — студент Казанского университета. По окончании университета — магистр; в 1814 г., произведённый в адъюнкты чистой математики, он начал свою самостоятельную преподавательскую деятельность.</p>
        <p>3 мая 1827 г. Лобачевский был избран ректором Казанского университета и возглавлял его почти 20 лет (по 14 августа 1846 г.). В 1845-1847 гг. — управляющий Казанским учебным округом; затем — помощник попечителя Казанского учебного округа.</p>
        <p>Помимо научно-педагогической деятельности участвовал в работе ряда комиссий и комитетов университета. В 1819 г. вошёл в состав комитета по приведению в порядок университетской библиотеки. Благодаря его усилиям библиотечный фонд пополнился произведениями классиков русской литературы, было проведено первое описание рукописей библиотеки, начато составление общего каталога. Библиотека по инициативе Лобачевского стала доступной для всех желающих.</p>
        <p>В тот же период состоял членом, затем председателем издательского и строительного комитетов. В 1834 г. положено начало изданию «Учёных записок Казанского университета». При Лобачевском были возведены здания библиотеки, астрономической обсерватории, физического кабинета, химической лаборатории, анатомического театра, университетской клиники, в которой лечился Толстой. При Лобачевском получило развитие изучение восточных языков. Казанский университет стал одним из крупнейших в мире центров востоковедения.</p>
        <p>Труды Лобачевского посвящены различным проблемам математики. Учёный вошёл в историю мировой науки как создатель новой — неевклидовой — геометрии. Научные открытия Лобачевского получили мировое признание только после его смерти.</p>
        <p>Особое внимание учёный уделял воспитанию юношества, сформулировав свои принципы в актовой речи «О важнейших предметах воспитания». Авторитет Лобачевского был высок среди коллег и студентов, которые любили его за гуманность и справедливость.</p>
        <p>29 мая 1844 г. Толстой подал прошение на имя ректора Казанского университета Лобачевского о допущении к приёмным испытаниям на Восточное отделение философского факультета по разряду арабско-турецкой словесности; 3 августа 1844 г. — прошение о разрешении ему снова сдавать экзамены по истории и статистике. 4 августа был допущен к дополнительному испытанию. 13 сентября 1845 г. Лобачевский дал согласие на переход Толстого на юридический факультет.</p>
        <p>Толстой, оставляя университет весной 1847 г., должен был, по традиции, явиться к ректору, что он и исполнил, и тогда же разговаривал с Лобачевским. В 1893 г. он вспоминал: «Лобачевский, помню, очень тогда со мной хорошо говорил, жалел, что мои университетские занятия так плохо удались, говорил: “Было бы очень печально, если бы ваши выдающиеся способности не нашли себе применения”. В чём он тогда мог видеть мои способности, уже не знаю» (Цингер А.В. Толстой и Лобачевский И Красная Татария. 1939. 12 декабря). В других воспоминаниях А.В. Цингера есть рассказ Толстого о Лобачевском, относимый автором к январю 1894 г.: «Я его отлично помню, говорил Л.Н. Он был всегда таким серьёзным и настоящим “учёным”. Что он там в геометрии делает, я тогда ничего не понимал, но мне приходилось с ним разговаривать как с ректором. Ко мне он очень добродушно относился, хотя студентом я был и очень плохим» (Цингер А.В. У Толстых // МТА. С. 389).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бушканец Е.Г. Лев Толстой в Казани. Казань, 1952.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>