<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lavrovskaya_Elizaveta_Andreevna_4_1905">Лавро́вская Елизавета Андреевна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Лавро́вская Елизавета Андреевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7551">Лавро́вская Елизавета Андреевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лавро́вская Елизавета Андреевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(по мужу кн. Цертелева; 1845-1919) — русская оперная певица и педагог. Родилась в семье чиновника в городе Кашине Тверской губ. В 1851 г. семья Лавровских переехала в Москву, где будущая певица воспитывалась в Московском Елизаветинском институте. Впервые её необыкновенный голос заметил сочинитель духовной музыки, регент хора московского Чудова монастыря Ф. А. Багрецов. В дальнейшем она училась у итальянского педагога по вокалу Фензи, покровительствовал ей кн. С. М. Голицын, затем — великая кн. Елена Павловна. В начале 1860-х гг. Лавровская поступила в С.-Петербургскую консерваторию (в класс певицы и музыкального педагога Г. Ниссен-Саломан), которую окончила в 1868 г. с большой серебряной медалью. В том же году началась её карьера на Петербургской императорской сцене.</p>
        <p>Е. А. Лавровская способствовала расцвету русской оперы: в 1868-1872 и в 1879-1880 гг. пела на сцене Мариинского театра, в 1890-1891 гг. — на сцене Большого театра в Москве. Много концертировала в России и за границей (в Лондоне, Париже, Берлине, Милане), благодаря чему стала всемирно известной. В Париже Лавровскую слушал Дж. Россини и дал певице высокую оценку; в Бадене она брала частные уроки у Полины Виардо. Её голос (контральто) считался исключительным явлением благодаря широте диапазона, ровному и приятному тембру. Наиболее известные партии певицы — Ваня в «Жизни за царя», княгиня в «Русалке», Ратмир в «Руслане и Людмиле», Орфей в «Орфее и Эвридике». Голос Лавровской восхищал П. И. Чайковского, посвятившего ей шесть романсов и вокальный квартет «Ночь». Певица подала композитору мысль написать оперу на сюжет романа в стихах А. С. Пушкина «Евгений Онегин». Ей посвящали романсы С. В. Рахманинов и С. И. Танеев.</p>
        <p>В 1873 г. Лавровская вышла замуж за кн. П. Н. Цертелева.</p>
        <p>С 1888 г. она — профессор Московской консерватории (в 1917 г. получила звание заслуженного профессора).</p>
        <p>Среди друзей певицы были И. С. Тургенев, Ф. М. Достоевский (с ним она переписывалась), С. И. Танеев, Н. Г. Рубинштейн. Друзьями стали и Толстые, вернее, С. А. Толстая: её познакомил с певицей С. И. Танеев. Софья Андреевна восхищалась голосом Лавровской, которая не раз бывала в доме Толстых в Хамовниках, о чём сохранились записи в мемуарах С. А. Толстой «Моя жизнь». Так, в 1898 г. Софья Андреевна отмечала, что после чтения чернового отрывка из неоконченной повести Толстого «История матери» благодарные «гости …, Танеев и Лавровская, радовали» её «весь вечер прекрасной музыкой. Лавровская, несмотря на свой преклонный возраст, пела с большим увлечением под аккомпанемент Танеева. А что исполняли — совсем не помню», — записала она (САТ. Моя жизнь. 2. С. 531). Об этом вечере она сообщала мужу из Москвы в Ясную Поляну 9 ноября 1898 г.: «Вчера, отчасти от скуки, отчасти, чтоб воскресенье для детей сделать занимательным, я — не позвала, а согласилась на предложение Лавровской мне петь. И она пела весь вечер, а Танеев играл, а я читала твой отрывок …. Слыхал ли ты когда Лавровскую? У ней прекрасный голос, и она жалкая, убитая горем женщина, 50 лет, но когда поёт, вся оживает, музыку понимает прекрасно. Она мне осенью сделала визит, я ей его отдала, а потом мы в концертах встречались, и она мне всё говорила, что хочет мне за мою ласку к ней — чем-нибудь послужить, я её и позвала себя веселить, и было очень приятно. Разошлись раньше 12-ти…» (ПСАТ. С. 715).</p>
        <p>О весне-лете 1899 г. Толстая вспоминала: «Чудесные концерты Никиша меня восхищали. Поощрил меня и заезд Сергея Ивановича Танеева с певицей Лавровской (княгиня Цертелева) в июне. Он заезжал на короткое время, сыграл нам мою любимую сонату Бетховена D-moll и мой любимый ноктюрн Шопена. Лавровская много пела, и всё обошлось благополучно.</p>
        <p>Лев Николаевич был даже любезен с гостями» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 543).</p>
        <p>О Лавровской сохранилось много записей в дневниках С. А. Толстой. 20 октября 1898 г. она писала: «Была у меня на днях княгиня Цертелева, рождённая Лавровская, певица. Она потеряла единственного двадцатидвухлетнего сына, и мы много говорили о безысходности горя. Сколько горя на свете! Я утешала её, как могла, а у самой в душе тоже все дверки заперты, — бейся о стены, пока разобьёшься» (ДСАТ. 1. С. 418), — общее горе, смерть сыновей, сближало Лавровскую и Толстую. 8 ноября 1898 г.: «Вечером пришёл Сергей Иванович, приехала Лавровская, … и я весь вечер наслаждалась музыкой. Лавровская пела романсы Сергея Ивановича — из них некоторые прелестные, особенно один: “Бьётся сердце непокорное”… Столько страсти, столько силы, полноты содержания» (ДСАТ. 1. С. 421).</p>
        <p>Музыка Танеева и исполнение Лавровской, судя по дневниковым записям Софьи Андреевны, не всегда были приятны Толстому. 5 декабря 1898 г. в её дневнике отмечено: «Был неприятный разговор: Соне (невестке) хотелось музыку хорошую послушать. Я предложила позвать Лавровскую, Гольденвейзера, Танеева и устроить дома музыкальный вечер. Мы с Соней робко сказали Льву Николаевичу, что нам музыки хочется. Он сделал сердитое лицо, сказал: “Ну, так я уйду из дому”. Я говорю: “Сохрани бог тебя так изгонять, лучше не надо и музыки”. Он говорит: “Нет, это ещё хуже, точно я мешаю”. Слово за слово, вышло очень тяжело, но о музыке, конечно, и думать нечего» (ДСАТ. 1. С. 430). По воспоминаниям С. А. Толстой 13 декабря 1898 г. у Толстого было то же настроение: «Пригласила Лавровскую петь, Танеева играть и близких друзей слушать …. Лавровская пела много и хорошо. Было бы очень приятно, даже весело, если б не чувствовался в Льве Николаевиче злобный протест всему задуманному мною развлечению» (ДСАТ. 1. С. 431).</p>
        <p>Пение Лавровской часто доставляло удовольствие Софье Андреевне, совпадая с её душевным настроем. 29 января 1899 г. она записала в дневнике: «Утром была на репетиции, нашла удовольствие в пении Лавровской Баха. Она поёт хорошо, и так мне по настроению было её серьёзное, немного мрачное пение, в пустой зале, никто и ничто не нарушало моего молчаливого одиночества» (ДСАТ. 1. С. 445). 30 мая 1899 г., вспоминала С. А. Толстая, находясь в Ясной Поляне: «Заезжал из Москвы Сергей Иванович и Лавровская. … Только и было радости» (ДСАТ. 1. С. 450).</p>
        <p>Софья Андреевна с большой теплотой относилась к певице, о чём свидетельствует, например, дневниковая запись от 12 ноября 1900 г.: «Говорят, что она глупа, а я в ней вижу много хорошего, сердечного и артистического» (ДСАТ. 1. С. 459). В записи от 3 декабря 1900 г. она отмечала, что «была … у Лавровской» (ДСАТ. 1. С. 464), а 20 октября 1907 г. писала в дневнике, что «вечером симфонический в Колонном, Лавровская, Сергей Иванович, музыканты…» (ДСАТ. 2. С. 273). Умерла Е. А. Лавровская (Цертелева) в Москве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>