<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Petrovicheva_Andzha_Mita_4_2007">Пе́тровичева Анджа Мита</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Пе́тровичева Анджа Мита // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10743">Пе́тровичева Анджа Мита</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пе́тровичева Анджа Мита</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в Юб. ошибочно названа Петробутева; в т. 78 — Петрович; 1891-?) — корреспондент и адресат Толстого; сербская девушка из Белграда.</p>
        <p>В середине октября 1908 г. в Ясную Поляну пришло письмо от 7 октября 1908 г. (н.с.), в котором молодая сербка просила Толстого выступить в защиту сербского народа, против случившейся 5 октября аннексии Австрией Боснии и Герцеговины. «От имени всей сербской молодёжи» она просила русского писателя «поднять голос в защиту босняков и герцеговинцев» (ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 494)</p>
        <p>14 октября 1908 г. Д. П. Маковицкий записал в своей тетради: «Когда я массировал Л. Н., он спросил о письмах, которые дал прочесть. Первое — сербской девушки Анджи Петровичевой из Белграда. Я сказал, что письмо горячее, патриотическое; что с аннексией Боснии, если будет признана державами, для сербов потеряно всё. Когда их раздробят политически, им останется только броситься в войну и погибнуть. И что ни у одного народа нет такой готовности умереть за свой народ, как у сербского. Л. Н. ответил, что это будет так (готовность умереть), что это отмечают и газеты. “Подумаю завтра, что ей ответить”, — сказал он». И через несколько минут продолжал: «Л. Н.: Можете ей написать, что мы говорили по поводу её письма, что, когда внешне потеряно, человек сильнее идёт внутрь, к Богу. К чему оно приведёт (какие последствия будут) — неизвестно, но последствия могут быть только хороши» (ЯПЗ. 3. С. 226). Писатель тогда же продиктовал короткий конспект ответа. Однако на следующий день «сказал, что он легкомысленно продиктовал (ответ сербке) и что поправит» (ЯПЗ. 3. С. 227).</p>
        <p>18 октября Маковицкий писал: «Утром я передал Л. Н. письмо, которое он четвёртого дня продиктовал как ответ сербке по поводу аннексии Боснии и Герцеговины Австрией. Л. Н. принялся за обработку, и пополудни разрослось в четыре раза. Л. Н. был заинтересован письмом. … Поговорили о Боснии и об ответе сербке; Л. Н. хочет его ещё переработать» (ЯПЗ. 3. С. 228).</p>
        <p>Работа продолжалась несколько дней: Толстому хотелось как можно яснее и определённее высказать свои мысли. «… Россия в компенсацию получит проход военных судов через Дарданеллы. Никому это не нужно, — делился писатель своими размышлениями с Маковицким. — Он (свободный проход) должен быть для всех, не только для России. Я очень желал бы хорошенько написать (письмо сербке), если бы мне удалось это ясно выразить» (ЯПЗ. 3. С. 229).</p>
        <p>19 октября «Л. Н. писал письмо сербке, — отметил в своём дневнике Маковицкий. — Вечером мне прочёл часть его сам, часть я прочёл вслух» (ЯПЗ. 3. С. 230). На следующий день «Л. Н. продолжал писать письмо сербке и сказал, что очень захватил его государственный и анархический вопрос, и очень желал бы, чтобы ему хорошо удалось написать» (ЯПЗ. 3. С. 231).</p>
        <p>Письмо всё разрасталось, и 26 октября Толстой сделал дневниковую запись: «Начал тоже письмо Сербке. Всё хочется короче и яснее выразить ошибку жизни христианских народов» (56: 152). В последующие дни работа над письмом-статьёй продолжалась. 29 октября Маковицкий отметил: «Сегодня Л. Н. писал почти весь день письмо к сербке, но, как мне сказал, оно будет статьёй, а не письмом. Поручил мне написать ей это» (ЯПЗ. 3. С. 238). 30 октября А. М. Петровичевой ответил Маковицкий.</p>
        <p>Только 5 ноября 1908 г. Толстой закончил статью, в окончательной редакции названную «О присоединении Боснии и Герцеговины к Австрии». С цензурными вымарками она была напечатана в «Голосе Москвы» в № № 281-284 от 4-7 декабря 1908 г., а также 7 декабря в «Русских ведомостях» и др. газетах. Полностью статья появилась в печати только в 1917 г. в издании «Посредника» под заглавием «Как освободиться народам от порабощения».</p>
        <p>2 декабря (н. ст.) 1908 г. Толстой говорил: «Я вчера получил второе письмо от сербской девушки, пробовал читать — как легко понять» (ЯПЗ. 3. С. 264). Ещё не зная статьи Толстого, но получив ответ Маковицкого, что писатель готовит такую статью, Петровичева писала: «Меня осчастливил ваш ответ, а ваше открытое письмо, которое вскоре появится, превзошло все мои ожидания. Успех мой огромен, он превзошёл результаты деятельности всех наших дипломатов, ибо я сумела заинтересовать нашим справедливым делом величайшего в мире гения» (ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 498). Последнее письмо, уже познакомившись со статьёй Толстого, Петровичева отправила из Белграда 20 декабря 1908 г. В словах великой благодарности, восхищения Толстым, «великим учителем», всё же сквозило некоторое разочарование позицией писателя, призывавшего жить не по законам государственным, а по законам человеческим, «по закону Божию».</p>
        <p>Три письма А. М. Петровичевой опубликованы в ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 494-501.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>