<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Figner_Medeya_Ivanovna_2_697">Фигнер Медея Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Айнбиндер А. Г. Фигнер Медея Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888002">
                  <name>Айнбиндер А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14509">Фигнер Медея Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фигнер Медея Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1952) — певица, драматическое сопрано. Жена Н.Н. Фигнера. Родилась и получила музыкальное образование во Флоренции. С успехом гастролировала в странах Европы и Южной Америки. Встретившись в Италии с Н.Н. Фигнером, постоянно выступала с ним в оперных спектаклях, В 1887 г. дебютировала на сцене Мариинского театра в Петербурге, где проработала до 1912 г. Обладала голосом широкого диапазона, драматическим талантом. Была первой исполнительницей партии Лизы в «Пиковой даме» и Иоланты в «Иоланте» — операх Чайковского, Маши в «Дубровском» и Франчески «Франческа да Римини» — операх Э.Ф. Направника.</p>
        <p>Н.Н. и М.И. Фигнеры в начале 1890-х гг. часто бывали и пели в Ясной Поляне. 28 августа 1892 г., в день рождения Толстого, среди гостей были и Фигнеры. Вечером Н.Н. Фигнер по просьбе Т.Л. Толстой пел арию Ленского из «Евгения Онегина» и цыганские романсы. Потом они с Медеей пели дуэт «Далеко, далеко…». Толстой наслаждался пением. «Во время пения глаза у него были сияющие и полны слёз», — вспоминала В. Величкина (цит. по: Лев Толстой и музыка. С. 148). Толстые посещали имение Фигнеров, находившееся всего в 15 верстах от Ясной Поляны. Члены семьи Толстого бывали на концертах Н.Н. Фигнера.</p>
        <p>Толстой принимал участие в деле об убийстве трёх крестьян, рубивших деревья в лесу Фигнера.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>