<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Raevskiy_Petr_Ivanovich_3_1407">Рае́вский Пётр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Ланская О. В. Рае́вский Пётр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888078">
                  <name>Ланская О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11486">Рае́вский Пётр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рае́вский Пётр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1920) — знакомый Толстого; сын его друга И. И. Раевского; врач-хирург, один из организаторов помощи голодающим в 1891-1892 гг. Часто бывал в доме Толстого, дружил с его сыновьями, особенно с Андреем Львовичем. Толстой с детства знал П. Раевского, следил за формированием его взглядов. Так, он отметил в дневнике 6 («3-го») ноября 1890 г.: «Были Бергеры и Раевский. Он спорил с Машей, защищая православие. … Подумал ещё по случаю спора мальчика Раевского с Машей о православии, о том, как страшно должно быть усомниться в вере детской. Инстинктом чувствуется, что надо будет искать, трудиться: оттолкнуться от берега и пуститься в море» (51: 101-102). В июле 1891 г., как вспоминал М. А. Новиков, И. И. Раевский пригласил его и трёх своих сыновей переписывать нуждающихся крестьян: «Переходя из дома в дом, мы заносили сведения об ожидаемом урожае и имущественном положении хозяев» (МТА. С. 196). 23 мая 1893 г. Толстой обратил внимание на то, что его беспокоят изменения, произошедшие во взглядах Раевского и его брата Ивана: «А какое страшное орудие затемнения нравственных требований. Я вижу это по Раевским» (52: 79). Толстой имел в виду увлечение естественными науками, материализмом. Волновало Толстого и увлечение Марии Львовны П. Раевским. 4 марта 1892 г. жене он писал об отношении дочери к Раевскому и собирался поговорить с ней по этому поводу: «Маша, сколько я видел и понял, старалась развязать завязанное, т. е. говорила, что до</p>
        <p>4-х лет не надо говорить об этом, но не разорвала совсем» (84: 133). Осенью того же года, перед отъездом к Раевским в Бегичевку для организации помощи голодающим крестьянам, он беседовал с Марией Львовной на эту тему. 9 сентября 1892 г. Толстой написал дочери ласковое, но укоризненное письмо: «Неужели свет сошёлся клином и на этом клину только один человек. Мне-то со стороны видно, что этот один человек заслоняет от тебя мир, и, чем скорее он устранится, тем тебе будет светлее и лучше. И не думай, чтобы я это говорил потому, что он мне неприятен. Если бы ты вышла за него замуж, это не отдалило бы тебя от меня. Но тебе я желаю лучшего. И это не много» (66: 257). Об отношении Марии Львовны к Раевскому С. А. Толстая писала сыну Льву 8 ноября - 11 декабря 1895 г.: «Маша очень худа, слаба и бледна. Её любовь к Пете Р. её сушит и уничтожает. Не понимаю, как можно любить без взаимности так долго. А он её знать не хочет» («Октябрь». 2010. № 10. С. 79). Об увлечении Маши П. Раевским вспоминала и М. С. Бибикова, племянница Толстого: «Это была её самая сильная любовь» (Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 80).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>