<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Krauford_Genri_4_1896">Кра́уфорд Генри</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Кра́уфорд Генри // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7121">Кра́уфорд Генри</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кра́уфорд Генри</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Crawford Henry; 1883-?) — корреспондент и адресат Толстого из Мельбурна (Австралия). 6 января 1905 г. Д. П. Маковицкий рассказал Толстому о письме «молодого австралийца» Г. Крауфорда от 13 ноября 1904 г., «который негодует на церковь и государство. Пишет, что если иногда и попадёт хороший человек в парламент, то он похож на здоровое яблоко, попавшее в кучу гнилых, — испортится.</p>
        <p>Л. Н.: Это в стране, где самое передовое государственное устройство» (ЯПЗ. 1. С. 125).</p>
        <p>Крауфорд обратился к Толстому, полагавшему, что стабильность гос. устоев и нравственная чистота народного восприятия мира не регулируются правовыми нормами, а обусловлены духовными доминантами национального самосознания: «Учение Толстого говорит больше, пожалуй, чем всем другим народам, нам, австралийцам, измученным законодательством своих реформаторов, которые, быть может, даже движимые альтруистическими желаниями, не отличают альтруизма от тирании. Так заблуждается множество реформаторов в стремлении помочь людям и часто накладывая на них лишь новые узы» (Крауфорд Г. Учитель // О Толстом: воспоминания и характеристики представителей различных наций. 3-е изд. Т. 1. М., 1911. С. 114).</p>
        <p>Заинтересовавшись суждениями своего юного корреспондента, 27 января 1905 г. Толстой писал ему, соглашаясь с его «оценкой церковных и государственных предрассудков», но не соглашаясь с «мыслью, что братство людей есть цель», к которой следует направить свою деятельность. «Дорогой юный друг, ваше письмо доставило мне большое удовольствие», — так обратился Толстой к автору письма. И далее писал, поясняя свою позицию: «Братство людей не есть цель, к которой мы должны стремиться, но неизбежное последствие нашей через религиозное сознание хорошо направленной деятельности, т.е. деятельности, установленной отношением нашей жизни к целому, к Богу. Религиозное сознание требует от нас определённой линии поведения, и братство людей есть лишь одно из многих благ, неизбежно вытекающих из такого поведения. … Думаю, что вы на верном пути, и желаю вам идти по нему вперёд. Рад буду больше знать о вашей жизни. Ваш друг Лев Толстой» (75: 200). Толстой ответил согласием на письмо Крауфорда от 15 апреля 1905 г. с просьбой разрешить писать время от времени.</p>
        <p>Критикуя европейское «суеверие» в парламентаризм и не веря в избирательное право, Толстой говорил о письме Крауфорда от 12 сентября 1905 г.: «Это самое мошенническое, можно подделать его. Им был избран Наполеон III, Рузвельт… Henry Crawford из Австралии пишет мне, что у них главная причина бедственности положения рабочих та, что возлагают надежду на парламент» (запись 24 октября 1905 г. — ЯПЗ. 1. С. 436-437).</p>
        <p>Письмо Крауфорда от 29 декабря 1905 г. с вырезкой его газетной статьи «Свобода личности» («The emancipation of the individual», вырезка из газеты «Courier») также не оставило Толстого равнодушным; 4 февраля 1906 г. он опять рассказывал о своём единомышленнике из Австралии: «Там лига людей, видящих, какими подкупами, обманами совершаются выборы и кому служат депутаты (трестам): не участвуют в выборах. Craword приложил к своему письму листок о the folly election о безумии выборов. (англ.)». Отдав этот листок П. А. Буланже, «чтобы его перевести», Толстой продолжил: «“Самодержавие” и его (Крауфорда) письмо произвели на меня сильное впечатление. Крауфорду ответить надо, только бы успеть. Вы, молодые, швыряетесь временем, а у меня его так мало: завтра — восемьдесят лет» (ЯПЗ. 2. С. 40-41). Наметившийся диалог Толстого с юным Крауфордом свидетельствовал о всемирном значении идей Толстого и общечеловеческой отзывчивости на, казалось бы, парадоксальные его суждения о мироустройстве и усугубляющемся кризисе современной цивилизации.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>