<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ratgauz_Daniil_Maksimovich_4_2030">Ратгауз Даниил Максимович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ратгауз Даниил Максимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11548">Ратгауз Даниил Максимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ратгауз Даниил Максимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-1937) — корреспондент Толстого; лирический поэт, автор текстов нескольких популярных романсов. Родился в Харькове. Отец — Макс Абрамович Ратгаус, потомственный почётный гражданин Харькова, банковский служащий.</p>
        <p>Младший Ратгауз окончил гимназию в Киеве, затем юридический факультет Киевского университета Святого Владимира. Юриспруденцией фактически не занимался, с 1888 г. полностью отдался поэзии. В 1893 г. в Киеве вышел первый сборник его стихов.</p>
        <p>В начале творческого пути молодого поэта опекал Вас. И. Немирович-Данченко. В августе 1892 г. Ратгауз, тогда 24-летний студент, послал некоторые свои стихи П. И. Чайковскому, и в последний год жизни композитор написал шесть романсов на слова Ратгауза (opus 73: «Мы сидели с тобой у заснувшей реки», «В эту лунную ночь», «Снова, как прежде, один» и др.). Ему понравились стихи поэта своей мелодикой, они чем-то близким отзывались в душе музыканта, работавшего в это время над Шестой симфонией, и он в письме их автору даже признавал в нём «истинный талант». Как вспоминал один из современников, эти романсы «любил исполнять (и прекрасно исполнял) тогдашний премьер петербургской оперы Н. Н. Фигнер, и это ещё больше увеличивало их популярность, а вместе с тем известность автора, или, по крайней мере, его фамилии» (Перцов П. Литературные воспоминания. М.-Л.: Academia, 1933. С. 162-163).</p>
        <p>После Чайковского на слова Ратгауза сочиняли романсы С. В. Рахманинов, Ц. А. Кюи, Р. М. Глиэр и др. русские композиторы. В 1902 г. в личном послании к Ратгаузу о ценности его романсов писал А. П. Чехов.</p>
        <p>В дальнейшем Ратгауз очень много печатался, всячески заботясь о признании своего поэтического дарования; даже написал сам о себе статью для биографического словаря С. А. Венгерова, где были и такие характеристики: «Стихотворения его выделяются из произведений других современных поэтов мелодичностью, искренностью, безыскусственностью… Поэзия его — поэзия неуловимых ощущений, тихой грусти и неги, и его более чем кого-либо можно назвать последователем Фета».</p>
        <p>В 1896-1917 гг. Ратгауз выпустил несколько поэтических сборников: отдельные издания его стихов много раз выходили в Киеве, в Москве, в Петербурге. В 1906 г. известный издатель М. О. Вольф напечатал роскошное трёхтомное «Полное собрание стихотворений» Ратгауза. (М., 1906; сначала вышло два тома, но вскоре был допечатан третий том, озаглавленный: «Тоска бытия»). Последний сборник, изданный в России под названием «Мои песни», вышел в Москве в 1917 г.</p>
        <p>Стихи Ратгауза, с его «постоянной тоской», «полной апатией», как он жаловался в письмах А. П. Чехову, вызывали чаще всего отрицательные рецензии критиков различных направлений: «поэтическая среда» в лучшем случае была равнодушна к Ратгаузу. Он был не нужен ни символистам, ни реалистам. На вышедшую из печати новую книгу стихов поэта с уничтожающей рецензией обрушился В. Я. Брюсов, назвав автора «поэтом банальностей»: «Здесь собраны примеры и образцы всех избитых, трафаретных выражений, всех истасканных эпитетов, всех пошлых сентенций — на любые рифмы и в любых размерах…» (Брюсов В. Далёкие и близкие. Статьи и заметки о русских поэтах. М., 1912. С. 184).</p>
        <p>Критики отмечали подражательность стихов Ратгауза, находя в них заимствования и у поэтов старшего поколения (М. Ю. Лермонтова, А. К. Толстого, А. А. Фета, Я. П. Полонского), и у авторов, пришедших в русскую поэзию в 1880-1890-е гг.: А. Н. Апухтина, С. Я. Надсона, Н. Минского).</p>
        <p>Ратгауз «не мучился от скромности» и сам активно популяризировал своё творчество: направлял послания П. И. Чайковскому, Н. А. Римскому-Корсакову, Я. П. Полонскому, С. А. Венгерову, рассылал свои сборники с просьбой оценить поэтическое дарование автора. Некоторые из современников читали его стихи, говорили, что дарование у него есть, писали музыку на его тексты, помещали их в антологии, хрестоматии. Благожелательно отозвался о его стихах Я. Полонский: «Я грелся около Ваших стихотворений, как зябнущий около костра или у камина» (Предисловие // Ратгауз Д. М. Собрание стихотворений. 1900). Эти слова старого поэта, как и добрый отзыв Чайковского, стали обязательно цитироваться в любой статье о Ратгаузе, даже в небольших газетных заметках, информационных или библиографических сообщениях. Не стесняясь, распространял эти отзывы и сам Ратгауз, помещал их в предисловиях к сборникам своих сочинений. Далеко не без иронии «королём русских лириков» назвал Ратгауза и академик А. Н. Веселовский (Вестник литературы. 1909. № 11-12. С. 262), но это определение не уловивший иронии автор также стал помещать в статьях о своём поэтическом творчестве.</p>
        <p>Не обошлось здесь и без имени Льва Толстого. Появилась неизвестно откуда возникшая, но тут же распространённая в печати легенда о том, что Толстой чрезвычайно высоко ставит творчество Ратгауза, считая его чуть ли не лучшим поэтом современности. В доказательство этого вымысла Ратгауз на видных местах в своём кабинете разместил портреты Толстого, Чайковского, Чехова. Ко многим литераторам и музыкантам он обращался с просьбой прислать фотографию с автографом, дарственной надписью. Таким образом у него скопилось уникальное собрание фотографий с дарственными надписями, чем он гордился и с удовольствием всем показывал.</p>
        <p>В действительности Толстой был одним из тех современников Ратгауза, кто отрицательно относился к его поэтическому творчеству. Попытка запустить в прессу ложные положительные отзывы о поэзии Ратгауза была сделана сотрудником газеты «Биржевые ведомости» С. З. Баскиным-Серединским и корреспондентом «Петербургской газеты» Н. Н. Брешко-Брешковским. Серединский в своей статье «Л. Н. Толстой о современной литературе» рассказывал, что на вопрос, любит ли Толстой поэтов и стихи, писатель ответил: «Я только не люблю стихов, ломаю их (подлинное выражение графа), не прислушиваюсь к музыке стиха, но художественную идею, художественный образ и глубину души автора, пишет ли он прозой или стихами, я всегда ценю. Вот, кстати, мне прислали новую книгу стихотворений Ратгауза. Этот пишет русским языком, есть душа… Я его хорошо знаю. Я обратил на него внимание» (интервью от 8 апреля 1906 г. — Интервью. С. 236).</p>
        <p>Д. П. Маковицкий записал 9 апреля 1906 г., что Баскин-Серединский, «киевский журналист, стихотворец, талмудист», приехавший в Ясную Поляну, «принёс два экземпляра роскошного издания книги стихотворений Ратгауза» (ЯПЗ. 2. С. 103). 13 апреля «Л. Н. подарил Ване Шураеву молодому яснополянскому лакею. — А. К. книгу стихотворений Ратгауза, роскошное издание, которую получил в двух экземплярах» (ЯПЗ. 2. С. 107).</p>
        <p>20 апреля Маковицкий отметил в своих записях, что во время вечерних бесед у Толстых упоминали Ратгауза, и бывшая в эти дни в Ясной Поляне художница Ю. И. Игумнова «вспомнила письмо (статью?) Ратгауза о том, что газеты не содействуют миру, а ссорят народы». Ратгауз пожелал, чтобы Толстой написал об этом. Толстой ответил, что такая его статья незаметно пройдет, нет смысла писать (ЯПЗ. 2. С. 118).</p>
        <p>6 февраля 1907 г. в № 28 газета «Русские ведомости» опубликовала недостоверный факт, приведённый в критической заметке за подписью Ю. В. под этими инициалами печатал свои статьи Ю. А. Веселовский. — А. К. о вышедшем «Полном собрании стихотворений» Д. Ратгауза (в 2-х т.), изданном М. О. Вольфом. В заметке говорилось: «На сборник стихотворений Д. Ратгауза обратил внимание русской читающей публики сочувственный отзыв Льва Толстого, который, как сообщалось в газетах, считает Ратгауза одним из самых видных русских поэтов нашего времени» (цит. по: 77: 46).</p>
        <p>По свидетельству Маковицкого, Толстого неприятно поразило это сообщение: «Помните, — обратился он к Маковицкому, — здесь был три раза еврей-поэт. Сегодня в “Русских ведомостях” в библиографических заметках пишет о стихотворениях Ратгауза, своего друга, — он привёз мне его роскошно изданную книгу стихотворений напомнил Толстой, полагая, что автор заметки — С. Баскин-Серединский. — А. К., — что я считаю его (Ратгауза) одним из самых видных русских поэтов нашего времени. Эх!.. Я ему дал карточку (настаивал, три раза приезжал, чтобы Л. Н. рекомендовал его в критики в газету) … Тут перебила Л. Н. вопросом о Ратгаузе Софья Андреевна. Л. Н.: Он здесь не был, а его друг» (ЯПЗ. 2. С. 369).</p>
        <p>В конце февраля — начале марта того же года Толстой намеревался написать опровержение в газету. Вот текст его чернового письма в редакцию «Русских ведомостей»: «Мне сообщили, что в № Русских ведомостей сказано следующее: далее оставлено место для текста заметки. — А. К.. Никогда никакого мнения не заявлял о стихотворениях Ратгауза» (77: 46). Письмо не закончено и отправлено не было.</p>
        <p>Брешко-Брешковский, из «Петербургской газеты», в статье «В Ясной Поляне у графа Льва Николаевича Толстого», по сути, повторяя факт, упомянутый в «Русских ведомостях», утверждал, что из современных поэтов «Толстой ценит очень Ратгауза. По его мнению, в стихах Ратгауза много музыкальности, искренности и красоты» (интервью опубликовано 26 июня 1907 г. — Интервью. С. 268). Свояченица Толстого Т. А. Кузминская, гостившая в октябре 1907 г. в яснополянской усадьбе, хвалила стихотворения Ратгауза. На что Толстой заметил: «Был корреспондент, написавший потом обо мне, что я Ратгауза считаю лучшим русским поэтом, тогда как я сказал, что его стихи самые пошлые» (ЯПЗ. 2. С. 525). В мемориальной библиотеке Ясной Поляны сохранились издания сочинений Ратгауза: Ратгауз Д. Новые стихотворения. М., тип. А. П. Поплавского, 1904 г.; Ратгауз Д. Полное собрание стихотворений: В 2 т. СПб. — М., б.г.: Тв-во М. О. Вольф. В томе первом на шмуцтитуле дарственная надпись чернилами: «Великому писателю мира, Графу Льву Николаевичу Толстому, в знак глубочайшего уважения и преклонения от автора. Д. Ратгауз. 1906. 7 марта».</p>
        <p>Стихи Ратгауза, часто проникнутые безысходностью, тоской, пессимизмом, во многом отражали и настроение времени, и его собственное настроение. Дочь поэта признавала, что её отец страдал расстройством нервной системы, которое и выражалось депрессией, почти постоянной апатией. В 1910-1918 гг. он жил в Москве, затем вернулся в Киев, оттуда в 1921 г. уехал в Берлин, а через два года переехал в Прагу. За границей у него вышли ещё две книги стихов: «Мои песни» (Берлин, 1922) и «О жизни и смерти» (Прага, 1927). В последние годы был парализован, но продолжал писать. Похоронен на Ольшанском кладбище в Праге.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>