<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Truzson_Fedor_Ivanovich_3_1543">Трузсо́н Фёдор Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Трузсо́н Фёдор Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14078">Трузсо́н Фёдор Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Трузсо́н Фёдор Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — приятель молодого Толстого, брат Луизы Ивановны Волконской; служил в Отделении гос. экономии Гос. канцелярии. В 1859 г. - статский советник и камер-юнкер. Во второй половине 1850-х гг., бывая в Петербурге, Толстой тесно общался с Трузсоном; в дневнике и записных книжках часто мелькает его имя. Трузсон был читателем и критиком сочинений писателя, и Толстой прислушивался к его мнению. Так, 16 мая 1856 г. он записал в дневнике: «Встал поздно, пришёл Фет и Трузсон. Последний прелестно сказал, что второй гусар писан без любви» (47: 72). Речь шла о Турбине-сыне, персонаже только что вышедшей повести Толстого «Два гусара». Отношения были довольно близкие и доверительные: Толстой, видимо, даже советовался с приятелем о своём намерении жениться на В. Арсеньевой. 11 ноября того же года в дневнике запись: «С Трузсоном приехал домой, он отсоветывает жениться, славный человек» (47: 99). 18 ноября: «…приехал Трузсон, сначала было скучно, потом разболтались до двух» (47: 101).</p>
        <p>В ноябре 1856 г. в записной книжке Толстой отметил: «История Трузсона с придворными» (47: 200). Трудно сказать, что́ это за история, но не исключено, что писатель для памяти записал привлёкший его сюжет.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>