<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sulerzhitskiy_Leopold_Antonovich_2_620">Сулержицкий Леопольд Антонович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Сулержицкий Леопольд Антонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13348">Сулержицкий Леопольд Антонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сулержицкий Леопольд Антонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Суллер»; 1872-1916) — режиссёр, театральный педагог, литератор, художник.</p>
        <p>В 1889-1894 гг. Сулержицкий учился в московском Училище живописи, где познакомился с Т.Л. Толстой. Он часто бывал в доме Толстых. В прямом смысле Сулержицкий не был учеником Толстого, но воздействие личности писателя и его нравственного учения во многом определили судьбу будущего режиссёра.</p>
        <p>Характерным эпизодом в биографии Сулержицкого стал его отказ принять воинскую присягу, за что он был арестован, посажен в одиночную камеру и позже отправлен в отделение для душевнобольных при военном госпитале в Москве. Об этих событиях есть упоминание в дневнике Толстого 7 декабря 1895 г.: «Суллер отказался от военной службы. Я посетил его» (53: 72). Своему последователю Е.И. Попову 30 ноября 1895 г. Толстой писал: «Жаль, что вы не посетили сейчас страдающего Сулержицкого. Я на днях был у него и был тронут и поражён его простотой, спокойствием и благодушием. У него настоящий внутренний переворот, ему хорошо везде». Об этом Толстой писал и стороннику своих взглядов П.Н. Гастеву 7 декабря 1895 г., в этом письме писатель дал характеристику Сулержицкому: «Он сидит в отделении душевнобольных в военном госпитале на испытании в умственных способностях. Он очень живой, общительный и искренний человек и очень твёрд в своём решении. Мы посещаем его».</p>
        <p>Отец Сулержицкого уговорил сына не противостоять властям и принять присягу, после чего Сулержицкий был отправлен на службу рядовым в Закаспийскую область в пограничные кордоны. Толстой записал в дневнике: «Вчера письмо от бедного Суллера, которого загнали на персидскую границу, надеясь уморить его» (53: 96).</p>
        <p>В начале 1898 г. Сулержицкий помогал Толстому в переписке его сочинений. Тогда же по поручению Толстого он занимался переселением духоборов в Канаду. 9 ноября Сулержицкий вместе с С.Л. Толстым уехали на Кавказ, а оттуда в Канаду, сопровождая духоборов. В дневнике 14 ноября 1898 г. Толстой записал: «Был Серёжа и Суллер, и уехали оба на Кавказ…» (53: 212). Два года Сулержицкий руководил работами духоборов по организации их новой колонии в Канаде. Воспоминания об этом составили его книгу «В Америку с духоборами», изданную «Посредником» в 1905 г. В Россию Сулержицкий возвратился только в феврале 1900 г.</p>
        <p>Толстого не оставляла равнодушным судьба Сулержицкого. Когда в мае 1902 г. Сулержицкий был арестован и обвинён в транспортировке в Россию социал-демократического журнала «Искра», Толстой записал в дневнике: «Нынче получил грустное известие об аресте Суллера» (запись 27 мая). И в письме к П.А. Буланже Толстой признавался: «Арест Суллера ужасно огорчил меня. Я боюсь за его душевное состояние. Как бы помочь ему?» (73: 250).</p>
        <p>Осенью 1905 г. Сулержицкий вместе с В.Э. Мейерхольдом посетили Толстого в Ясной Поляне. В ежедневнике С.А. Толстой 26 ноября есть запись: «Приехал Сулержицкий с актёром Художественного театра».</p>
        <p>Последний период жизни Сулержицкого связан с Московским Художественным театром. После смерти Толстого именно Сулержицкий убеждал его наследников дать пьесу «Живой труп» для постановки в МХТ.</p>
        <p>К.С. Станиславский вспоминал, что Сулержицкий, «человек исключительного таланта», сыграл большую роль и в театре, и в его «художественной» судьбе. Воплощение своей «системы» в жизнь Станиславский осуществлял с помощью Сулержицкого, который взял на себя административное руководство Первой студией Художественного театра, где проявил себя как выдающийся педагог.</p>
        <p>Сулержицкий был режиссёром четырёх спектаклей (в спектаклях «Драма жизни», «Жизнь человека», «Синяя птица» его имя стояло на втором месте, а в постановке «Гамлет» — на третьем), но значение его деятельности для Художественного театра не ограничивалось участием в этих постановках. Сулержицкий был одним из идеологов МХТ. В.И. Качалов (Шверубович), выросший в Художественном театре, говорил о Сулержицком: «Если бы Сулер жил дольше, он стал бы, мне кажется, третьим вождём Художественного театра».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>