<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Serov_Valentin_Aleksandrovich_2_586">Серов Валентин Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Серов Валентин Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20185">Серов Валентин Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Серов Валентин Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1911) — художник. Сын композитора и музыкального критика А.Н. Серова. Участник кружка С.И. Мамонтова. Член Товарищества передвижных выставок (с 1894 г.) и объединения «Мир искусства». Портретист, пейзажист, иллюстратор, театральный декоратор. Наиболее известны работы: «Девочка с персиками», «Девушка, освещённая солнцем», «Дети» (1899), портреты М.А. Морозова (1902), М.Н. Ермоловой (1905), Ф.И. Шаляпина (1905), А.П. Павловой (1909), O.K. Орловой (1911), «Пётр I», «Похищение Европы» (1910), «Ида Рубинштейн» (1910).</p>
        <p>Серов — большой поклонник творчества Толстого. По словам Н.Е. Эфроса, Толстой был не только «самым любимым писателем Серова», но, «может быть, самым любимым человеком» (Валентин Серов в воспоминаниях, дневниках и переписке современников. Т. 2. Л., 1971. С. 363).</p>
        <p>В 1892 г. Серов выполнил иллюстрацию к повести Толстого «Холстомер». В том же году Толстой пригласил художника написать портрет жены. Дочь писателя Т.Л. Толстая сообщала И.Е. Репину 15 апреля: «…Серов приходит каждый день писать мама, и дело идёт хорошо. Я думаю, дней через пять портрет будет кончен и будет хорош, если он ничего не испортит» (Толстой и художники. С. 108). С.А. Толстая вспоминала: «Я позировала почти ежедневно, и портрет, начатый прекрасно, Серов потом испортил. Да и позу он мне, живой и бодрой, придал какую-то мне не свойственную, развалившуюся» (там же. С. 255). Мнение, что Серов «испортил портрет», стало общим для всей семьи Толстых. Впрочем, тогдашняя художественная критика этого мнения не разделяла. К примеру, в 1894 г. влиятельный художественный критик В. Михеев писал: «Мы давно не видали так мощно, сочно и характерно написанного портрета, как этот портрет графини Толстой. Свобода письма и тщательная техника слились в нём нераздельно, яркость красок и характерность изображения напомнили нам лучшие работы в этом роде И.Е. Репина» (Артист. 1894. № 37. С. 127-128). Через несколько лет портрет С.А. Толстой увидел Л.О. Пастернак и был отнюдь не в восторге: «Он был написан Серовым в первый период его художественной деятельности и отличался свойственной этому периоду особой серовской глубиной характеристики, но по живописным качествам он не мог бы быть причислен к лучшим работам Серова» (Толстой и художники. С. 345).</p>
        <p>В воспоминаниях дочери художника О.В. Серовой запечатлелся рассказ отца об одном эпизоде, свидетелем которого невольно он стал в хамовническом доме Толстых: «Когда папа писал Софью Андреевну, то как-то вечером кто-то из них сыновей Толстых. — В.Б. уходил играть в карты. Лев Николаевич очень просил сыновей остаться дома, но никакие уговоры не помогли; они, очень грубо ответив отцу, уходя, с маху хлопнули дверью. Лев Николаевич, глубоко опечаленный, молча отошёл и сел в кресло. Папа говорил, что ему было ужасно больно за Льва Николаевича» (там же. С. 250). Рассказала Серова и о реакции отца на смерть Толстого: «Когда умер Толстой, Серов был за границей. “Рад я, что Лев Толстой, — писал папа в письме к маме, — закончил свою жизнь именно так, и надеюсь, что и похоронят его на том холме, который был ему дорог по детству. Рад я, что и духовенства не будет, так как оно его от церкви отлучило. Прекрасно”. “А мне жаль всё-таки Софью Андреевну, так и не застала его в живых, т.е. в памяти”. Тогда же, в письме к Илье Семёновичу Остроухову: “Льва Толстого нет, оказывается. Человек этот большой и много мучился, за что многое простится в его барстве. Побег его не шутка”» (там же).</p>
        <p>Серов не относился к любимым живописцам Толстого. В 1905 г. в разговоре о «новейшей русской живописи» Толстой упомянул о нём: «Мой любимец — Орлов. Портреты Серова — не то, что Крамского, Репина» (ЯПЗ. 1. С. 318).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>