<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Koreysh_Varvara_Andreevna_2_332">Корейш Варвара Андреевна</title>
        <title type="bibl">
          Коновалова С. А. Корейш Варвара Андреевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888067">
                  <name>Коновалова С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6893">Корейш Варвара Андреевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Корейш Варвара Андреевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1880) — казанская знакомая Толстого, одна из признанных красавиц местного светского общества, прототип героини рассказа «После бала» Вареньки Б. Её отец — воинский начальник — появился в рассказе в образе полковника, руководившего экзекуцией.</p>
        <p>По семейным преданиям, в девушку был влюблён не Лев, а его брат Сергей, хотя в дневнике 18 июня 1903 г., намечая для себя основную тему будущего произведения, Толстой записал: «…весёлый бал в Казани, влюблён в Корейшу красавицу, дочь воинского начальника-поляка, танцую с нею…»</p>
        <p>В апреле 1846 г. Варвара Корейш вместе с Сергеем, Львом и Марией Толстыми участвовала в «живых картинах», показанных в актовом зале университета. Толстые в то время жили в доме Киселевского на улице Большая Красная, на углу Арского поля, недалеко от дома самого полковника Андрея Петровича Корейша и плаца, где происходила описанная в рассказе экзекуция. По свидетельству Толстого, непосредственно экзекуции он не наблюдал. Тем не менее в статье «Николай Палкин» он упоминал одного из своих знакомых «полковых и ротных командиров», «который накануне с красавицей дочерью танцевал мазурку на бале и уезжал раньше, чтобы назавтра рано утром распорядиться прогонянием насмерть сквозь строй бежавшего солдата-татарина, засекал этого солдата до смерти и возвращался обедать в семью».</p>
        <p>В 1851 г. В.А. Корейш вышла замуж за тульского дворянина Н.А. Хвощинского; впоследствии стала матерью большой семьи.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>