<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Olsufeva_Elizaveta_Adamovna_3_1324">Олсу́фьева Елизавета Адамовна</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Олсу́фьева Елизавета Адамовна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10182">Олсу́фьева Елизавета Адамовна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Олсу́фьева Елизавета Адамовна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857-1898) — дочь А. В. и А. М. Олсуфьевых. Эта, по выражению М. М. Ковалевского, «выдающаяся русская девушка», по многочисленным свидетельствам, была в 80-90-е гг. XIX в. «подлинной душой дома». Получив домашнее воспитание, она окончила Высшие женские курсы в Москве. По воспоминаниям А. В. Левицкой (рожд. Олсуфьевой), «Лиза и Матильда Молас, друг Лизы, ходили на курсы - Лиза на математические, а Матильда на исторические - они, значит, были курсистками…» (Воспоминания А. В. Левицкой // Российский архив. T. IX. М., 1999. С. 251-283). Об окончании Е. А. Олсуфьевой Высших женских курсов, открытых В. Герье в 1872 г., сообщалось в воспоминаниях знавшей её T. Н. Поливановой, учительницы сельской школы из соседнего Надеждина: «В моих школьных делах и советами, и примером много мне помогала Олсуфьева Елизавета Адамовна, которая после окончания герьевских курсов жила почти безвыездно более 10 лет в Никольском-Обольянове» (Поливанов А. М., Хохлов Р. Ф. Л. Н. Толстой у Олсуфьевых. Воспоминания T. Н. Поливановой // Записки отдела рукописей ГБЛ СССР им. В. И. Ленина. Вып. 46. М., 1987. С. 211). Ею была организована воскресная школа для взрослых, учила она и крестьянских детей, наряду с двумя постоянными учителями. В 1890-е гг. Олсуфьева состояла попечительницей гимназии в Дмитрове. Вместе с матерью дочь, ухаживая за больными, занималась больницей в Никольском, к которой был приписан участок из 85 селений.</p>
        <p>В числе гостей Никольского был художник H. Н. Ге. В воспоминаниях П. И. Нерадовского отмечен такой момент из жизни Елизаветы Адамовны: «…в библиотеке Никольского дома висели три портрета работы H. Н. Ге: овальный портрет Герцена, известный портрет Льва Николаевича за письменным столом и большой малоизвестный поколенный портрет Тургенева. Их приобрела Елизавета Адамовна Олсуфьева в Петербурге, увидав их у H. Н. Ге. Он всегда недорого продавал свои портреты, а в данном случае он, кроме того, нуждался в деньгах. Ге охотно отдал все три портрета, назначив за них весьма скромную цену. Ему было приятно, что они будут в Никольском, где он бывал и где написал портреты Адама Васильевича и Анны Михайловны Олсуфьевых …, а также интересный этюд с Елизаветы Адамовны» (Нерадовский П. И. Встречи с Толстым ИЛИ. Т. 69. Кн. 2. С. 132).</p>
        <p>С. Л. Толстой отмечал в «Очерках былого», что его отец «писал в декабре 1886 г.: “Лиза - это такое милое, простое, доброе, умное существо, что с ней хорошо быть Тане”. … Сестра Таня часто гащивала у Олсуфьевых и любила у них бывать. Она говорила про их семью - “в Никольском стоячая, но чистая вода”». «Я бы хотела кому-нибудь высказать всё, совета спросить, поговорить по душе, но не с кем, кроме Лизы. Вероятно, ей и скажу в конце концов», - писала Татьяна Львовна о своём душевном состоянии в дневнике 24 декабря 1887 г. (Сухотина-Толстая Т. Л. Дневник. М., 1979. С. 157). «Наши отношения с Олсуфьевыми (мои - с Елизаветой Адамовной и сестры - с братьями Олсуфьевыми) нельзя было назвать влюблённостью, но их можно назвать amitié amoreuse - любовной дружбой. Я с удовольствием вспоминаю эти отношения», - писал С. Л. Толстой в «Очерках былого» (гл. «Петербург 1888-1890 годов»). 1 августа 1896 г. Т. Л. Толстая записала в Никольском: «…мне здесь очень хорошо, и я испытываю, как всегда, много незаслуженной ласки и доброты …. Вчера с Лизой серьёзно и хорошо говорили вечером о религиозном воспитании; о том, можно ли и нужно ли открывать детям и народу то, что мы знаем, или же надо стараться не разрушать установленные веками суеверия…» (Сухотина-Толстая Т. Л. Дневник. С. 383).</p>
        <p>Елизавета Олсуфьева, судя по записям С. А. Толстой, не раз бывала у них в московском доме. Об этом говорила и дневниковая запись Т. Л. Толстой 10 августа 1894 г.: «Сегодня я собиралась в Ясную, как вдруг влетела Лиза Олсуфьева, которая едет в Никольское и зовёт с собой. … Моим всем очень хотелось, чтобы я ехала в Никольское, и я Лизе уже обещала, так что я еду» (Сухотина-Толстая Т. Л. Дневник. С. 358). О том же в письме к брату С. Л. Толстому в 1893 г. упоминала Мария Толстая: «Когда у нас были Олсуфьевы, он Толстой. - Т. А. очень горячо и даже сердито спорил с Митей и Лизой о церкви и молитве. Целый вечер прокричали» (Очерки былого. Гл. «1890-1897 годы»). 12 января 1895 г. Толстой из Никольского писал жене о Лизе, которую он «в первый раз понял и полюбил»: «Добрая, простая и очень благородная девушка» (84: 236). 21 мая 1895 г. опять писал из Никольского, имея в виду предстоящую встречу Софьи Андреевны с Елизаветой Адамовной: «Лиза расскажет тебе, если ещё что не написал» (84: 238).</p>
        <p>27 февраля 1898 г. Е. А. Олсуфьева в 40 лет умерла от скарлатины, заразившись от крестьянских детей, возможно, после посещения в деревне заболевшей ученицы. В ночь на 28 февраля Толстым в Москве доставили телеграмму: «Наша Лиза скончалась. Олсуфьевы». За 4 дня до этого, как писала в дневнике Т. Л. Толстая, зашедшая к ним в Москве подруга Лизы Матильда Моллас «сказала, что Лиза немного простудилась оттого, что отгребала снег». И ещё: «Я снесла телеграмму к мама́, которая страшно начала плакать. Потом пришёл папа́, и мы втроём сидели в спальне и не могли прийти в себя от ошеломившего нас известия. … Для меня это потеря очень близкого друга и постоянного примера хорошей, доброй жизни, полной любви к другим. Ах, как мы мало даём любви друг другу! А это одно только и важно на свете. … С Лизой, слава богу, никогда между нами не пробежало ни тени, не только ссоры, но самого крошечного неудовольствия» (с. 410). 28 февраля 1898 г. Толстой писал родителям Лизы: «…не могу сейчас без слёз писать и думать об милой, милой, удивительно милой и незаметно нежно любимой мною вашей Лизе, которая ушла от нас. Я плачу сейчас, но без горечи, а с умилением, с тем чувством любви, которую она возбуждала во всех. Я уверен, что и у вас, несмотря на всю ужасность вашей потери, в глубине души есть это чувство религиозного умиления, которое она возбуждала во всех своей самоотверженной, ласковой, жизнерадостной простотой» (71: 297). «Впечатление этого известия я никогда не забуду, - записала С. А. Толстая в дневнике 1 марта 1898 г. - Тяжёлое горе, что я никогда больше не увижу это светлое, милое создание, этого дорогого друга всей семьи нашей, боль за горе родителей, просто ужас перед тем, куда, зачем исчезла эта полезная во всех отношениях, дорогая всем девушка, всё это годами будет подниматься в воспоминаниях и болезненно отзываться» (ДСАТ. 1. С. 361). Она побывала «на панихиде по Лизе, в церкви, где собрались её московские родные и друзья» (там же. С. 362). Т. Л. Толстая и С. Л. Толстой ездили проститься с Лизой в Никольское. Они застали там много народа. О старших Олсуфьевых Т. Л. Толстая писала в дневнике: «Родители жалкие, старые, потерявшие с ней всю радость и веселье жизни» (с. 411). Толстой в эти дни сообщал В. Г. Черткову: «Это прелестное было существо - весёлое, скромное, простое, доброе. … Умирала в памяти, зная, что умирает. Распоряжалась делами, заплатила долг за народ в банк и т. п., потом прощалась со всеми, прощалась заочно, вспоминала нас и особенно меня. Мне радостно было это. Мы с ней часто спорили о православии, от которого она не хотела отказаться. Умирая, однако, она не позвала священника» (88: 82). Похоронена Е. А. Олсуфьева была рядом с братом при церкви в Никольском-Горушках, где позднее похоронили её родителей.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>