<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Berio_Sharl_Ogyust_4_1681">Берио́ Шарль Огюст</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Берио́ Шарль Огюст // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1277">Берио́ Шарль Огюст</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Берио́ Шарль Огюст</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1802-1870) — бельгийский скрипач-виртуоз, композитор; профессор Брюссельской консерватории. Основоположник национальной скрипичной школы. Много концертировал в странах Европы; в 1859 г. гастролировал в России, здесь создал две фантазии на русские темы. Автор руководства «Скрипичная школа», русское издание которого, в двух частях, было выпущено П. И. Юргенсоном в Москве в 1884 г.</p>
        <p>Имя бельгийского музыканта было знакомо Толстому. Ещё в конце 1850-х гг., работая над рассказом (повестью) «Альберт», писатель упоминал Ш. Берио в черновиках своего сочинения: «- Вы Берио слыхали когда-нибудь? — продолжал как ученика допрашивать его Альберта. — Н. Б. Аленин.</p>
        <p>— Я учился и жил у него 3 года. Это царь искусства» («Альберт», вариант из первоначальных редакций — 5: 157).</p>
        <p>Через несколько десятилетий имя скрипача Ш. Берио появится в записной книжке Толстого в связи с другими обстоятельствами: старший и один из младших сыновей писателя, С. Л. и М. Л. Толстые, по собственному желанию стали учиться игре на скрипке, чему отец, конечно, был рад. В конце 1870-х гг. в дом Толстых был приглашён учитель музыки (фортепиано и скрипки) А. Г. Мичурин, в то время лучший музыкальный педагог в Туле, но фактически музыкант-самоучка. Старший сын, Сергей Толстой, намеревался поступить в консерваторию, для чего была необходима более серьёзная профессиональная подготовка. Для этого и понадобилось руководство по игре на скрипке. В середине июня 1894 г., собираясь ехать в Тулу, Л. Н. Толстой отметил в записной книжке (№ 5): «В Туле купить ноты — школу скрипичную Берио, изд. Юргенсона» (52: 262).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>