<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vlasov_Prokofiy_Vlasievich_2_140">Власов Прокофий Власиевич</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Власов Прокофий Власиевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2679">Власов Прокофий Власиевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Власов Прокофий Власиевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1839-1912) — яснополянский крестьянин; многосемейный, трудолюбивый. Рассуждал обстоятельно и трезво, был справедлив и добр, отзывчив на чужую беду; стойко переносил бесконечные удары судьбы. Один из ближайших друзей Толстого; бывший его ученик в яснополянской школе.</p>
        <p>С Толстым Власова связывали дружеские отношения многие десятилетия. Писатель очень ценил его, советовался, в жизни всячески помогал. Перед уходом из Ясной Поляны из деревенских жителей долго беседовал именно с ним.</p>
        <p>Власов был человеком деликатным в отношениях с людьми, оптимистом, нравственно здоровым человеком. Толстой писал о нём в статье «Христианство и патриотизм». Участие Власова в беседе о войне с гостем Толстого из Франции навело писателя на глубокие размышления и вывод, что «если бы все были Прокофии, то не было бы войны» (52: 252). Для писателя Власов был олицетворением народа. Вот каким запечатлел его Толстой:«вид шершавого, с трухой в волосах, высохшего от работы, загорелого, всегда усталого и, несмотря на свою огромную грыжу, всегда работающего Прокофия с своими распухшими от работы пальцами, в его спущенных домашних портках, разбитых лаптях, шагающего с огромной навилиной сена на плече той не ленивой, но экономной на движения походкой, которой движется всегда рабочий человек» (39: 51-52).</p>
        <p>В рассказе о проводах новобранцев в октябре 1909 г. «Песни на деревне» показан убитый горем Прокофий, у которого взяли единственного кормильца. Толстой стал к нему ещё более внимателен, переживал за него, всячески помогал. Жизнь Власова в последние годы была особенно трудна и безрадостна. У старого и дряхлого человека в доме не было даже дров. Пережить ему пришлось немало: трижды горел, лет 15 кормил слепого отца, рано похоронил двух жён, сына-кормильца взяли в солдаты. Все несчастья Прокофий переживал как-то безропотно. Если кто-то из крестьян жалел его, то отвечал: «Что делать! Авось не зима». Такая присказка была у него. После очередного пожара Прокофий три зимы проходил в одном деревенском кафтане, подаренном ему односельчанином. Но никогда никому не пожаловался, что ему холодно, а наоборот, если где-нибудь удавалось выпить вина, то начинал плясать и приговаривал свою любимую пословицу: «Авось не зима». После пожара не тужил и не плакал, а жалел лишь одну собаку.</p>
        <p>В Ясной Поляне к Прокофию все относились хорошо, и прежде всего Толстые. В 80-е гг. он заболел тифом, и бессменно около него дежурил кто-то из гостей Толстых. В молодости Прокофий Власов был физически сильным человеком. После смерти Толстого — это сгорбленный старик, который благоговейно сторожил его могилу до самой своей смерти.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>