<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ruzvelt_Teodor_2_561">Рузвельт Теодор</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Рузвельт Теодор // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11941">Рузвельт Теодор</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рузвельт Теодор</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Roosevelt Theodore; 1858-1919) — двадцать шестой американский президент (1901-1909), лауреат Нобелевской премии мира. Статья Рузвельта «Leo Tolstoy» появилась в нью-йоркском журнале «The Outlook» в мае 1909 г. В газете «Русское слово» (1909, 19 мая) Толстой читал изложение этой статьи в заметке В. Кругляка «Рузвельт о Толстом». 20 мая он записал в дневнике: «Статья Рузвельта обо мне. Статья глупая, но мне приятно. Вызвала тщеславие, но вчера было лучше» (57: 70).</p>
        <p>До этого первого публичного выступления о Толстом Рузвельт много высказывался о русском писателе в личной переписке, внимательно следил за его творчеством. Признавая мировое значение Толстого, Рузвельт критически относился к роману «Война и мир», называя его «аморальным» и не соглашаясь с Толстым по проблемам войны. Особенное неприятие у американского президента вызывали два произведения Толстого: «В чём моя вера?» и «Крейцерова соната». Рузвельт обратился к американскому писателю Э. Синклеру по поводу выхода в свет его романа «Джунгли» с письмом, в котором пытался наставлять молодого литератора, считая, что сравнение его в некоторых рецензиях с Горьким, Золя и Толстым совсем не является комплиментарным, особенно учитывая то, что «Крейцерова соната» «могла быть написана только морально нездоровым человеком» (цит. по: Harris, Leon. Upton Sinclair … — NY, cop. 1975. P. 87). Для Рузвельта Толстой был «декадентом» наряду с Метерлинком, Ибсеном и Верленом (Letters of Theodore Roosevelt — NY. 1951-1954. — 8 vol. — Vol. 1. P. 694). Считая, что Толстой вмешивается во внутренние дела Америки, Рузвельт отверг его обвинения в экспансионистской политике и усилении милитаризма.</p>
        <p>В августе 1905 г. газета «New York World» обратилась к Толстому с просьбой высказать своё мнение по поводу предполагаемого присуждения Нобелевской премии мира президенту Рузвельту. Толстой отвечал 4 сентября 1905 г.: «Я не имею никакого мнения по вашему вопросу».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>