<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Aleksandra_Fedorovna_3_787">Алекса́ндра Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Алекса́ндра Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="218">Алекса́ндра Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алекса́ндра Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Феодоровна; 1798-1860) — российская императрица (с 1826 г.); дочь короля Пруссии Фридриха Вильгельма III и королевы Луизы-Августы-Вильгельмины. До перехода в Православие - Фредерика-Луиза-Шарлотта-Вильгельмина. С 1817 г. супруга наследника цесаревича Николая Павловича. С 1827 г. осуществляла высшее управление всеми женскими учебными и воспитательными учреждениями.</p>
        <p>С первых дней своего пребывания в России Александра Фёдоровна усиленно изучала русский язык под руководством В. Л. Жуковского. Этот факт Толстой намеревался отразить в романе «Декабристы». Роман окончен не был. В сохранившихся черновых материалах записано: «Жуковский назначен к Александре Фёдоровне». Запись касалась 1818 г.</p>
        <p>В записной книжке Толстого времён Крымской войны I июля 1855 г. есть упоминание о 101 выстреле боевыми зарядами «в траншеи неприятеля» по случаю «дня рождения государя». Комментируя этот «нелепый», по убеждению Толстого, факт, В. И. Срезневский пояснял, что рассуждения Толстого касались не дня рождения Александра II, который родился 17 апреля 1818 г., но его матери - императрицы Александры Фёдоровны, родившейся 1 июля 1798 г. (47: 291). Очевидно, для Толстого оказывался важным не день рождения кого-либо из царствующей династии, а то, как событие отмечалось. Заметна ирония Толстого в словах: «Царь именинник, я рад, за это на тебе» (47: 49), - поскольку с момента вступления на престол Александра II не прошло и полугода. С ноября 1854 г. по август 1855 г. Толстой участвовал в защите Севастополя, потому все происходящие события оценивал в контексте военного времени.</p>
        <p>Имя вдовствующей императрицы Александры Фёдоровны встречалось в письмах Толстого в 1856-1862 гг. «Императрица Александра Фёдоровна очень жалеет, что Николай Сергеевич Воейков. - А. Ш. не приехал с нами» (60: 345), - иронизировал он над Воейковым в письме к Т. А. Ергольской 2 июля 1860 г. В 1857 г., находясь в пансионе в Кларане, Толстой вместе с М. И. Пущиным в письме «милым бабушкам», гр. А. А. и Е. А. Толстым, упоминал разбирательство в суде в Лозанне прав собственности на этот пансион между Кетерером и великим кн. Константином Павловичем, братом покойного императора. Александра Фёдоровна, как можно судить по содержанию письма, защищала права августейшего деверя. Кетерер просил участия в этом деле Толстого, но он отказался, хотя на суде был (60: 184).</p>
        <p>Образ Александры Фёдоровны появился у Толстого в повести «Хаджи-Мурат» (1896-1904), в XV главе. Автор ни разу не назвал её по имени - только «императрица». С её образом связана семейная тема. Она - жена и мать: «После обедни он Николай I. - А. Ш. пошёл к императрице и в семейном кругу провёл несколько минут, шутя с детьми и женой» (35: 75). Потом она сопровождала императора во время обеда в Помпейском зале. Толстой впервые дал описание её внешности с характерными чертами: с «трясущейся головой и замершей улыбкой», - свидетельствовавшими о состоянии здоровья, которое с 1840 г. ухудшилось, и до самой кончины она, как писали её биографы, испытывала недомогания. В многочисленных вариантах Толстой отрабатывал её образ, который был ему необходим для оценки семейных и нравственных качеств императора, его отношения к жене и другим женщинам. Но замысел о разоблачении идеальных отношений Николая I и Александры Фёдоровны был отвергнут Толстым, в окончательном тексте повести он запечатлел только статус императрицы Александры Фёдоровны и отразил её роль как жены и матери.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>