<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Konkin_Ivan_Evseevich_3_1116">Ко́нкин Иван Евсеевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ко́нкин Иван Евсеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6810">Ко́нкин Иван Евсеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ко́нкин Иван Евсеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?-1920-е гг.) — корреспондент и адресат Толстого; сектант-духобор. (Данных о личных встречах Толстого и Конкина нет.) Жил недалеко от Тифлиса в духоборской общине до того времени, когда на Кавказе была введена всеобщая воинская повинность. В знак протеста по местам расселения духоборов прокатились волнения. В 1895 г. несколько тысяч духоборов заявили властям о своём полном отказе от военной службы. В ночь с 28 на 29 июня они снесли в кучу всё имевшееся у них оружие, облили его керосином и под пение псалмов сожгли. Семьи зачинщиков (около 400) были разосланы по деревням Тифлисской губ., а призванные и отказавшиеся служить духоборы были отправлены в Якутию. Среди них была семья Конкина.</p>
        <p>Заочному знакомству Толстого и Конкина содействовали П. В. Веригин на его сестре Конкин был женат. - А. К. и В. Г. Чертков. 1 октября 1900 г. Конкин в письме к Толстому из Якутии рассказал о тяжёлой жизни духоборов и просил прислать лечебник и хины, так как весной люди страдают от мучительных приступов лихорадки, а медицинской помощи нет. Толстой незамедлительно ответил, попросив H. Н. Ге сына художника. - А. К. создать преамбулу письма. Ге сообщал: «Иван Евсеевич, Лев Николаевич просил меня написать вам, что он высылает вам фунт с четвертью хины, лечебник, скотолечебник и другие книги, а также разновес и аптечные весы для развески хины» (73: 42).</p>
        <p>В этом же письме от 24 февраля 1901 г. Толстой, размышляя о своём понимании нравственных основ идей духоборов, сравнивал духоборов с декабристами: «Не скучайте, любезные братья и сёстры, что жизнь ваша проходит в тяжёлых условиях, а постарайтесь наилучшим образом жить в этих условиях, и скорбь ваша в радость обратится. Довелось мне видеть возвращённых из Сибири декабристов и знал я их товарищей и сверстников, которые изменили им и остались в России и пользовались всякими почестями и богатством. Декабристы, прожившие на каторге и в изгнании духовной жизнью, вернулись после 30 лет бодрые, умные, радостные, а оставшиеся в России и проведшие жизнь в службе, обедах, картах, были жалкие развалины …, которым нечем хорошим было и помянуть свою жизнь. … Живите во всю свою духовную силу, любя друг друга, любя врагов, во всём с радостью покоряясь воле Бога…» (73: 43).</p>
        <p>В 1904 г. Конкин через Толстого просил у Веригина денег на переселение в Канаду. Веригин отвечал, что денег для Конкиных у негр нет. Помогли Конкиным Толстой и Э. Моод. В июне 1905 г. Толстой отвечал Мооду на вопрос, кому давать деньги из фонда «Воскресения» (гонорар за роман Толстой отдал на переселение духоборов): непосредственно переселявшимся из Якутии в Канаду духоборам или Веригину, руководителю канадской общины духоборов. Прислушиваясь к совету Толстого, деньги выдали не общине, а нуждающимся в переселении.</p>
        <p>19 марта 1907 г. Толстой получил письмо от Конкина из Канады. Конкин писал о том, что правительство страны требует от духоборов принять в собственность землю и принять присягу на верность королю Эдуарду. От того и другого духоборцы пока отказались. Толстой это расценил как лукавую политику канадского правительства (ЯПЗ. 2. С. 398).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>