<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ris_Fedor_Fedorovich_2_547">Рис Фёдор Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Рис Фёдор Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11712">Рис Фёдор Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рис Фёдор Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — владелец вольной типографии в Москве, где печатались произведения Толстого. В типографии Риса выполнялись разные работы: печатались газеты, журналы, книги на нескольких европейских языках; таблицы, карты; отливались разные строчные и титульные шрифты; вырезались рисунки и модели на дереве и металлах и др. 22 июня 1867 г. Толстой заключил с Рисом контракт на печатание книги «Война и мир» отдельным изданием тиражом 4800 экземпляров за сумму около 4500 рублей. «Война и мир» в этом (первом) издании 1868-1869 гг. вышла в шести томах, которые стоили 10 рублей серебром с пересылкой. С 1868 г. в типографии Риса параллельно печаталось и второе издание «Войны и мира»; первые четыре тома этого издания поступили в продажу в октябре того же года. В конце февраля 1869 г. вышел 5-й, а в декабре — 6-й, последний, том книги: этими томами завершались сразу оба издания.</p>
        <p>Создавалось впечатление, что Рис работает днём и ночью. Толстой в шутку жаловался на него Бартеневу: «Распросукин сын Рис второй раз будит меня в середине ночи. Раз прискакал ночью, а нынче напугал нас с женой ночной телеграммой. Ему нужны деньги для того, чтобы шла его типография, а мне нужен сон для того, чтобы шла моя машина» (цит. по: Гусев. Материалы. С. 676).</p>
        <p>В конце декабря 1871 г. Толстой отдал в набор в типографию Риса первую книгу «Азбуки»; работа над остальными тремя книгами продолжалась. В начале января 1872 г. типография приступила к набору «Азбуки». Толстому казалось, что Рис затягивает печатание. «Азбука моя кончена и печатается очень медленно и скверно у Риса, но я по своей привычке всё мараю и переделываю по 20 раз», — писал он Н.Н. Страхову 3 марта 1872 г. (ПСПТС. 1. С. 19). И ему же жаловался 19 мая: «Я давно кончил свою Азбуку, отдал печатать, и в 4 месяца печатание не только не кончилось, не началось и, видно, никогда не кончится. … Корректуры, ожидание, враньё, поправки типографские и свои измучали меня и обещают мучать всё лето. Я вздумал теперь взять это от Риса и печатать в Петербурге, где, говорят, больше типографий и они лучше» (там же. С. 31). Через несколько дней (27 мая) — снова Страхову: «Дело печатания находится в следующем положении. Рис, типографщик, тянул 5 месяцев, набрал кое-как 7 листов, я через поверенного в Москве отобрал у него оригинал и прекратил печатание; но я ему дал уже денег, он извиняется, и я ему написал ultimatum. Если он напишет условие, с неустойкой в 2000, кончить всю работу в месяц, то я у него буду печатать. Ответа не получил и, вероятно, не получу. … В Москве ни одна типография не бралась, кроме Риса (все завалены работой). А Рис взялся и не делает» (там же. С. 33). 5-6 июня: «В Москве ни одна типография не берётся. Рис украл 600 р. и условия делать не хочет. … Я так напуган Рисом, что не решусь послать рукописи, пока не буду знать, возьмётся ли петербургская типография и как скоро кончит работу» (там же. С. 35). В результате оригинал своей рукописи Толстой передал в петербургскую типографию Замысловскому.</p>
        <p>С течением времени отношения с Рисом восстановились, и в 1877 г. в его типографии печаталось отдельное издание 8-й части «Анны Карениной». Это издание Рис тоже несколько затянул: автору он «привёз последнюю часть» только 9 июля.</p>
        <p>В начале августа с Рисом познакомился Н.Н. Страхов, которому Толстой поручил вести дела по печатанию романа «Анна Каренина»; в письме Толстому он рассказал об этом знакомстве. «На станции Курской дороги я расхаживал в большом недоумении: как я узнаю Риса? Я не расспросил Вас и не знал ни одного его признака. Вдруг вижу прекраснейший экземпляр немца, который тоже чего-то смотрит. Это был он, и мы сейчас же принялись уговариваться. Зная некоторые Ваши слабости, он был ужасно доволен, что Вы не будете держать корректуры; мы принялись уверять друг друга в нашей точности и исправности, и вообще почувствовали большое расположение друг к другу. Он предложил мне поехать вместе в его коляске на Петербургскую станцию, там мы принялись за чай, и он стал хвалиться своею типографиею и рассказывать разные интересные типографские дела. Я умолчу об этих делах и даже о подробностях печатания Анны Карениной, которые довольно тщательно были выяснены. Но вот что хорошо: 8-я часть идёт прекрасно. Рис уже получил сливки, как он говорит, триста рублей от Соловьёва. Отдельного издания Карениной ждут с большим нетерпением, присылают требования и делают справки» (ПСПТС. С. 345). Отдельное издание «Анны Карениной» вышло в январе 1878 г.</p>
        <p>О Рисе вспоминала и Т.А. Кузминская: «Рис был очень аккуратный не то немец, не то эстонец. Он приезжал несколько раз в Ясную, где я его видала. Запомнила я тоже, как он учил меня и Соню варить малиновое варенье. Ломаным русским языком объяснял он: “Малину, сахар бухайте всё за раз в таз. Воды — kein и kochen. И всё”. — “И хорошо будет?” — спрашивали мы. — “Очень хорошо”. Мы варили, и правда, было хорошо. И это варенье называлось “малина Риса” во всю нашу жизнь» (Кузминская. Ч. 3. Гл. VI).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>