<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lopatin_Lev_Mikhaylovich_3_1198">Лопатин Лев Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Лопатин Лев Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8020">Лопатин Лев Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лопатин Лев Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1855-1920) — посетитель Толстого; философ, психолог, профессор Московского университета. Л. Лопатин - сын известного московского юриста и общественного деятеля М. Н. Лопатина (1823-1900), семью которого Толстой хорошо знал и не раз в Москве посещал особняк Лопатиных в Гагаринском переулке. «Лопатин не удивляется ни на визиты, ни на Фета» (50: 18). О ком из Лопатиных писал Толстой, определить трудно. В семье было 4 сына, всех Толстой хорошо знал. Владимир Лопатин играл роль 3-его мужика в «Плодах просвещения», спектакле, поставленном домашними в Ясной Поляне, и привёл Толстого в восторг своим исполнением. Николай обладал хорошим голосом, любил петь народные песни, в ЯПб Толстого сохранилась его книга «Полный народный песенник…» (М., 1885). «Их единственная сестра, Екатерина Лопатина (псевдоним Ельцова), помнила визиты писателя, о чём позднее рассказывала И. А. Бунину («Освобождение Толстого»). Лев Лопатин был председателем Психологического общества и другом Н. Я. Грота (Лопатин сменил его на посту редактора журнала «Вопросы философии и психологии»); о мемуарном очерке Лопатина памяти Н. Я. Грота Толстой сказал как об «очень хорошем» (ЯПЗ. 4. С. 347). В Московском университете Лопатин читал курс лекций по философии. Он считал, что «человек созерцает не объективную внешнюю действительность, а лишь её подобие, созданное духом», и выход из «безумного хаоса» жизни есть только за пределами земного бытия (Философская энциклопедия. М., 1964. Т. 3. С. 254). Вряд ли это было близко Толстому. В дневнике в мае 1884 г., живя в Москве, тяготясь городской жизнью, Толстой записал после визита к нему Л. Лопатина: «Разве это не мученье - беседы с … Лопатиным. Хуже чем мученье - разврат. Господи, избави меня от этой ненавистной жизни, придавливающей и губящей меня» (49: 90). Ещё одна дневниковая запись, связанная с Лопатиным, сделана 5 января 1889 г.: «Дома читал Кеннена и страшное негодование и ужас при чтении о Петропавловской крепости. Будь в деревне, чувство это родило бы плод; здесь в городе пришёл Грот с Зверевым и ещё Лопатиным: папиросы, юбилеи, сборники, обеды с вином и при этом по призванию философская болтовня. … Страшные лицемеры, книжники и вредные» (50: 20-21). Последняя запись в дневнике, связанная с именем Лопатина, сделана 13 апреля 1889 г.: «…прочёл Лопатина реферат о свободе воли. Да, лаконизм, если не молчание» (50: 66). Реферат Лопатина «Вопрос о свободе воли» был напечатан в сборнике «О свободе воли. Опыты постановки и решения вопроса. Рефераты и статьи членов Московского психологического общества» (М., 1889. С. 97-194). В ЯПб сохранилась книга Л. М. Лопатина «Положительные задачи философии»: В 2 ч. (М., 1886) с дарственными надписями автора. Первая часть разрезана до с. 61. вторая осталась неразрезанной.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>