<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Maksimovich_Yovan_Georgievich_4_1934">Макси́мович Йован Георгиевич</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Макси́мович Йован Георгиевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8391">Макси́мович Йован Георгиевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Макси́мович Йован Георгиевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1955) — посетитель Толстого и автор воспоминаний о нем; доктор философии, профессор Белградской гимназии, переводчик на сербский язык произведений Толстого. Учился на философском факультете сначала Будапештского, а затем Венского университета, по окончании которого получил степень доктора философии. Вернувшись в Сербию, занял должность профессора Белградской гимназии и стал заниматься проблемами педагогики и воспитания, но всецело посвятил себя изучению отечественной и русской литературы, а также переводам на сербский язык произведений русских писателей. Знакомство с сочинениями Толстого и его религиозно-философскими взглядами перевернуло жизнь Максимовича, сосредоточившегося на освещении толстовского учения и переводах его произведений на сербский язык. В 1891-1892 гг. он издал в трёх частях свои переводы рассказов Толстого в серии «Книги для народа», куда вошли «Три старца», «Много ли человеку земли нужно», «Крестник», «Первый винокур, или Как чертёнок краюшку заслужил» и др. произведения. В 1900 г. вышел в свет перевод на сербский язык романа Толстого «Воскресение», который Максимович подготовил по мере выхода в 1899 г. номеров журнала «Нивы», не дожидаясь полной бесцензурной публикации В. Г. Черткова. Перевод «Воскресения» был переиздан в 1911 и 1925 гг. Учитывая особенности восприятия сербского читателя, Максимович, тонкий стилист и проницательный лектор и собеседник, в первом издании перевода несколько адаптировал текст романа: все французские выражения, свойственные художественной пластике Толстого для создания ореола светскости и аристократизма, заменил сербскими, поскольку сербская интеллигенция не знала французского языка (владение им, как в среде русского дворянства, не было социально отличительным признаком). В перевод романа Максимович ввёл немногочисленные пояснения, уточняющие реалии русской жизни. Во втором издании 1911 г., обусловленном, как говорится в предисловии переводчика, ширящимся интересом к учению Толстого, французские реплики были частично восстановлены и вынесены в подстрочные примечания. В 1904 г. Максимович прислал Толстому в Ясную Поляну переводы рассказов и романа «Воскресение» с дарственной надписью: «Многоуважаемому Льву Николаевичу Толстому — Переводчик. 16. III. 1904» (Библиотека Льва Николаевича Толстого в Ясной Поляне. Т. 3. Книги на иностранных языках. Ч. 2. Тула, 1999. С. 656, 662-663).</p>
        <p>28 декабря 1908 г. Максимович отправил из Белграда Толстому вместе с биографией писателя и письмом перевод его статьи «О присоединении Боснии и Герцеговины к Австрии». 9 января 1909 г. Д. П. Маковицкий отметил: «Получен сербский перевод … с хорошим письмом переводчика и составителя биографии Л. Н. на сербском языке Иована Максимовича» (ЯПЗ. 3. С. 299). Переводчик писал Толстому о статье: «Мне очень приятно сообщить вам, что эти ваши слова, как и все прежние появлявшиеся в нашей печати и литературе, читались с большим оживлением и вниманием. И, хотя сербские читатели не особенно привыкли к такому роду сочинений и размышлений, и на взгляд они как будто враждебно настроены к направлению мысли, выраженной в этой статье, — они, всё-таки, по прочтении её, почти во всех мне известных случаях с вами соглашались и, с признаками удовлетворения таившихся в них запросов, как будто споря с кем-то, одобряли основную мысль вашего писания, и трудились приискать новых доказательств для неё» (там же). Вечером Маковицкий «рассказал про письмо Максимовича и восторгался тем впечатлением, которое произвела в Сербии статья “О присоединении Боснии”. Л. Н.: Да, но она подействовала на малую часть читающих». Маковицкий возразил: «Это сербам выход. Они вооружаются, готовятся к войне с Австрией, а исход войны — их политическая погибель. Они хотели бы другого исхода, а указывает им его ваша статья. Л. Н.: Дай Бог!» (ЯПЗ. 3. С. 300).</p>
        <p>По поручению Толстого Маковицкий ответил Максимовичу. Так началась их многолетняя переписка. 25 февраля 1909 г. в Ясной Поляне было получено новое письмо от сербского корреспондента, сообщавшего об изменении отношения властей к позиции Толстого. Маковицкий «прочёл вслух»: «Когда у нас появилась в печати статья Льва Николаевича о Боснии и Герцеговине, — писал Максимович, — некоторые газеты и журналы отнеслись к ней отрицательно, шаблонно, упоминая об утопиях и т.д. Теперь же, когда европейские правительства … поступают относительно сербов совершенно так, как это было сказано в статье Льва Николаевича, т.е. правительство — волки, защищают волка — Австрию … теперь те самые газеты осуждают волков словами, доводами и приёмами, взятыми прямо из статьи Льва Николаевича и её идеологии» (ЯПЗ. 3. С. 341).</p>
        <p>Вечером 4 мая 1909 г., после открытия памятника Н. В. Гоголю в Москве, куда он был направлен как делегат от Сербии, Максимович и его 12-летний сын Радивой приехали в Ясную Поляну, чтобы хоть издали увидеть Толстого и пройти по его местам. Гости были сердечно приняты в доме писателя: «Приехал серб очень приятный», — записал Толстой в дневнике 5 мая (57: 57). Маковицкий, ожидавший кого-нибудь из славянских депутатов с Гоголевских торжеств, в описании их встречи сделал акцент на гостеприимстве Толстого: «Л. Н. уходил из залы и попросил их к себе в кабинет. Приглашение застало врасплох Максимовича. Ему совестно было беспокоить Л. Н., но радушный приём Л. Н. сразу ободрил его» (ЯПЗ. 3. С. 402). Во время разговора они обменялись мнениями о едва не вспыхнувшей войне из-за Боснии и о духовной роли славянства в усложняющемся мире, о крестьянской жизни и социализме, об интеллигенции. Толстой предложил Максимовичу издавать по-сербски выпуски «Посредника», что входило и в планы переводчика. Говорили и о попытке издания в Белграде в 1891 г. «народных рассказов» Толстого, переведённых Максимовичем (вышли три книги, и издание было остановлено). Толстой прочитал гостям только что написанный им диалог из «Детской мудрости» — «Собственность (Разговор плотника с барчуком)», который заканчивается желанием ребёнка обрести себя среди других: «Я, когда вырасту, сделаю так, чтобы у меня ровно со всеми, всего ровно со всеми было» (37: 342). В завершение беседы Толстой подписал сыну Максимовича «Учение Христа, изложенное для детей». Во время визита к Толстому Максимович познакомился и с его окружением: у Чертковых разговорился с философом Ф. А. Страховым, которого прежде знал по опубликованным работам. После отъезда Максимовича из Ясной Поляны Маковицкий написал вдогонку ему письмо, в котором, помимо решения деловых вопросов о переводе этических произведений Толстого на сербский язык, передал слова радости писателя от знакомства с гостем и от близости воззрений сербского народа его взглядам.</p>
        <p>После смерти Толстого Максимович переписывался с Маковицким, П. И. Бирюковым, А. К. Чертковой, продолжал переводить сочинения Толстого. Он перевёл на сербский язык «Войну и мир», «Плоды просвещения», «Власть тьмы», многие др. произведения. Ему по праву принадлежит одно из первых мест в переводах на сербский язык сочинений Толстого. В 1911 г. он второй раз приехал в Россию для встречи с друзьями и почитателями Толстого. Максимович содействовал возвращению в Россию из Белграда рукописи пушкинских стихотворений, известной как «Тетрадь Всеволожского»: «Было бы в высшей степени досадно для нас славян, если бы рукопись нашего гениального писателя очутилась бы в руках американского или какого-либо иного коллекционера» (Вопросы литературы. 1974. № 3. С. 312). Свои впечатления от встречи с Толстым и мысли о его сочинениях и учении Максимович воплотил в обстоятельных воспоминаниях «Моё посещение Толстого», опубликованных в 1912 г. в авторитетном журнале «Сербский литературный посланник» («Српски Кньижовни Гланик»).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Порочкина И. М. Йован Максимович — переводчик Л. Н. Толстого // Художественные связи народов России и Югославии XVII-XX вв. М., 1987. С. 71-87; Максимович Й. В гостях у Толстого // Иностранная литература. 2015. № 11. С. 266-272.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>