<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Andre_Mazon_4_1928">Андре Мазон</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Андре Мазон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8267">Андре Мазон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Андре Мазон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Mazon; 1881-1967) — французский филолог-славист, профессор, член Академии надписей и изящной словесности. Исследователь русской классической и древнерусской литературы и славянских языков. Ученик Поля Буайе. Учёный секретарь Института живых восточных языков в Париже, профессор Страсбургского университета и Коллеж де Франс. С 1937 г. руководил Институтом славяноведения в Париже; в 1958-1967 гг. — вице-президент Международного комитета славистов.</p>
        <p>Учился в Сорбонне (Париж) и в Карловом университете (Прага). Окончив университет, уехал в Россию. В 1905-1908 гг. преподавал французский язык в Харьковском университете. С 1928 г. иностранный член-корреспондент АН СССР.</p>
        <p>Как лингвист Мазон создал краткие грамматики чешского (1921) и русского (1943) языков. Как литературовед занимался изучением фольклора балканских славян, древней русской литературой и русской классической литературой XIX в. Предметом его исследований были жизнь и творчество русских писателей XIX в. А. С. Пушкина, М. Ю. Лермонтова, Н. В. Гоголя, И. А. Гончарова, Ф. М. Достоевского; он опубликовал хранившееся в Париже рукописное наследие И. С. Тургенева, защитил диссертацию о творчестве Гончарова (1914).</p>
        <p>Андре Мазон посетил Толстого в Ясной Поляне 20 апреля 1909 г. «Был француз — приятный», — записал Толстой в дневнике (57: 52). Записи более подробные сделал в тот день Д. П. Маковицкий: «Вечером приехал Сергей Львович с m-r Мазоном, преподавателем французского языка в Харькове. Пишет о Гончарове и расспрашивал у Л. Н. его воспоминания о нём» (ЯПЗ. 3. С. 388).</p>
        <p>Писатели беседовали на русском языке, и Толстой удивлялся тому, как «Мазон правильно говорит по-русски». Гость расспрашивал Толстого об его отношении к Гончарову. Толстой отвечал, что «мало общался с ним: он был такой сдержанный. Путешественник, много ездил». Толстого интересовало, переведены ли романы Гончарова на французский язык, спрашивал, чтó Мазона «навело на мысль писать о Гончарове». Советовал повидать Стасюлевича, побеседовать с ним. На замечание Мазона, что Гончаров «очень скромный был», говорил: «Эта скромность такая вытекает из самолюбия: он был самолюбив. Я помню, Тургенев относился иронически к нему, а к его писаниям с уважением». — Мазон добавил: «Спор был между ними. Гончаров говорил, что Тургенев в “Дворянском гнезде” использовал его тему, которую он ему, бывши за границей, рассказал» (ЯПЗ. 3. С. 388-389).</p>
        <p>Мазон спросил Толстого, «какое внешнее впечатление производил Гончаров на него. Л. Н.: Очень gentlemanlike благовоспитанный (англ.), корректный и приятный, и ко мне был доброжелательный. Я был гораздо моложе его. Я всегда так относился к нему, как к почтенному человеку. А долго он не писал? M-r Мазон рассказал, что Гончаров родился в 1812 г., умер в 1891 г. И ещё в 1888 г., т.е. “Он был холостяком. Татьяна Львовна помнит “Слуг”: “Милый очерк”. Л. Н. спросил, знает ли кто-нибудь его романическую историю. — M-r Mazon: Ничего не знают. — Л. Н.: И никто никогда не знал. Это для биографа важная сторона. — Л. Н. тоже помнит впечатление от “Слуг”. — В них он тонко пишет про слуг.</p>
        <p>Л. Н. посоветовал Мазону отыскать кого-нибудь из слуг Гончарова и расспросить про него» (ЯПЗ. 3. С. 389). Говорили и про Анатоля Франса, про др. французских писателей. Перед отъездом из Ясной Поляны Мазон зашёл в кабинет к Толстому и ещё о чём-то «с четверть часа беседовал с Л. Н.» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>