<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kyurshner_Yozef_Fon_4_1903">Кю́ршнер Йозеф фон</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Кю́ршнер Йозеф фон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7508">Кю́ршнер Йозеф фон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кю́ршнер Йозеф фон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Kürschner; 1853-1902) — корреспондент и адресат Толстого из Штутгарта; немецкий издатель и лексикограф, выпустивший в переводе на немецкий язык повесть Л. Н. Толстого «Ходите в свете, пока есть свет» (1890), статью о вегетарианстве «Первая ступень» (1893) и его трактат «Царство Божие внутри вас» (1894). Переводчиком выступил Рафаил Лёвенфельд. В Германии Кюршнер известен как автор и редактор многочисленных театральных брошюр, справочников, литературных журналов и словарей. Поклонник творчества Рихарда Вагнера, с 1886 г. он издавал «Вагнеровский ежегодник». В 1899 г. стал одним из учредителей Общества библиофилов в Германии. Наиболее известен как редактор и издатель «Немецкого литературного календаря» и «Календаря немецких учёных», которые продолжаются до сих пор и носят его имя — «Kürschners Deutscher Literatur-Kalender», «Kürschners Deutscher Gelehrten-Kalender».</p>
        <p>Весной 1893 г. знакомый Толстого художник Н. А. Касаткин, уезжавший в Берлин, по просьбе писателя взял с собой рукопись книги «Царство Божие внутри вас» для передачи её переводчику Лёвенфельду. Не застав Лёвенфельда, Касаткин послал рукопись Кюршнеру (87: 190).</p>
        <p>Первоначально Кюршнер хотел публиковать «Царство Божие внутри вас» по частям в своём журнале «Aus fremden Zungen» «С чужих языков» (нем.) и обратился с этой просьбой через Т. Л. Толстую к автору, но получил отрицательный ответ. Толстой, закончивший работу над книгой в мае 1893 г. и раздумывавший над послесловием к ней, считал, по-видимому, что трактат без заключения не закончен и что это «писание потеряло бы очень много, появляясь ежемесячно и в особенности без последней главы» (66: 356). Кюршнер согласился с мнением автора. Книга долго не выходила, и, в ожидании немецкого издания своего трактата, в середине декабря 1893 г. Толстой писал В. В. Стасову, что его «большое сочинение» «печатается в Лондоне и Берлине и вышло в Париже». «В Берлине оно давно бы должно было выйти, но почему-то не выходит, так что я боюсь, что издатель — он штутгартский — заробел» (66: 447-448). Кюршнер напечатал «Царство Божие внутри вас» полностью в немецком переводе Лёвенфельда в январе 1894 г. в берлинском издательстве «Deutsche Verlags Anstalt» под заглавием «Das Reich Gottes ist in euch, oder das Christentum als eine neue Lebensauffassung, nicht als mystische Lehre» «Царство Божие внутри вас, или Христианство как новое воззрение на жизнь, а не как мистическое учение».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Lülfing H. Kürschner, Joseph // Neue Deutsche Biographie. Band 13. Berlin, 1982. S. 234-236.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>