<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Miklukho-Maklay_Nikolay_Nikolaevich_2_413">Миклухо-Маклай Николай Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Болтунова Е. М. Миклухо-Маклай Николай Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888025">
                  <name>Болтунова Е. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8895">Миклухо-Маклай Николай Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Миклухо-Маклай Николай Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1888) — русский антрополог, этнограф и общественный деятель. Корреспондент и адресат Толстого. Родился в Новгородской губ. в семье инженера-путейца. Учился в Петербургском университете на отделении естественных наук физико-математического факультета. Параллельно посещал лекции в Медико-хирургической академии. По окончании курса был арестован за активное участие в студенческом движении, отчислен с запрещением поступать в другие университеты России. Продолжил образование в университетах Гейдельберга (философский факультет), Лейпцига и Иены (медицинский факультет). В 1869 г. в возрасте 23 лет представил Русскому географическому обществу программу многолетнего путешествия к Тихому океану с целью проведения комплексного изучения неисследованного района Новой Гвинеи. Проект получил одобрение. Учёный отправился к месту проведения изысканий на корвете Тихоокеанской эскадры «Витязь». В 1871-1872, 1876-1877 и 1883 гг., сумев найти общий язык с папуасами, жил и занимался антрополого-этнографической работой в Новой Гвинее, северо-восточный берег которой сейчас именуется Берегом Миклухо-Маклая. Расположил к себе туземцев ещё во время первого визита в их деревню: не владея их языком, но стремясь показать свои добрые намерения, перед вооружёнными папуасами расстелил на земле циновку и лёг спать. Со временем сблизился с ними: обучал пользоваться орудиями из металла, выращивать новые для них растения. В 1870-1880-е гг. занимался исследованиями по антропологии и этнографии населения Юго-Восточной Азии, Австралии, Океании. Выступал в защиту прав папуасов против готовящегося колониального раздела Новой Гвинеи Германией и Англией. Своими статьями и публичными лекциями доказывал видовое родство различных рас и опровергал представления о том, что жители Юго-Восточной Азии и Австралии являются «низшей расой» по сравнению с европейцами. Преподнёс в дар Академии наук в 1886 г. богатейшую этнографическую коллекцию (сейчас она хранится в Музее антропологии и этнографии Петербурга). С 1887 г. окончательно обосновался в России.</p>
        <p>В 1886 г. Миклухо-Маклай послал в Ясную Поляну две свои брошюры. Одна из них — о втором пребывании в Новой Гвинее (опубликована в «Известиях русского географического общества») — сохранилась в библиотеке писателя. Толстой ответил путешественнику письмом 25 сентября 1886 г., благодарил за брошюры, которые, по его мнению, были ценны не столько научными изысканиями, сколько наблюдениями над природой человека: «Все коллекции ваши и все наблюдения научные — ничто, в сравнении с тем наблюдением о свойствах человека, которые вы сделали, поселившись среди дикарей, водя общение с ними и воздействуя на них одним разумом… Не знаю, какой вклад в науку, ту, которой вы служите, составят ваши коллекции и открытия, но ваш опыт общения с дикими составит эпоху в той науке, которой я служу, — в науке о том, как жить людям друг с другом» (63: 378-379).</p>
        <p>Несколько обидевшись за «нападки на науку, ради которой … работал всю жизнь», Миклухо-Маклай 21 февраля 1887 г. отвечал, что письмо Толстого заставило его серьёзно поразмышлять над содержанием своей будущей книги и принять решение включить в её текст больше информации о жизни дикарей и ещё «многое, что прежде, т.е. до получения … письма, думал выбросить». «Ваше письмо сделало своё дело», — писал он Толстому (63: 381).</p>
        <p>Эта короткая переписка, сочинения Миклухо-Маклая, а главное, его образ жизни, особенно приверженность моральным принципам произвели серьёзное впечатление на Толстого. Спустя почти десятилетие после смерти путешественника, он заметил в своём дневнике: «Читал о действиях англичан в Африке. Всё это ужасно. … Почему же людям, живущим христианской жизнью, не пойти просто, как Миклухо-Маклай, жить к ним, а нужно торговать, спаивать, убивать…» (53: 161). Жизнь Миклухо-Маклая представлялась писателю столь поучительной, что он долгое время планировал опубликовать популярную книгу или брошюру о нём. Такая книга появилась только в 1915 г.: Короткова Е.</p>
        <p>«Замечательный русский путешественник, друг диких Н.Н. Миклухо-Маклай». М., 1915.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Грузинский А.Е. Лев Толстой и Миклухо-Маклай // Публичная библиотека СССР им. В.И. Ленина. Сб. 1. М., 1928. С.53-56.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>