<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mansurova_Elizaveta_Ilinichna_3_1229">Мансурова Елизавета Ильинична</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Мансурова Елизавета Ильинична // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8494">Мансурова Елизавета Ильинична</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мансурова Елизавета Ильинична</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ум. до 1908 г.) — корреспондент и адресат Толстого; богатая московская домовладелица, годами жившая за границей, но живо откликавшаяся на призывы Толстого оказать помощь нуждающимся в России. В письме от 28 декабря 1901 г. Мансурова предложила Толстому бесплатно издать в виде отдельной брошюры и за свой счёт распространить его статью «О средствах помощи населению, пострадавшему от неурожая» с целью увеличить приток стекавшихся к писателю средств. В начале января 1892 г. по поручению Толстого Мансуровой было отправлено письмо с согласием. Очень оперативно, в течение 10 дней, брошюра была издана и разослана в 323 пункта (5 тысяч экземпляров) для бесплатной раздачи, а 1000 экземпляров передано по совету Толстого в редакцию газеты «Русские ведомости» для продажи в пользу голодающих. Брошюра вышла без указания имени издателя (М., 1892). Позднее Мансурова не раз обращалась к Толстому с письмами, а в мае голодного 1898 г. прислала писателю 1000 рублей на напечатание и рассылку той же или подобной брошюры «О народных столовых»: «Если Вы не найдёте возможным дать посылаемой тысяче рублей такое назначение, - писала она Толстому, - то отдаю их в полное Ваше распоряжение - эти деньги в Ваших руках принесут, в это бедственное время, гораздо более пользы, чем в моих» (54: 555). Толстой с благодарностью принял деньги, но просил разрешения употребить их на помощь духоборам. Придерживаясь антимилитаристских взглядов, Мансурова разделяла позицию духоборов, отказавшихся служить в армии; она вновь писала, что эти деньги передаёт «в полное распоряжение» Толстого, и предлагала бесплатно отдать духоборам ещё и свою землю в Крыму близ Ялты. В письме 24 июня 1898 г. Толстой подробно объяснил Мансуровой, сколько и зачем нужно средств на переселение духоборов и почему они не могут воспользоваться её крымской землёй.</p>
        <p>Письма Е. И. Мансуровой к Толстому хранятся в ОР ГМТ.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>