<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Demchinskiy_Nikolay_Aleksandrovich_3_988">Демчинский Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Демчинский Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4294">Демчинский Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Демчинский Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1914/1915?) — посетитель Толстого; агроном-любитель, земледелец; дворянин. Закончил Нежинскую гимназию; затем учился в Петровской академии в Москве. Чиновник особых поручений при Главном управлении землеустройства и земледелия: журналист, писатель. Метеоролог, русский специалист по прогнозированию погоды. В 1877 г. направлен газетой «Голос» на Дунайский театр военных действий во время Русско-турецкой войны. В 1884 г. получил в Одесском университете звание кандидата прав.</p>
        <p>Художественные произведения и исторические исследования Демчинского появлялись в «Русском вестнике» и «Нови».</p>
        <p>Заинтересовавшись прогнозированием погоды, Демчинский разработал собственную программу по этой отрасли науки. Его сотрудничество в «Новом времени» началось статьями о предсказании погоды. В 1900-1903 гг. Демчинский издавал журнал «Климат» (на четырёх языках). Помимо статей по этому вопросу, он опубликовал отдельные работы: «Возможность точного предсказания погоды» (1900-1908), «Динамика атмосферы» (1912) и др.; публиковал прогнозы погоды для России, США и Японии.</p>
        <p>Демчинский был близок ко двору императора Николая II, который интересовался его предсказаниями, и финансировал издание журнала «Климат». Демчинский писал публицистические работы и на др. темы: «Мастерские большого ремонта». «Нужды сельского хозяйства». «Решение аграрного вопроса»: «Чего хотят люди, которые ходят с красным флагом», «Грядковая культура хлебов» (выдержала 14 изданий), «Что такое община», «Открытое письмо к избирателям в Государственную думу» и др.</p>
        <p>С 1907 г. Демчинский выступал деятельным пропагандистом грядковой культуры хлебов. В последние годы жизни Толстой с большим интересом относился к сообщениям о теории и практике агронома-любителя, опытные участки которого давали колоссальные урожаи зерна. 3 августа 1907 г. Д. П. Маковицкий записал обсуждение в Ясной Поляне опыта Демчинского: «Когда гости уехали, Александра Львовна рассказывала, как Татьяна Львовна и все Сухотины увлечены опытами китайского поле-садоводства Демчинского. На 90 саженях засадили рожь и будут её пересаживать. Она хочет то же испробовать в Телятинках. Л. Н. поощрял её и советовал на большем куске, чем 90 саженей: на 1/16 десятины - 150 саженях. “Это разрешение земельного вопроса, когда зерно даст 300, 400 зёрен”, - сказала Александра Львовна. Л. Н. сказал, что одна десятина даст урожай такой, как теперь 30 десятин. Александра Львовна (с воодушевлением): “Сухотины хотят заинтересовать народ, и я уверена, что некоторые крестьяне за ними будут так сажать”. Л. Н. вычислял, что и теперь иной корень даёт 12 колосьев, на каждом по 10-30 зёрен. … Если опыт удастся, - какое будущее!» (ЯПЗ. 2. С. 469).</p>
        <p>Ожидая приезда Демчинского, продолжали изучать и анализировать его теорию посадки хлебов в грядки. 24 июля 1908 г. «говорили о культуре полей по Демчинскому» (ЯПЗ. 3. С. 149). 30 июля «Л. ГГ. беседовал с Александрой Львовной о грядковом посеве хлебов по Демчинскому. (Демчинский должен приехать). Александра Львовна и в прошлом году, и теперь делала пробные посевы в Телятинках. Александра Львовна вырезала из “Нового времени” сообщения об опытах этих» (ЯПЗ. 3. С. 155). 15 сентября 1908 г. Маковицкий записал, что «приехал В. Г. Шелковников (второй раз насчёт культуры хлебов по Демчинскому)» (ЯПЗ. 3. С. 199). Шелковников - коллега и помощник Демчинского по аграрному делу.</p>
        <p>10 октября 1908 г. в Ясной Поляне Толстой и гости обсуждали земельную программу социалистов. Маковицкий писал: «Л. Н. о земельной программе социалистов: отдать землю работающим на земле. Кто работающий? Сегодня работает, завтра - нет. Демчинскому, добывающему триста пудов с десятины, дают землю» (ЯПЗ. 3. С. 221). На возражение М. А. Стаховича, что Демчинский может потребовать тысячи десятин. Толстой ответил, что «надо дать ему ведь будет платить вознаграждение обществу (сапожникам и другим, не пользующимся землёй), за пользование землёй» (там же). Ровно через два месяца. 10 декабря, опять спорили о методах Демчинского. Как и прежде, оппонировал X. Н. Абрикосов. Толстой, веря в перспективное развитие учения Демчинского, защищал перед Абрикосовым опыт и теорию исследователя: «“Вот вы, Хрисанф Николаевич. Демчинского не признаёте - напрасно, напрасно”. Хрисанф Николаевич объяснил тем, что Демчинский малоопытен и большой рекламист» (ЯПЗ. 3. С. 276). Последний раз Демчинский был у Толстого 10 июля 1909 г. «Был Демчинский - агроном», - записал Маковицкий (ЯПЗ. 4. С. 13)</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>