<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Perovskiy_Boris_Alekseevich_3_1346">Перо́вский Борис Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Перо́вский Борис Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10647">Перо́вский Борис Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Перо́вский Борис Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1815-1881) — граф, знакомый Толстого. Генерал-адъютант, член Гос. совета; в 1860-1862 гг. — воспитатель сыновей Александра II великих кн. Александра и Владимира; незаконный сын (младший) гр. А. К. Разумовского. Друг семьи А. А. Толстой. Толстой неоднократно встречался с ним в Петербурге. 11 марта 1859 г. А. А. Толстая, присутствовавшая при этом, отметила в дневнике: «Борис прелестен в своих беседах с Львом и оба так простодушны и чистосердечны» (ПАТ. 2011. С. 811). Уже тогда возникла взаимная симпатия у Толстого и Б. Перовского, сопровождавшая их отношения на протяжении многих лет. «Борис вас любит и передаёт вам привет, а я обожаю его за его сердце ребёнка», - писала А. А. Толстая племяннику из Петербурга 31 марта 1862 г. (ПАТ. 2011. С. 221). Вместе с А. А. Толстой Б. Перовский переживал то «оскорбление», которое было нанесено Толстому обыском в Ясной Поляне летом 1862 г. «Что удивительного в том, что я плакала, читая эти ужасные подробности, перевернувшие вверх дном всю вашу жизнь? - писала Толстому А. А. Толстая 18 августа 1862 г. из Либавы. - Но если бы вы видели гнев Бориса и крупные слёзы, которые он не мог сдержать, вы поняли бы, что даже в этом кругу, внушающем вам такое отвращение, есть сердца, которых несправедливость и произвол глубоко возмущают» (ПАТ. 2011. С. 232). По поводу обыска в Ясной Поляне Толстой, по совету Б. А. Перовского, обратился с письмом к государю Александру II. Писатель был тронут таким искренним участием и в письме из Москвы к А. А. Толстой 7 сентября 1862 г. благодарил: «Отличному Борису Алексеевичу пожмите от меня руку и благодарите за участие, которое он во мне принимает» (ПАТ. 2011. С. 235).</p>
        <p>В Петербурге следили за творчеством Толстого. «…Я прочла обе ваши повести, общественное мнение о которых было так разноречиво повести «Казаки» и «Поликушка», опубликованные в «Русском вестнике» в 1863 г. в № 1 и № 2. - Н. Б.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>