<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kireevskiy_Nikolay_Vasilevich_3_1090">Кире́евский Николай Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Кире́евский Николай Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6396">Кире́евский Николай Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кире́евский Николай Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1797-1870) — знакомый Толстого, приятель и товарищ по охоте отца писателя Н. И. Толстого. Из старинного дворянского рода, представители которого внесены в VI часть родословных книг Орловской, Курской, Калужской, Московской и Тульской губ. Толстой в молодости был знаком с московскими Киреевскими (славянофилами). Н. В. Киреевский - принадлежавший к др. ветви рода, - владелец имения Шаблыкино в Орловской губ., оригинальной «охотничьей столицы», известной на всю Россию, - богач, хлебосол, холостяк, посвятивший себя охоте, автор книги «Сорок лет постоянной псовой и ружейной охоты».</p>
        <p>Н. В. Киреевский и В. М. Арсеньев (владелец Судакова) были двоюродными братьями. Для детей Арсеньевых Киреевский - двоюродный дядя. Он был крёстным отцом троих детей Арсеньевых: Валерии, Ольги и Николая. После смерти в 1853 г. их отца, а в 1856 г. и матери естественно было ожидать, что опекуном детей станет Н. В. Киреевский, но этого не случилось. Т. А. Ёргольская в письме к Толстому в январе 1854 г. объясняла это так: «Киреевский, конечно, откажется обременять себя, этот господин слишком эгоистичен, чтобы взять на себя тяготы опекунства» (Ясная Поляна. 1997. № 1. С. 255). Опекуном стал Л. Н. Толстой. Ю. М. Огарёва писала в своих мемуарах, что Киреевский завещал Николаю Арсеньеву 25 тысяч серебром и деревню рядом с Шаблыкином с 4 тыс. годового дохода, помимо пензенских деревень, дающих 15 тыс. ренты; его сестрам по 20 тыс. каждой, четверым детям Валерии по 6500 руб. Орловское имение Киреевского описано Е. Прокудиным-Горским (литератор-охотник): здесь «имеется старинная барская усадьба, с древним фруктовым садом и небольшим деревянным домиком, где постоянно живёт управляющий…» (Прокудин-Горский Е. Поездка в Карачевские болота. М., 1867. С. 145).</p>
        <p>В годы службы в Кавалергардском полку (1815-1821) Киреевский дружил со служившим там же отцом Толстого Н. И. Толстым. С выходом в отставку их отношения не прервались. Ранние детские впечатления об охоте отца, связанные с именем Киреевского, остались в памяти Толстого на всю жизнь. Личное знакомство писателя с Киреевским состоялось в Москве в 1851 г. В конце июля 1865 г. Толстой ездил к Киреевскому в Шаблыкино. Возможно, эта поездка была не первой: в письме жене из Шаблыкина место охоты описано так, будто Толстой бывал там раньше: он писал о «границе Брянского уезда, том лесном, диком месте, о котором» уже говорил прежде (83: 105). Через две недели по возвращении Толстой написал А. А. Фету: «А жалко, что вы не были у Киреевского. Изустно расскажу вам, что это за прелесть - он сам и весь этот мир, который уже перешёл в предания, а там - действительность» (61: 98). Не случайно Ёргольская писала Толстому 28 августа 1865 г.: «Думаешь ли ты … снова ехать к Киреевскому? Время охоты наступило, и все заядлые охотники собираются у него в эту пору» (Chere tante… Переписка Л. Н. Толстого с Т. А. Ёргольской // Ясная Поляна. 1997. № 2. С. 237). Но Толстой интенсивно работал над «Войной и миром». Биографы писателя единодушно признают его июльскую поездку к Киреевскому плодотворной для писателя. Осенью и зимой этого и в начале следующего года была создана большая рукопись в 363 страницы. Можно отметить целый ряд фактов отражения этого периода биографии писателя на страницах рукописей романа. Так, образ графа Ростова, особенно в вариантах описания его имения, складывался определённо под воздействием общения Толстого с Киреевским. Совпадения были настолько очевидны, что Толстой исключил эту черновую рукопись, оставив, однако, немало совпадающих деталей (например, огромный дом, огромная карета, «десятка полтора грязных, но весёлых лакеев», «звук охотничьих рогов и вой гончих, слышные из-под горы от псарни», «наездник на кровном взмыленном жеребце и золочёных дрожках» и вся их жизнь «как прежде, т. е. принимая почти всю губернию, с охотой, театрами, обедами и музыкантами»). О безусловной ориентации на Шаблыкино свидетельствуют детали описания охоты Ростовых (и Плагина); некоторые моменты могли быть почерпнуты из книги Киреевского, которую Толстой, видимо, читал (хотя бы в Шаблыкине). В одном из набросков романа откровенно проявился несомненный киреевский элемент «ауры» Николая Ростова: «Nikolas дома охотится, волк брызги большой стаи (Киреевской)» (13: 767). В описании охоты совпадают (или близко подходят) клички собак, количество собак, их «приёмы» охоты, «своя особенная порода», специальная одежда охотников, порода лошадей…</p>
        <p>Некоторые свойства оригинального характера Киреевского отчасти приданы дядюшке Ростовых, «исключительно посвятившему свою жизнь охоте» (строг на охоте, задушевный компаньон, добрый товарищ). Как и Киреевского в жизни, его относили к «чудакам». Свойственные Киреевскому черты внешнего облика, доброта и любезность «представительного учтивого барина», бескорыстие, отсутствие чувства зависти к чужой удаче приданы в романе эпизодическому образу Плагина. (Кстати, в семье другой «ветви» Киреевских - московских знакомых Толстого - один из братьев по матери носил схожую фамилию: Елагин).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Архангельская T. Н. В поисках «запаха и звука» времени (Н. В. Киреевский и его усадьба в связи с романом «Война и мир») // Источники по истории русской усадебной культуры. М.: Ясная Поляна, 1999.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>