<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kamenskaya_Anna_Alekseevna_4_1844">Каме́нская Анна Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Каме́нская Анна Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6046">Каме́нская Анна Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Каме́нская Анна Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«теософка»; 1867-1952) — посетительница Толстого, переводчица, теософ; печаталась под псевдонимами А. К., Alba, Lucifer; редактор теософического журнала, председатель Российского теософического общества.</p>
        <p>Каменская родилась в городе Павловске под Петербургом в дворянской семье. В раннем детстве жила в Германии (в Баварии и Вюртемберге), с 9 до 15 лет — в Женеве. В Петербурге после окончания Высших женских курсов преподавала французский язык в гимназиях; организовала детскую начальную школу; по вечерам и воскресеньям работала в бесплатной школе для взрослых в рабочем районе; участвовала в организации бесплатных столовых и народных библиотек. Прослушав в 1902 г. в Лондоне лекции теософа Анни Безант, Каменская до конца дней сохранила к ней глубочайшее уважение.</p>
        <p>29 июня 1908 г. А. А. Каменская, почитавшая Толстого, вместе с сотрудницами теософического журнала Александрой Васильевной Унковской и Еленой Фёдоровной Писаревой приехала в Ясную Поляну. 30 июня 1908 г. Толстой записал в дневнике: «Вчера были теософки» (56: 138). Маковицкий так рассказывал о знакомстве Толстого с этими посетительницами: «Мы сидели за столом, когда Л. Н. пришёл. Софья Андреевна представила ему Унковскую как скрипачку и Каменскую, и Писареву как теософок. Л. Н.: “Ай, ай, ай!” — Потом спросил, сколько подписчиков. — “Четыреста; первый год”» (ЯПЗ. 3. С. 126). Как и сам хозяин дома, все три гостьи Толстого были вегетарианками. За столом Толстой сообщил, что вчера получил письмо от одной дамы о том, «как забавляются в Петербурге: травят кошек фокстерьерами» (там же). После обеда Толстой беседовал с Каменской на философские темы. Он был знаком со статьёй индийского религиозного писателя Суоми Вивекананды «Бог и человек», напечатанной в первом выпуске сборника И. Ф. Наживина «Голоса народов» за 1908 г. (56: 483). Об этой статье 12 марта 1908 г. Толстой писал Наживину: «Статья индуса особенно поразила меня. Это необыкновенно хорошо» (56: 483). Толстой спросил, известны ли Каменской индийские философы и раджа-йога. Каменская отвечала Толстому про раджа-йогу. Не разделяя отношения гостьи к раджа-йоге, Толстой сказал: «Когда я эту чепуху (Raya Yoga) у Вивекананды читал, это мне совсем испортило впечатление Вивекананды» (ЯПЗ. 3. С. 127). Толстой спросил Каменскую, знакома ли она со спиритическим журналом «Передовая мысль мира», издаваемым американской писательницей Люси Малори в Портленде. Каменская знала этот журнал только по названию. Она заговорила про Анну Безант и в ответ услышала: «Она мне не нравилась» (там же). Решив, что Толстой не очень хорошо представляет идеи Безант, а потому недооценивает их, Каменская посоветовала ему познакомиться с «писаниями» этого английского теософа, на что Толстой сказал: «Я читал, у неё есть мне чуждое.</p>
        <p>Мне кажется, что у неё есть преимущественно Raya Yoga». Каменская уверяла Толстого, что Безант ратует за этическое совершенствование. Толстой взял привезённый теософками журнал с опубликованными в нём лекциями Безант по психологии и «охотно согласился прочесть» их, заметив: «У меня осталось недоверие к ней, но, может быть, заблуждаюсь» (там же). В дневниках и письмах Толстого нет упоминаний о Безант. 5 августа 1908 г., перечитывая Диккенса и Вивекананду, он написал в дневнике: «Читаю Диккенса Our mutual Friend, очень плохо. Вивекананда тоже мало удовлетворяет. “Дюже умен”» (56: 142).</p>
        <p>После визита в Ясную Поляну Каменская продолжила заниматься теософией. С 1909 г. она — руководитель Российского теософического общества, редактор журнала «Вестник теософии», автор многих статей и переводов теософской классики; выступала с публичными лекциями. В 1916 г. в Адьяре (Индия) Каменская изучала санскритские рукописи, перевела с санскрита на французский «Бхагавадгиту» («Песнь Господа»). В 1921 г. она эмигрировала в Швейцарию, где участвовала в создании Русского теософического общества вне России и стала его руководителем. С 1926 г., получив степень доктора за перевод «Бхагавадгиты», она читала лекции в Женевском университете, возглавляла кафедру сравнительной теологии, позже — кафедру эстетики. В 1924-1934 гг. Каменская выступала с докладами в Русском теософическом обществе в Париже. В 1924-1940 гг. была редактором выпускаемого в Женеве теософического журнала «Вестник теософии». Во время Второй мировой войны Каменская рассылала теософские тексты русским военнопленным; после войны продолжила преподавать в университете.</p>
        <p>Умерла Каменская в Женеве. Русские теософы издавали в Бостоне журнал «Alba», названный в честь Каменской по одному из её псевдонимов, которым она подписывала свои произведения. В первом номере этого журнала за 1955 г., в статье, посвящённой памяти Каменской, говорилось: «А. А. обладала очень сильной волей и точно знала, чего хотела и к чему стремилась. В ней было много обаяния, и все, знавшие её лично, рассказывали о ней с восторгом. … Это была жизнь, полная служения другим, жизнь, воплощавшая теософические идеалы».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Каменская А. А. // Российское зарубежье во Франции (1919-2000). Биографический словарь: В 3 т. Т. 2. М., 2010.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>