<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dobryanskiy-Sachurov_Adolf_Ivanovich_4_1800">Добря́нский-Сачу́ров Адольф Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Добря́нский-Сачу́ров Адольф Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20056">Добря́нский-Сачу́ров Адольф Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Добря́нский-Сачу́ров Адольф Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1817-1901) — западноукраинский общественный деятель прорусской ориентации, юрист, «карпаторусский» писатель; основатель Угорско-русского общества и русофильской газеты «Свет», «русский славист», автор статьи о Л. Н. Толстом.</p>
        <p>Родился и жил в Австрийской империи. Отец его был настоятелем прихода. Добрянский окончил гимназию, затем философский и юридический факультеты. Автор многих работ по истории, этнографии, религиозной и политической ситуации в «австрийской Руси». Известный лидер движения за культурное и этническое сближение австрийских русинов с Россией и русским народом, Добрянский считал, что русины, населяющие Австрию и Венгрию, это «только часть одного и того же народа русского — мало-, бело- и великорусского — имеет одну с ним историю, одни предания, одну литературу и один обычай народный».</p>
        <p>В 1867 г. Добрянский присутствовал на I Славянском съезде в Москве.</p>
        <p>В 1875 г. он несколько месяцев провёл в России, посетив крупные города: Варшаву, Вильно, Санкт-Петербург, Киев, Москву. Он следил за развитием русской культуры, был знаком с современной русской литературой.</p>
        <p>В 1896 г. в словацкой газете «Galičanin» было опубликовано письмо Добрянского к некоему «Алексею Алексеевичу», под которым подразумевался Альберт Альбертович Шкарван (1869-1932), единомышленник Толстого, автор нашумевшей книги «Мой отказ от военной службы. Записки военного врача». В том же году вышла брошюра Добрянского «Плоды учения гр. Толстого», в которой автор опровергал учение Толстого с точки зрения православия и самодержавия, доказывая не только пагубность влияния писателя на молодёжь, юных словаков, подобных Маковицкому и Шкарвану, но и его учения, являющегося разрушительным для всех славян, в особенности для словаков. Словак С. Гурбан-Ваянский перевёл брошюру Добрянского и опубликовал перевод в газете «Národnie Noviny», сопроводив текст произведения Добрянского своим заключением. Гурбан-Ваянский был убеждён в том, что Добрянскому удалось «разгромить» учение Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>