<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Berdyaev_Nikolay_Aleksandrovich_2_076">Бердяев Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Бердяев Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1262">Бердяев Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бердяев Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874-1948) — религиозный философ, публицист, общественный деятель. В 1922 г. в числе других учёных был выслан из России.</p>
        <p>Первое знакомство Толстого с творчеством Бердяева пришлось на 1905 г. Внимание его привлекла статья Бердяева «К. Леонтьев — философ реакционной романтики», опубликованная в 1905 г. в № 7 ежемесячного литературно-общественного журнала «Вопросы жизни», издававшегося в С.-Петербурге (журнал сохранился в яснополянской библиотеке). В этой статье Бердяев, называя Леонтьева «одним из самых блестящих и своеобразных умов в русской литературе», «странным, одиноким писателем, полным противоречий и пугающих крайностей», доказывал, что тот был выразителем «реакционерства», мыслителем, «во многом предвосхитившим Ницше». Критически относясь к воззрениям отечественного философа, Бердяев писал: «Для Леонтьева христианство не есть религия любви и радостной вести, а мрачная религия страха и насилия. Больше всего он дорожил в христианстве пессимистическими предсказаниями о будущем земли, о невозможности на ней Царства Божьего. Как это ни странно, но христианина Леонтьева притягивало более всего к себе учение о зле, о безбожном и антихристианском начале, заключённое в религии Христа. И Леонтьева я решаюсь назвать сатанистом, надевшим на себя христианское обличие». Острополемическая статья Бердяева 22 июля была прочитана вслух Ф.А. Страховым, гостившим в Ясной Поляне. В ходе последовавшего затем обсуждения выяснилось, что Толстой и Бердяев существенно расходятся в своих оценках идейного наследия Леонтьева. «Леонтьев стоял головой выше всех русских философов», — записал Д.П. Маковицкий слова Толстого (ЯПЗ. 1. С. 352).</p>
        <p>В конце марта 1909 г. на книжных прилавках появился «Сборник статей о русской интеллигенции» под названием «Вехи», в который входила и статья Бердяева «Философская истина и интеллигентская правда». Толстой из газеты узнал о готовящемся выпуске сборника, в котором видные отечественные мыслители и писатели изложили своё понимание того, как должна вести себя интеллигенция, всерьёз заинтересованная «улучшением жизни людей» (38: 285). В газетной заметке сообщалось, что в статьях сборника раскрывается новое видение задач, стоящих перед интеллигенцией, проводится мысль о необходимости отказа интеллигенции от действий, направленных «на изменение внешних форм жизни», обосновывается положение о единственном разумном для интеллигенции способе участия в совершенствовании социального бытия — «внутренней нравственной работе людей над самими собой» (38: 286). Именно это газетное сообщение вызвало интерес Толстого к сборнику «Вехи».</p>
        <p>«Вехи» он прочитал внимательно, о чём говорят многочисленные пометы в тексте сборника, сохранившегося в яснополянской библиотеке. Но чтение это только «раздосадовало» Толстого: он не нашёл того, что «искал и ожидал найти», — ответа на вопрос: какой должна быть внутренняя работа, способная улучшить жизнь людей. Толстой не нашёл в сборнике «указаний людей, называющих себя интеллигенцией и в руках которых находятся судьбы России, на то, в чём должна состоять та внутренняя работа, которая должна заменить те внешние формы, которые, судя по предисловию, как будто бы отрицались составителями сборника» (38: 287).</p>
        <p>В статье Бердяева Толстой увидел лишь «подобие ответов, … выраженных тем же запутанным и неясным жаргоном, которым написаны все статьи» сборника. В подтверждение того, что статья Бердяева — это видимость ответов, изложенных непонятным для многих читателей языком, Толстой в работе «О “Вехах” (1909) приводил цитату из последнего абзаца статьи Бердяева: «…сейчас мы духовно нуждаемся в признании самоценности истины, в смирении перед истиной и готовности на отречение во имя её. Это внесло бы освежающую струю в наше культурное творчество. Ведь философия есть орган самосознания человеческого духа и орган не индивидуальный, а сверхиндивидуапьный и соборный. Но эта сверхиндивидуальность и соборность философского сознания осуществляется лишь на почве традиции универсальной и национальной. Укрепление такой традиции должно способствовать культурному возрождению России» (там же).</p>
        <p>Резкость суждений о статье Бердяева связана не только с тем, что Толстого не удовлетворил её язык, о котором он говорил: «Читал “Вехи”. Удивительный язык. Надо самому бояться этого. Нерусские, выдуманные слова, означающие подразумеваемые новые оттенки мысли, неясные, искусственные, условные и ненужные. Могут быть нужны эти слова только, когда речь идёт о ненужном» (57: 52). Толстой был не согласен в главном. По мысли Бердяева русскую интеллигенцию постигло «несчастье: любовь к уравнительной справедливости, к общему добру, к народному благу парализовала любовь к истине, почти что уничтожила интерес к истине». Потому, считал Бердяев, интеллигенция «корыстно относилась к самой истине, требовала от истины, чтобы она стала орудием общественного переворота, народного благополучия, людского счастья». Толстому же, верившему, что истина («правда» по его терминологии) «сама по себе не есть добродетель», а только «необходимое условие всего доброго» (42: 343), сама попытка отыскания истины социального устройства в отрыве от устремлённости к другому человеку, от реального делания добра, представлялась ложной.</p>
        <p>Толстой полагал, что истина гармоничного общественного бытия открывается только тем, кто находится в единстве друг с другом. В противном случае познать можно только разъединение. А так как объединяет людей Добро, то постижение истины бесконфликтной совместной жизни с необходимостью подчинено ему. Понимание красоты человеческих отношений Толстой также ставил в зависимость от Добра. Бердяев не разделял такую точку зрения. В статье «Ветхий и Новый Завет в религиозном сознании Л. Толстого» (1912) он писал: «Л. Толстой — гонитель красоты во имя добра. Он утверждает исключительное преобладание добра не только над красотой, но и над истиной. Во имя исключительного добра он отрицает не только эстетику, но и метафизику и мистику как пути познания истины… Никогда ещё морализм не был доведён до таких крайних пределов, как у Толстого» (Бердяев Н.А. Философия творчества, культуры и искусства: В 2 т. — М., 1994. Т. 2. С. 481). В творчестве Толстого Бердяев помимо морализма находил избыточный рационализм, превращающий его воззрения в «религию в пределах разума», «отвергающую всякую мистику, всякое таинство, всякое чудо как противное разуму, как безумие» (там же. С. 479).</p>
        <p>Бердяев был хорошо знаком с литературными и религиозно-философскими произведениями Толстого, о чём говорят многочисленные ссылки в его трудах на взгляды Толстого. Идейные расхождения с Толстым по ряду кардинальных мировоззренческих позиций не повлияли на высокую оценку Бердяевым вклада Толстого в мировую культуру. Говоря о значимости наследия Толстого для отечественной культуры, Бердяев констатировал, что «без Л. Толстого Россия немыслима. … Мы любим Льва Толстого, как родину. Наши деды, наша земля в “Войне и мире”. Он — наше богатство, наша роскошь, он, не любивший богатства и роскоши. Жизнь Л. Толстого — гениальный факт в жизни России. А всё гениальное — провиденциально» (там же. С. 483).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>