<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Poluboyarinov_Aleksey_Ivanovich_3_1379">Полубоя́ринов Алексей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Полубоя́ринов Алексей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11006">Полубоя́ринов Алексей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Полубоя́ринов Алексей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — студент математического факультета Казанского университета, однокурсник гр. Д. Н. и С. Н. Толстых, приятель Д. Н. Толстого. Поступил в университет осенью 1843 г. и по прошению, т. е. по собственному желанию, вышел из него осенью 1845 г. Упомянут в «Воспоминаниях» Толстого: «Мы, главное - Серёжа, водили знакомство с аристократическими товарищами и молодыми людьми, Митенька, напротив, из всех товарищей выбрал жалкого, бедного, оборванного студента Полубояринова (которого наш приятель-шутник называл Полубезобедовым, и мы, жалкие ребята, находили это забавным и смеялись над Митенькой). Он только с Полубояриновым дружил и с ним готовился к экзаменам» (гл. IX). Под фамилией Безобедов Полубояринов появился в повести «Юность». Это товарищ по университету Дмитрия Нехлюдова, с которым тот занимался. Толстой дал его портрет: «Безобедов был маленький, рябой, худой человечек, с крошечными, покрытыми веснушками ручками и огромными нечёсаными рыжими волосами, всегда оборванный, грязный, необразованный и даже плохо занимавшийся. … Хуже Безобедова на вид не было студента во всём университете» (гл. XLI). Полубояринов - реальный прототип Безобедова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>