<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gridchin_Dmitriy_Nikolaevich_4_1776">Гри́дчин Дмитрий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Гри́дчин Дмитрий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20051">Гри́дчин Дмитрий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гри́дчин Дмитрий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1876-?) — посетитель Толстого; духобор из Канады.</p>
        <p>В 1887 г. секта духоборов распалась на две части — одну возглавляли сторонники уже покойной Лукерьи Калмыковой, двадцать лет стоявшей во главе общины, другую партию — Пётр Веригин. Сторонники Калмыковой были богатыми людьми. Исповедники аскетизма и бедности встали на сторону Веригина, считавшегося самым образованным, интеллектуальным человеком и пользовавшегося большим авторитетом у единомышленников. На стороне Веригина оказалось 11 тысяч человек.</p>
        <p>Административным порядком Веригина ссылали в Архангельск, в Сибирь. Поддерживавшие Веригина организовали группу ходоков, которые преодолевали тысячи километров, навещая своего лидера в местах его пребывания, и однажды ходоки пришли в Ясную Поляну. Толстой встретил их доброжелательно, ввёл в духоборческое движение свои идеи, внёс ряд социально-политических вопросов. Солидарные с учением Толстого назывались постниками, в число их входили Гридчины. Семья Гридчиных состояла из нескольких человек.</p>
        <p>Постники, подстрекаемые В. Г. Чертковым, решили на деле осуществить учение Толстого и подняли настоящее возмущение против российского правительства. Они перестали платить подати, отказывались от военной и полицейской службы, не признавали никакой власти в государстве, наносили оскорбления губернаторам, публично бранили священную особу государя императора, устраивали самовольно анархические митинги, публично сжигали оружие.</p>
        <p>29 июня 1895 г. противоречия между властью и сектантами достигли апогея: в Тифлисской, Карской и Елизаветпольской губ. в присутствии нескольких тысяч человек произошло сожжение оружия. Многих духоборов выслали в Якутию. Часть сектантов решила эмигрировать, часть — остаться в России. Толстой и Веригин были против эмиграции, уверяя, что главное — не место проживания, а неуклонное исповедование своего мировоззрения, но на общей сходке решили, что переселяться необходимо. Толстой активно помогал переселению. Впоследствии некоторые из эмигрантов-духоборов приезжали в Россию, навещали Толстого в Ясной Поляне.</p>
        <p>П. В. Веригин и группа духоборов, приехавших из Канады, посетили Толстого в Ясной Поляне 6-10 декабря 1906 г.</p>
        <p>6 декабря 1906 г. Д. П. Маковицкий записал: «Утром приехали из Канады духоборы: И. Ф. Махортов — 86 лет, П. В. Веригин — под 50 лет, П. В. Планидин — под 50 лет, Д. Н. Гридчин — 30 лет, А. Ф. Голубева — 20 лет, М. В. Дымовская — 12 лет. В приготовленной квартире в деревне оказалось сыро. Боялись простудить дедушку. Планидин с Гридчиным пришли ко мне за чугунной печкой, Л. Н. повидался с ними. Потом стали искать другую квартиру и нашли у матери Тараса Фоканова. Л. Н. в 3 часа пошёл к ним. Вечером в 5.30 пришли все и пробыли до 10.40. К духоборам все были очень внимательны. Они же были очень приятны и интересны (ЯПЗ. 2. С. 322.)</p>
        <p>Из записок доктора Маковицкого известно о темах бесед: «Л. Н. спрашивал меня про письмо Гридчина ко мне, об отнятии канадским правительством земель у духоборцев. Из 320 тысяч акров оставили им 10 тысяч, они прикупили 12 тысяч. Л. Н. рад, что они не переселяются в Британскую Колумбию» (14 мая 1907 г. — ЯПЗ. 2. С. 430-431).</p>
        <p>Маковицкий переписывался с Гридчиным. 6 августа 1907 г. он отметил в своём дневнике: «Разговор … о духоборах; я прочёл письмо Гридчина ко мне о том, что они не согласны, чтобы присланные ими 5000 р. были израсходованы на другое дело, чем на помощь голодающим. Л. Н. сказал, что он рад их решению (употребить их в пользу голодающим)» (ЯПЗ. 2. С. 473).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>