<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Panaeva_Avdotya_(evdokiya)_Yakovlevna_3_1335">Пана́ева Авдотья (евдокия) Яковлевна</title>
        <title type="bibl">
          Красносельская Ю. И. Пана́ева Авдотья (евдокия) Яковлевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888075">
                  <name>Красносельская Ю. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10448">Пана́ева Авдотья (евдокия) Яковлевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пана́ева Авдотья (евдокия) Яковлевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Брянская; 1820-1893) — писательница (псевдоним: Н. Станицкий), в первом браке жена И. И. Панаева, во втором - А. Ф. Головачёва, гражданская жена Н. А. Некрасова.</p>
        <p>Происходила из семьи актёров. Выйдя замуж за Панаева в 1839 г. и сблизившись около 1846 г. с Некрасовым, оказалась в самом центре круга «Современника» и, шире, литературной жизни Петербурга. Совместно с Некрасовым ею были написаны романы «Три страны света» («Современник». 1848, № 10-12; 1849, № 1-5) и «Мёртвое озеро» («Современник» 1851, № 1-10). Отличаясь сильным, прямым характером и выразительной внешностью, Панаева являла собой тот тип независимой, эмансипированной женщины, который прочно связывали в это время с Жорж Санд и героинями её произведений. Такой репутации способствовал и характер дружеских предпочтений и антипатий Панаевой. В то время как к близким к «Современнику» либеральным литераторам вроде И. С. Тургенева, В. П. Боткина, П. В. Анненкова она испытывала неприязнь, считая их трусами и фразёрами, с Н. Г. Чернышевским, Н. А. Добролюбовым, В. А. Слепцовым её связывали тёплые дружеские отношения.</p>
        <p>Очевидно, что в глазах Толстого, познакомившегося с Панаевой по приезде из Крыма в Петербург, она была крайне несимпатичным типом женщины, слишком далёким от того идеала жены и матери, который он рисовал в письмах В. В. Арсеньевой 1856 г. или чуть позже в «Семейном счастии». Горячие споры о Жорж Санд в редакции «Современника», нелестные суждения о ней Толстого должны были казаться знакомым Панаева и Некрасова тем более неуместными, что, по сути, прямо задевали хозяйку дома. Идея Толстого вывести «Жорж-зандовскую женщину» (47: 111) в комедии (см. черновые наброски комедий «Практический человек», «Дядюшкино благословенье», «Свободная любовь» 1856-1857 гг.) была навеяна в т. ч. и общением с Панаевой (7: 383-384).</p>
        <p>В целом не одобряя «свободную любовь», связывавшую Некрасова и Панаеву, Толстой в оценке их сложных, «с придачей нервических, тяжёлых драм» отношений был всё же склонен, видимо, принимать скорее сторону Некрасова. Встретившись с ним по возвращении из-за границы в июле 1857 г., Толстой, под влиянием какого-то рассказа Некрасова о себе, отметил в дневнике: «Авдотья стерва, жаль и Панаева и Некрасова» (47: 150).</p>
        <p>Как писатель Панаева зарекомендовала себя в качестве автора довольно тенденциозных повестей и романов о «женской доле» (в 1862 г. в «Современнике» был напечатан одноимённый роман), едва ли интересных Толстому. Так, сообщая Некрасову своё мнение о сентябрьском «Современнике» 1857 г., где был напечатан «Люцерн» и повесть Панаевой «Домашний ад» (описывающая запутанные любовные отношения в кружке людей, чьи чувства искажены, подавлены или не приняты в силу их общественного неравенства и ложных светских условностей), Толстой замечал, что «Авдотьи Яковлевны повесть ещё не прочёл» (60: 225), но есть основания полагать, что он или и не собирался читать её, или же она оставила у него неблагоприятное впечатление, которым он не стал делиться с Некрасовым.</p>
        <p>Наиболее ценная часть творческого наследия Панаевой - её воспоминания (впервые опубликованы в «Историческом вестнике» 1889 г.), содержащие множество интересных характеристик и наблюдений, но нередко грешащие до несправедливости резкими отзывами и недостоверной информацией. Так, согласно Панаевой, дуэль Толстого с Тургеневым чуть было не состоялась «из-за женской сплетни» в 1857 г., во время их пребывания в Париже (Панаева (Головачёва) А. Я. Воспоминания. М., 1972. С. 257-259). При этом, описывая конфликтные отношения Толстого и Тургенева, она скорее отдаёт должное Толстому, поскольку тот «никогда ни слова не говорил о Тургеневе, а последний, наоборот, не стеснялся даже в присутствии посторонних людей делать свои замечания о нём» (там же. С. 257). Противоречило ряду других свидетельств суждение Панаевой о том, что дебютное сочинение Толстого «Детство» было принято в литературном кругу довольно «равнодушно», снискав восторженные отзывы лишь у И. И. Панаева (там же. С. 201). Чтение воспоминаний Панаевой-Головачёвой отмечено в дневнике Толстого 1889 г. (50: 161).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Григорович Д. В. Литературные воспоминания. М., 1987.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>