<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ushakov_Fedor_Andreevich_3_1557">Ушако́в Фёдор Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ушако́в Фёдор Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14331">Ушако́в Фёдор Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ушако́в Фёдор Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1927) — посетитель и единомышленник Толстого; окончив Московское мещанское училище, служил в Русском страховом обществе. В конце 1890-х гг. сблизился с толстовцами. Тогда же познакомился с Толстым; помогал переписывать роман «Воскресение» и др. сочинения.</p>
        <p>В начале февраля 1900 г. Ушаков за размножение на гектографе запрещённых сочинений Толстого был арестован; находился под арестом несколько месяцев. Толстой тяжело переживал случившееся: «Мучает меня теперь то, что схвачены Зонов, Ушаков и Назаров. И я ничего не могу сделать и чувствую, что должен бы страдать я, а страдают другие», - сообщал он В. Г. Черткову 10 марта 1900 г. Отвечая на письмо Ушакова из заключения и желая поддержать его морально, 9 июня 1900 г. Толстой писал ему: «Поднимитесь духом, милый Фёдор Андреевич, и живите в настоящем во всю нравственную силу, а события жизни предоставьте судьбе. Ничто не важно, кроме того, чтобы делать, что должно. Любящий вас Лев Толстой» (72: 380). Через своих знакомых юристов Н. В. Давыдова и А. Ф. Кони Толстой хлопотал об освобождении Ушакова. 20 июня он направил Кони письмо, в котором называл Ушакова «близким» человеком и рассказывал, что «его вот уж скоро полгода смешали с революционерами и, хотя убедились, что он им не причастен, всё-таки для порядка всячески мучают его: делают обыски, допросы, … тянут о нём какую-то бессмысленную канцелярскую волокиту и без всякой надобности мучают его». Толстой просил Кони замолвить за Ушакова «слово кому нужно» (72: 395-396).</p>
        <p>По освобождении Ушаков был лишён права проживания в столицах и уехал на Кавказ (в Батуми), где занялся сельским хозяйством и садоводством.</p>
        <p>В 1927 г. Ушаков был убит с целью ограбления.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>