<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Toro_Genri_Devid_2_668">Торо Генри Дэвид</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Торо Генри Дэвид // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13951">Торо Генри Дэвид</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Торо Генри Дэвид</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Thoreau Henry David; 1817-1862) — американский поэт, натуралист, философ. Глубокий интерес к Торо у Толстого появился в первой половине 1890-х гг. Среди периодических изданий в яснополянской библиотеке хранится экземпляр английского журнала «Labour Prophet» (1893. № 24. Dec.) со статьёй о Торо. 3 сентября 1894 г. Толстой писал В.Г. Черткову из Ясной Поляны: «Прислали мне год журнала “Labour Prophet” — прекрасно. … Прекрасна там статья Thoreau. Есть книга Thoreau On Civil Disobedience. Надо выписать» (87: 287). 28 августа 1894 г., размышляя о только что прочитанном в «Labour Prophet», Толстой говорил, что «прекрасны мысли Торо» (52: 136). В 1903 г. в издательстве «Посредник» вышла книга «Философия естественной жизни», переведённая с английского И. Накашидзе и содержащая 213 отрывков из сочинений Торо. Более 90 из них отмечены Толстым. Запись в дневнике 14 апреля 1903 г. была сделана во время чтения «Философии естественной жизни»: «И нынче, слабый, читал Торо и духовно поднялся» (54: 168). Сильнейшее впечатление произвела на Толстого и издана в 1898 г. по его инициативе в Англии в издательстве «Свободное слово» статья «О гражданском неповиновении», переведённая на русский язык. В этой статье Торо, поэт и натуралист, далёкий от гос. и политических проблем, убедительно показал, что привело его на путь пассивного сопротивления. Публицистика Толстого 1890-1900-х гг., в частности «Рабство нашего времени», «Неужели это так надо?», «Как освободиться рабочему народу?», «Где выход?», проникнуты идеями гражданского неповиновения. И Торо, и Толстой сходились в убеждении, что свобода народа является даром, идущим от Бога и от природы. Толстой видел много общего в мудрости русского мужика и философском анархизме Торо: «Помню мудрое слово русского мужика, религиозного и потому истинно свободомыслящего. Он так же, как и Торо, считал справедливым не давать подати на дела, не одобряемые его совестью…» (34: 225). Обращаясь к гос. деятелям с призывом служить народу, не участвуя в политической деятельности, Толстой упоминал имя американского писателя, считая его опыт универсальным. 20 марта 1905 г. он читал в журнале «The Review of Reviews» заметку «Hindooism versus judaism», в которой приводился отрывок из дневника Торо, где он сравнивал индуизм и иудаизм не в пользу последнего. В журнале «The Сranк» (1908. № 6) Толстой читал отрывок из «Гражданского неповиновения». Экземпляры этих журналов хранятся в яснополянской библиотеке. Насколько высоко оценил Толстой «Гражданское неповиновение», настолько, как упоминают В.Ф. Булгаков и Д.П. Маковицкий, он не воспринял «Уолден». Тем не менее на страницах «Уолдена» Толстой оставил пометы, свидетельствующие об обратном. В яснополянской библиотеке сохранились три экземпляра книги Торо. Два из них — на английском языке: Walden: Му life in the woods. — London, 1904; один — на русском, который читал Толстой: Торо, Генри. Вальден / С биографическим очерком, написанным Р.У. Эмерсоном; перевод с англ. П.А. Буланже. — М.: Посредник, 1910. В этом экземпляре имеются пометы Толстого: он отчёркивал мысли, совпадающие с его собственными. Уолден для Торо — вселенная в миниатюре; такой вселенной в миниатюре, Россией в миниатюре была для Толстого Ясная Поляна.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>