<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Volkonskaya_Luiza_Ivanovna_2_146">Волконская Луиза Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Волконская Луиза Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2768">Волконская Луиза Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Волконская Луиза Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Трузсон; 1825-1890) — жена А.А. Волконского, родственника Толстого. С семьёй Л.И. и А.А. Волконских Толстой был дружен, испытывал к ним, как сам признавался, родственные чувства, часто бывал в их доме, описал супругов в незавершённом произведении «История вчерашнего дня»: в основном внимание автора здесь сосрдоточено на хозяйке дома, и чувствуется, что он неравнодушен к этой женщине. На Кавказе, перечитывая рукопись и вспоминая московских знакомых, Толстой заметил в дневнике: «Лучшие воспоминания мои относятся к милой Волконской» (46: 92). Находясь в Дунайской армии, затем в Севастополе, Толстой писал Волконской. Позднее в некоторых сочинениях писателя появятся персонажи, навеянные её образом: в начатом романе «Декабристы» в первой главе упоминалась некая «Луиза Карловна Тругони, десять лет друг дома» Апыхтиных — в имени явное созвучие с именем Луизы Трузсон. Есть версия, что Волконская послужила и одним из прототипов «маленькой княгини» Лизы Болконской в «Войне и мире». В кабинете Толстого в Ясной Поляне висит портрет Волконской, на обороте рукой С.А. Толстой написано: «Маленькая княгиня из “Войны и мира”». Когда «Война и мир» вышла в свет и читатели по созвучным фамилиям пытались определить, с кого писан тот или иной персонаж, Волконская написала Толстому письмо, в котором спрашивала, не её ли муж послужил прототипом князя Андрея Болконского? Толстой отвечал в письме к ней 3 мая 1865 г.: «Андрей Болконский — никто, как и всякое лицо романиста, а не писателя личностей или мемуаров. Я бы стыдился печататься, ежели бы весь мой труд состоял в том, чтобы списать портрет, разузнать, запомнить». И далее рассказывал, как в книге появился «блестящий молодой человек» князь Андрей Болконский, какая роль ему назначалась и как в процессе писания менялись образ и судьба этого героя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>