<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pryanishnikov_Illarion_Mikhaylovich_2_522">Прянишников Илларион Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Прянишников Илларион Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11355">Прянишников Илларион Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Прянишников Илларион Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1840-1894) — художник-передвижник. Преподавал в московском Училище живописи, ваяния и зодчества; в 1880-е гг. у него училась старшая дочь Толстого Татьяна Львовна. Бывая в Училище, Толстой не раз беседовал с художником. «Горячие споры» с ним, начинавшиеся в классе, кончались «обыкновенно уже на квартире Перова за чайным столом» (Гусев. Материалы. 4. С. 83). Иногда заходил писатель и к Прянишникову: 15 апреля 1884 г. «с Пряничниковым так Толстой писал фамилию художника. — Н.Б. хорошо беседовал», хотя «сказал ему неприятную правду» (дневник; 49: 82).</p>
        <p>Толстой познакомился с Прянишниковым в 1872 г. В 1880-1890-е гг. художник бывал в московском доме Толстых в Хамовниках. Писатель относил его к «приятным людям» (ЯПЗ. 1. С. 426), был знаком с его произведениями, порой ссылался на его мнение: как вспоминал И.М. Ивакин, в Ясной Поляне как-то говорили о портретах и «Лев Николаевич высказал мысль, что всякий человек, рисуя с оригинала, до известной степени рисует себя. Это говорит и Прянишников и другие» (ТВС. 1. С. 338-339). Близко Толстому было и отношение художника к некоторым сочинениям Шекспира.</p>
        <p>Как рассказывал художник П.И. Нерадовский, Толстой считал, «что только проявление искреннего чувства в искусстве дорого», «нужно, чтобы ясно было видно отношение художника к тому, что он изображает. Для пояснения своей мысли Лев Николаевич назвал картину Прянишникова “Крестный ход в селе”. “Вспомните мужика на первом плане. Он тычется лицом в икону, которую ему подставляет баба. Там ясно выражено отрицательное отношение художника к религиозному обряду”» (Толстой и художники. С. 258). Наверное, не раз Толстой наблюдал подобное отношение художника к церковным «обрядам». Однажды Прянишников пришёл в московский дом писателя вместе с Л.Е. Оболенским. Толстой в разговоре вспомнил, позднее писал Оболенский, как художник «превосходно рассказывает о некоем “Пьере”, явившемся в первый раз причащаться. “Вы не слыхали этого анекдота?” — спросил он у меня, и когда я ответил, что не слыхал, он упросил Прянишникова рассказать ещё раз об этом Пьере.</p>
        <p>Действительно, Прянишников рассказывал превосходно, передразнивая шепелявую речь светского франтика, в первый раз попавшего в Божий храм и делающего беспрестанно бестактные и смешные вопросы и замечания. “И, право, это не карикатура! — сказал уже серьёзно Толстой. — У большинства этих шалопаев их религиозность не далеко ушла от этой!”» (ТВС. 1. С. 359).</p>
        <p>Не будучи батальным живописцем, Прянишников в 1872 г. вместе с В.Е. Маковским создал серию небольших картин (масло по картону) на тему обороны Севастополя, но в основном он писал жанровые картины, отражающие быт и нравы его современников: купцов, крестьян, чиновников («Шутники», 1865; «Калики перехожие», 1870; «Порожняки», 1872 и др.).</p>
        <p>Одним из наиболее известных произведений Прянишникова стала картина «Эпизод из войны 1812 года» (1874). Художник написал несколько её вариантов, и, конечно, не без влияния книги Толстого «Война и мир», вышедшей в 1869 г.; фактически это произведение стало одной из самых замечательных иллюстраций к великому сочинению Толстого, который наверняка был знаком с полотном художника.</p>
        <p>Дружеские отношения с Прянишниковым писатель поддерживал до последних дней его жизни: в январе 1894 г. он навещал его во время болезни.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>