<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Savitskiy_Konstantin_Apollonovich_3_1440">Сави́цкий Константин Аполлонович</title>
        <title type="bibl">
          Петровская Е. В. Сави́цкий Константин Аполлонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888106">
                  <name>Петровская Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12132">Сави́цкий Константин Аполлонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сави́цкий Константин Аполлонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1905) — русский художник, живописец, офортист, иллюстратор. Родился в Таганроге в семье военного врача. В 1862 г. поступил в Академию художеств в Санкт-Петербурге. В 1860-1870-е гг. работал в традициях шестидесятников, писал на сюжеты из обыденной жизни городского люда, русской деревни. В 1874 г. вступил в Товарищество передвижных художественных выставок и был предан движению передвижников всю жизнь. В 1873 г. (после оставления Академии художеств) вместе с друзьями И. Н. Крамским и И. И. Шишкиным провёл лето близ усадьбы Ясная Поляна - возле станции Козловка-Засека (по Курской железной дороге), окрестности которой превратились для художников в своеобразную художественную студию.</p>
        <p>Здесь была создана первая значительная картина Савицкого «Ремонтные работы на железной дороге». Она принесла художнику признание и обнаружила его особенные свойства живописца: внимание к человеку труда, тяготение к изображению массовых сцен, натуралистическую точность деталей. Картина была выставлена на 3-ей выставке ТПХВ (1874), её купил П. М. Третьяков, и Савицкий получил возможность поехать за границу, где присоединился к колонии русских художников-пенсионеров Академии. Вместе с И. Е. Репиным, В. Д. Поленовым и др. он провёл почти два года (1874-1876) во Франции, где создал несколько живописных произведений («Море в Нормандии», 1875; «Путешественники на гору Санси в Оверни», 1876).</p>
        <p>На передвижной выставке 1878 г. Савицкий представил картину «Встреча иконы», которая заслужила особую похвалу В. В. Стасова, назвавшего её в своём обзоре «самой значительною картиной на выставке» (Стасов В. В. Избранные сочинения: В 2 т. T. 1. М.-Л., 1957. С. 237). Почти 10 лет, с 1878 г., Савицкий работал над картиной «На войну», писавшейся под впечатлением начала Русско-турецкой войны. Она была выставлена в 1880 г. на 8-ой выставке Товарищества передвижников в Петербурге и второй вариант - на 16-й выставке, в 1888 г. Изображая жизнь людей из народа, Савицкий откликался на острые социальные проблемы современности («Крючник», 1884; «Тёмные люди», 1882; «Христова милостыня» «Беглые в Сибири», 1886-1891; «В ожидании суда», 1895; «Ходок», 1904). Эти картины Савицкого 1890-1900-х гг., поднимавшие темы народных бедствий, каторги и ссылки, судебных процессов, часто вызывали у зрителей ассоциации со сценами из романа Толстого «Воскресение».</p>
        <p>Савицкий много и самоотверженно занимался педагогической деятельностью: преподавал в петербургском Училище Штиглица (1883-1889), в московском Училище живописи и ваяния (1891-1896), с 1897 г. и до конца жизни был директором Пензенского художественного училища, основал в городе Музей живописи. Представляя старшее поколение передвижников, он передавал их опыт молодому поколению художников 1890-х гг. В историю русской живописи Савицкий вошёл не только как живописец, но и как офортист и иллюстратор: он иллюстрировал произведения Пушкина, Лермонтова, Гоголя, Крылова.</p>
        <p>Бывая на передвижных выставках, Толстой хорошо знал творчество Савицкого, о чём свидетельствует его письмо к В. В. Стасову, посланное после прочтения его обзора</p>
        <p>6-ой ПХВ («Передвижная выставка 1878 года»: «Новое время», 29 и 30 марта 1878): «Фельетон ваш хоть немного поправил то дело, что я не успел быть на выставке, - дал мне понятие о ней, но тем более жалко, что не видал картин Мясоедова «Молебствие во время засухи». - Е. П. и Савицкого «Встреча иконы». - Е. П.. Содержание этих картин для меня интересно; но обоих художников этих я помню по их произведениям, и у обоих, мне кажется, один недостаток холодности, ничего им особенно не хочется сказать» (62: 404). Отзыв Толстого о живописной манере Савицкого стал известен Репину и был им поддержан. В письме Стасову он радовался: «Сам Лев Толстой (наш идол) изволит писать о нас!!! Да ведь это просто невероятно, - и комментировал: - про Мясоедова и Савицкого - верно, действительно они холодные люди, я их близко знаю. Да, человек, который умел влезть в душу “Михайлова” (“Анна Каренина”), умел жить его жизнью, - конечно, без особенного труда разгадает и нас грешных» (И. Е. Репин и В. В. Стасов. Переписка. Т. 2. М., 1949. С. 29).</p>
        <p>В 1885 г. Савицкий в числе др. художников (И. Е. Репин, H. Н. Ге, Е. М. Бём, К. В. Лебедев, А. Д. Кившенко) принял приглашение издательства «Посредник» участвовать в иллюстрированных изданиях народных рассказов Толстого. Об этом Толстой упоминал в письме к Е. М. Бём (июнь 1885): «Не слыхали ли вы про издание лубочных книжек и картин Сытина, частью которых занимаются близкие мне люди и отчасти и я. … Принимают участие в этом деле Савицкий, Кившенко, Крамской и Репин» (63: 257). Привлечением Савицкого к работе в «Посреднике» занимался В. Г. Чертков. На просьбу Толстого найти в Петербурге художника, который сделал бы иллюстрации к рассказу «Девчонки умнее стариков», Чертков писал, что «к рассказу о девчонках с радостью взялся сделать картину Савицкий» (25: 692). Уже 15 мая 1885 г. Савицкий писал Черткову о своей работе: «Я так увлёкся очаровательной повестью Толстого, что вместо желаемых Вами двух рисунков сделал три» (ОР ГМТ). Однако из трёх рисунков выбрали один, и рассказ Толстого был выпущен в свет как текст к картине Савицкого, выполненной в технике хромолитографии (изд. И. Д. Сытина, М., открытый лист, 1885). Чертков заказал Савицкому рисунки и к рассказу «Упустишь огонь - не потушишь». Он просил Толстого поскорее прислать художнику для прочтения хотя бы черновую копию рассказа, чтобы толстовский текст увлёк и воодушевил иллюстратора. Рассказ был выпущен в свет в 1886 г. отдельной книжкой с рисунками Савицкого.</p>
        <p>Савицкий охотно занимался иллюстрацией как самым демократическим видом изобразительного искусства. Он иллюстрировал в «Посреднике» и произведения др. авторов. Так, С. А. Толстая, рассказывая о деятельности издательства, упоминала о шести рисунках Репина и Савицкого, сделанных к рассказу Савихина (CAT. Моя жизнь. 1. С. 442). В серии народных картин издательства И. Д. Сытина, подготовленных к печати «в пользу голодающих», вышла картина Савицкого «На войну».</p>
        <p>В 1893 г. Савицкий сопровождал писателя на московской Передвижной выставке перед её открытием и познакомил Толстого с художником Л. О. Пастернаком, ставшим впоследствии иллюстратором толстовских произведений. Этот эпизод подробно описан Пастернаком в его воспоминаниях «Записи разных лет» (М., 1975).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>