<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Auerbakh_German_Andreevich_2_044">Ауэрбах Герман Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Ауэрбах Герман Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="754">Ауэрбах Герман Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ауэрбах Герман Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) и Юлия Фёдоровна (1827-1871) — тульские помещики, супруги, приятели семьи Толстых. В письме А.В. Дружинину из Ясной Поляны 14 апреля 1860 г. Толстой писал, что «нашёл в Туле супругов Ауэрбахов, прекрасных людей».</p>
        <p>Ю.Ф. Ауэрбах, рожд. Берхгольц, была начальницей тульской женской гимназии. 23 марта 1863 г. Толстой писал Т.А. Берс в шуточном послании, как ему привиделось, будто бы С.А. Толстая сделалась фарфоровой куколкой из «фарфоровой массы, которую делают у Ауэрбаха и из которой делают соусники». «У Ауэрбаха» — т. е. на его фарфоровом заводе в селе Кузнецове Тверской губ. Ауэрбахам принадлежало имение Горячкино (верстах в 20 от Ясной Поляны), где у них был и свеклосахарный завод. (В приход села входили прежде принадлежавшие Толстым деревни Ягодная и Мостовая). За неприятный голос Толстой, видимо, недолюбливал Ю.Ф. Ауэрбах. 18 октября 1862 г. он писал из Ясной Поляны брату Сергею: «М-me Ауэрбах пищала у нас уж раз и покровительствует по доброте своей Соню с высоты своего визга». Своё нерасположение к «m-me Ауэрбах» выразила и С.А. Толстая в дневниковой записи 9 января 1863 г.: «…я так стараюсь полюбить даже всё то, что и не нравилось, как Ауэрбах». Или в записи 8 апреля 1863 г.: «Ауэрбахи всё-таки скучны …. Она на меня нагоняла тоску. Её как-то и почему-то жаль. Любит ли она мужа?». «Я их боялась, — вспоминала С.А. Толстая, — и чуждалась как очень умных» (ДСАТ. 1. С. 45, 52, 525).</p>
        <p>Ауэрбахи имели отношение к занятиям Толстого педагогикой. Беспокоясь о делах в школе, 29 ноября — 22 декабря 1860 г. он писал из Парижа Т.А. Ёргольской: «Надеюсь на г-жу Ауэрбах, что она будет заглядывать в школу». В толстовской «Программе журнала “Ясная Поляна”» в числе его сотрудников назван, наряду с тульскими педагогами, и Ауэрбах. Во время пребывания Толстого в Киссингене (1860 г.) туда приехали Ауэрбахи. 24 июля / 5 августа 1860 г. он сообщал Ёргольской в Ясную Поляну: «Здесь нашёл я Ауэрбаха с страшными глазами, которому я очень рад, и его пискливую жену, которой я не рад».</p>
        <p>Из письма С.Н. Толстого, где упоминался Ауэрбах, в январе 1862 г. до Ясной Поляны дошли такие сведения: «Вчера ночью, т.е. очень поздно, приезжал ко мне Ауэрбах и просил тебе передать, что ои знает, от кого — не сказал, за верное, что на тебя сделан донос, состоящий в том, будто ты говорил мальчикам при открытии какой-то школы какую-то речь. Муратову, жандармскому полковнику, поручено сделать следствие по этому делу и достать эту речь во что бы то ни стало, — передаю слово в слово слова Ауэрбаха» (ПТСБ. С. 230). 6 июля 1862 г. Ауэрбах был свидетелем обыска в Ясной Поляне по распоряжению шефа жандармов князя Долгорукова, что следует из статьи E.Л. Маркова «Живая душа в школе» (Вестник Европы. 1900. № 2. С. 584): «Я и наш общий приятель Г.А. Ауэрбах проводили это лето с своими семьями верстах в пяти от Ясной Поляны, сняв внаймы дом одного помещика в той же Малиновой Засеке, среди которой была и Ясная Поляна. Вдруг рано утром к нам верховой из Ясной Поляны. Нас просят поскорее приехать по важному делу в усадьбе жила Ёргольская и гостила М.Н. Толстая с детьми. — Т. А.>. Мы с Ауэрбахом садимся в шарабан и катим что есть духу. Въезжаем на двор, смотрим — там целое нашествие! … Нас едва пропустили в дом. … Везде кругом стража, всё разрыто, раскрыто, перевёрнуто, ящики столов, шкапы, комоды, сундуки, шкатулки. В конюшне поднимают ломом полы; в прудках парка стараются выловить сетью преступный типографский станок. … Понятно, что злополучную школу и подавно вывернули вверх дном, но, не найдя ничего, отправились … по всем, кажется, 17-ти школам мирового участка…»</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>