<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sokolov_Aleksandr_Nikitich_3_1475">Соколо́в Александр Никитич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Соколо́в Александр Никитич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12909">Соколо́в Александр Никитич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Соколо́в Александр Никитич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — посетитель Толстого, его корреспондент и адресат; костромской крестьянин из деревни Ковернино; автор рукописи «Духовно-нравственное обозрение царства антихристова». В августе 1897 г. приехал в Москву с рукописью своей статьи, но, не застав Толстого в Москве, отдал рукопись в «Посредник» для передачи Толстому. В августе он писал Толстому, спрашивал о печатании рукописи. 3 сентября Толстой отвечал ему: «Рукопись вашу нельзя и думать напечатать в России, для заграничного же издания она тоже неудобна, так как в ней много ссылок на так называемое Священное Писание, в особенности на Апокалипсис, самую пустую и бестолковую книгу из всех книг Нового Завета. И это очень жалко, потому что мысли, высказываемые вами, не только очень верны, но часто очень хорошо, сильно выражены. Как бы мы, живущие в роскоши, ни ненавидели неправду жизни и ни негодовали на насилие и несправедливость людей, мы никогда не можем этого так сильно чувствовать, как чувствуете это вы, люди напряжённого труда, страдающие от этой неправды. И потому я люблю ваше писание. Посылаю вам назад рукопись» (70: 131).</p>
        <p>3 декабря 1897 г. Соколов приехал в Ясную Поляну и в дальнейшем не раз бывал у Толстого. В 1901 г. он привёз свою статью «Сорокалетие крестьян в России после уничтожения крепостного права». Толстой обратился к нескольким издателям, рекомендуя её напечатать: «Статья, которую я прилагаю, имеет, по-моему, большие достоинства и по серьёзности мысли, и по искренности, и по автобиографическим подробностям. … Соколов - человек, кормящий напряжённым трудом свою семью, и потому гонорар для него был бы очень желателен. Хорошо бы было восстановить замаранные цензором места о деятельности станового. Если бы я был издателем, я бы напечатал и стишки, несмотря на отсутствие в них размера и рифмы. Они напоминают стихи Walt Witman’а и некоторые очень сильны. Мне особенно нравится № 4. … Отмеченное синим и красным я полагал бы выпустить» (74: 168-169). Была ли опубликована статья - неизвестно.</p>
        <p>Соколов написал два рассказа: «Суд подземного царства» и «Китайская сказка» и в 1903 г. направил их Толстому. 30 октября 1903 г. Толстой отвечал автору, что не советовал бы ему «увлекаться писательством. Подождём, что скажут о “Сорокалетии”» (74: 220). И в том же письме признавал: «…ваши мысли совершенно совпадают с моими». В 1903 г. Соколов работал в Москве чернорабочим.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>