<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Smirnova-Sazonova_Sofya_Ivanovna_4_2081">Смирно́ва-Сазо́нова Софья Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Смирно́ва-Сазо́нова Софья Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20192">Смирно́ва-Сазо́нова Софья Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Смирно́ва-Сазо́нова Софья Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1852-1921) — русская писательница. Вошла в литературу в 1870-е гг., опубликовав в журнале «Отечественные записки» пять романов: «Огонёк» (1871), «Соль земли» (1872), «Попечитель учебного округа» (1873), «Сила характера» (1876), «У пристани» (1879). В 1870-х гг. сотрудничала в отделе беллетристики журнала «Отечественные записки». В 1880-1900 гг. написала лишь несколько рассказов («Сын солдатки», «Химера» и др.), которые были напечатаны в журнале «Северный вестник» и в газете «Новое время». Будучи женой талантливого актёра Александринского театра Н. Ф. Сазонова, писательница была связана как с литературной, так и с театральной средой, была лично знакома с М. Г. Савиной и В. Ф. Комиссаржевской. Она написала пьесы: «Сообщники» (1877), «Муравейник» (1898), «Девятый вал» (1899), последняя из которых пользовалась у публики успехом. Вступив на литературное поприще как романистка, Смирнова-Сазонова со временем оставила беллетристику и стала писать фельетоны, где большое внимание уделяла общественным вопросам. Она вела дневник, и её записи интересны тем, что в них запечатлены характерные зарисовки, связанные с именами И. С. Тургенева, Ф. М. Достоевского, А. П. Чехова, М. Е. Салтыкова-Щедрина, Н. С. Лескова. Писательница была лично знакома с ними, а с Достоевским состояла в переписке. Умерла С. И. Смирнова-Сазонова в Москве.</p>
        <p>Л. Н. Толстой был знаком с публицистическим творчеством С. И. Смирновой, читал её статьи, напечатанные в газете «Новое время». В ЯПб хранятся два издания статьи писательницы «Царство толпы», посвящённой революции 1789 г. во Франции и в основном представляющей собой изложение взглядов на историю французского философа-позитивиста Ипполита Тэна.</p>
        <p>22 июля 1905 г. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике, что накануне «Л. Н. со Страховым Ф. А. Страхов. — С. А. разговаривали о фельетоне “Нового времени” от 20 июля — “Царство толпы” С. Смирновой. Л.Н.: Толпа, даже если состоит из умных, развитых людей, много ограниченнее каждого из них в отдельности» (ЯПЗ. 1. С. 353). В тот день Маковицкий писал, что Толстой «читал газету: в “Новом времени” фельетон о Французской революции. Резюме Тэна: Марат был сумасшедший; сумасшедшие имеют влияние на толпу» (ЯПЗ. 1. С. 524).</p>
        <p>О том же сочинении речь шла 5 января 1906 г.: «Л. Н. хвалил статью С. Смирновой, появившуюся раньше в фельетонах “Нового времени”, а теперь книжкой: “Царство толпы” Смирнова С. И. Царство толпы. М., 1905. — С. А.. Эту статью читали вслух третьего дня. Она цитирует много из Тэна» (ЯПЗ. 2. С. 11).</p>
        <p>18 ноября 1906 г. Маковицкий отметил, что «читал в “Новом времени” 16 ноября (№ 11020) фельетон С. Смирновой “Чёрная сотня” и дал его Л. Н.», но тот позже сказал, что «статьи Смирновой не читал, а читал Лейбница, Спинозу — это лучше», в её же сочинение «заглянул», но его «не потянуло» (ЯПЗ. 2. С. 308).</p>
        <p>14 мая 1907 г. в Ясной Поляне упоминали статью С. И. Смирновой «Наши законодатели», напечатанную 12 мая и направленную против Думы (ЯПЗ. 2. С. 430). 3 декабря того же года Толстой, среди прочего, говорил о её статье «Толпа и наука», в которой речь шла «о студенчестве» (ЯПЗ. 2. С. 579).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>