<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bobrinskiy_Aleksey_Pavlovich_2_097">Бобринский Алексей Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Бобринский Алексей Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1532">Бобринский Алексей Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бобринский Алексей Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1826-1894), граф — генерал-лейтенант, адъютант свиты его императорского величества. В 1872-1874 г. — член Гос. совета, почётный член городов Богородицка Тульской губ. и Скопина Рязанской губ.</p>
        <p>Окончил Императорский Александровский лицей. В 1844-1846 гг. служил в Департаменте хозяйственных и счётных дел Министерства иностранных дел. Богатый помещик Богородицкого уезда, Бобринский в 1846-1855 гг. был уездным предводителем дворянства; в 1848 г. построил в Богородицке сахарный завод и создал пять хозяйственных хуторов для выращивания сахарной свёклы. Близ села Товаркова Богородицкого уезда заложил для производственных нужд завода угольную копь.</p>
        <p>Участвовал в Крымской войне, в 1858 г. получил звание подполковника и стал флигель-адъютантом. В том же году командирован в Орёл для раздачи пособия погорельцам. После отмены крепостного права в 1861 г. — мировой посредник первого призыва. В 1868 г. был причислен к Министерству внутренних дел, в 1871 г. назначен товарищем министра путей сообщения, а спустя короткое время — министром путей сообщения. Активно содействовал в 1870-1874 гг. постройке Ряжско-Вяземской железной дороги через Тулу с ветвью на Богородицк, Ефремов, Елец, способствовавшей развитию Подмосковного угольного бассейна и хлебного рынка. Во время строительства Ростово-Владикавказской железной дороги, как вспоминал виднейший гос. деятель России С.Ю. Витте, «вёл дело крайне самостоятельно». В результате возникших разногласий с Александром II он «подал в отставку и уехал к себе в деревню и больше уже из своей деревни (в Тульской губернии) не выезжал. Если он и бывал в Петербурге, то только инкогнито, причём он сделался редстокистом» (Витте С.Ю. Воспоминания. Т. 1. М., 1960. С. 124-125). Бобринский вышел в отставку в 1880 г.</p>
        <p>Деятельность Бобринского на посту министра путей сообщения запечатлел Н.А. Некрасов во второй части поэмы «Современники»: Слыл умником и в ус себе не дул, Поклонники в нём видели мессию; Попал на министерский стул И наглупил на всю Россию!</p>
        <p>Толстой заинтересовался личностью Бобринского в 1870-е гг., когда его стал беспокоить вопрос о религиозно-духовном смысле жизни. В «Исповеди» он писал, что в поисках ответа обращался к верующим людям своего круга, к учёным, к монахам и «к так называемым новым христианам, исповедующим спасение верою в искупление». Он «ухватывался за этих верующих и допрашивал их о том, как они верят и в чём видят смысл жизни» (23: 38). Одним из представителей «новых христиан» в России был граф Бобринский.</p>
        <p>В 1874 г. в великосветских салонах Петербурга появился англичанин лорд Гренвиль Редсток, проповедовавший спасение одной верой в искупительную Крестную жертву Иисуса Христа. Вскоре последователи Редстока, названные по имени их лидера «редстокистами», объединились в общество, имевшее все особенности секты. Позднее многие из них пошли за В.А. Пашковым и стали называться «пашковцами». Среди последователей этого учения был и Бобринский.</p>
        <p>В феврале 1876 г. Бобринский приехал в Ясную Поляну. В письме С.С. Урусову 21 февраля 1876 г. Толстой писал: «На днях был у меня Бобринский, Алексей Павлович. Он очень замечательный человек, и, как нарочно, разговор зашёл о религии. Он горячий верующий, и его слова после вас имели на меня то же влияние, чувство зависти к той высоте и спокойствию, которыми вы обладаете».</p>
        <p>В письме к А.А. Толстой 20-23 марта 1876 г. Толстой сообщал, что Бобринский поразил его искренностью и жаром своей веры. «И никто, никогда лучше мне не говорил о вере, чем Бобринский. Он неопровержим, потому что ничего не доказывает, а говорит, что он только верит, и чувствуешь, что он счастливее тех, которые не имеют его веры, и чувствуешь, главное, что этого счастия его веры нельзя приобрести усилием мысли, а надо получить его чудом». Между Толстым и Бобринским завязалась переписка. Письма Толстого неизвестны.</p>
        <p>Бобринский снова побывал в Ясной Поляне в начале июня 1878 г. Но Толстой, увлечённый в этот период собственными поисками веры, начал терять интерес к учению, которое проповедовал пламенный редстокист-пашковец. После отъезда гостя он записал в дневнике: «Был Бобринский. Измучил меня своими разговорами о религии, о Слове. Его страсть говорить! Самообольщение удивительное. Для меня он важен был тем, что на нём с ужасной очевидностью ясно заблуждение основания веры на слове, на одном слове» (3 июня).</p>
        <p>Д.Д. Оболенский, приятель Толстого, вспоминал, что в конце 1870-х — начале 1880-х гг. писатель «вёл продолжительные споры с редстокистами, которые помышляли сделать из него своего адепта. Однако полёт Льва Николаевича был куда выше их усилий. Но гг. Редсток, Пашков, гр. А.П. Бобринский … надеялись сделать его своим.</p>
        <p>— Мне нужен редстокист, но настоящий, — как-то сказал мне Лев Николаевич. И мне удалось завезти в Ясную Поляну бывшего министра путей сообщения графа А.П. Бобринского. Спор его с Львом Николаевичем был очень интересен и отразился на нескольких страницах в “Анне Карениной”, где Алексей Александрович Каренин делается редстокистом, оставляя свой высокий служебный пост… Но гр. Бобринский остался не особенно доволен результатами своей миссии» (Оболенский Д.Д. Отрывки. Из личных воспоминаний // ТВС. I. С. 194). В седьмой части «Анны Карениной» (гл. XXI-XXII) писатель иронически упомянул о последователях этого сектантского учения.</p>
        <p>Бобринский с женой посетили Толстого в сентябре 1891 г. в Пирогове, имении С.Н. Толстого, где Толстой гостил в то время. После их отъезда в дневнике Толстой записал: «Были накануне Бобринские. Мало интересного» (52: 53).</p>
        <p>Окончательно Бобринский перестал интересовать писателя после того, как 9 сентября 1892 г. поезд, в котором Толстой ехал из Тулы для помощи голодающим, нагнал на станции Узловая другой поезд с 400 солдатами, ехавшими усмирять крестьян села Бобрики, не дававших помещику Бобринскому рубить лес, который они считали своим. Своему знакомому М.В. Алёхину 7 октября 1892 г. Толстой эту встречу описал так: «На днях, ехавши в Бегичевку, я съехался с экстренным поездом солдат с розгами и боевыми патронами, ехавших усмирять тех голодных, с которыми мы жили последний год». Дочь писателя, Татьяна Львовна, сопровождавшая отца, писала матери: «Это произвело на нас всех и особенно на папа́ ужасно неприятное впечатление». 12-ю, заключительную, главу трактата «Царство Божие внутри вас» Толстой написал под непосредственным впечатлением встречи на станции Узловая. Описание этой встречи принадлежит к самым волнующим страницам толстовской публицистики.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>