<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Prugavin_Aleksandr_Stepanovich_2_520">Пругавин Александр Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Пругавин Александр Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11342">Пругавин Александр Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пругавин Александр Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1920) — публицист, этнограф, исследователь сектантства. В молодости был причастен к революционному движению, отбывал ссылку в Архангельской губ., где познакомился с жизнью старообрядцев, посещал их скиты и, заинтересовавшись ими, начал заниматься исследованиями, которым затем посвятил всю свою жизнь. С 1880-х гг. стали выходить его статьи и книги о старинном и современном сектантстве (в т.ч. о сектах Сютаева, о пашковцах, о хлыстах и др.), а также о местах заключения, в которых часто содержались сектанты и раскольники. Работы объединяла общая мысль, что преследования и насилие лишь разжигают религиозные искания народа и угнетают лучшую и наиболее духовно цельную его часть, не подверженную к тому же вредным привычкам. Очерки Пругавина, как правило, вызывали у читателей симпатию к раскольникам и потому часто запрещались цензурой.</p>
        <p>В 1887 г. в Москве Пругавин издал уникальную библиографию «Раскол-сектантство. Материалы для изучения религиозно-бытовых движений русского народа», где собрал 2654 названия книг и статей на эту тему. Этот указатель не утратил своего научного значения до сего дня. В 1881 г. Пругавин познакомился с Толстым и проявил интерес к его духовным исканиям. Толстого тоже привлекли работы Пругавина и его многочисленные знакомства в среде сектантов. Через Пругавина он смог познакомиться с интересным для него сектантом Сютаевым, посетить деревню молокан и т.п. Многие годы они состояли в эпизодической переписке и время от времени встречались (о чём Толстой упоминал в дневнике).</p>
        <p>В 1899 г. Пругавин был секретарём земской управы Самарской губ. и в этом качестве участвовал в помощи голодающим в 1898-1899 гг. Через столичную прессу он знакомил общество с тем, что творилось в Самарской губ., где администрация, всячески скрывавшая истинные размеры бедствия, препятствовала работе общественной организации, не разрешая публиковать воззвания о пожертвованиях и организовывать помощь по деревням.</p>
        <p>В начале 1899 г. самарские молокане были у Толстого, познакомили его с положением дел, и писатель выразил желание прийти на помощь теми средствами, которые находились в его распоряжении. Узнав об этом, 19 февраля 1899 г. Пругавин отправил Толстому пространное письмо, в котором писал, какие именно уезды пострадали от недорода, о невозможности для крестьян заработков, о нужде в одежде, обуви, топливе, о болезнях, вызванных голодом, а также о необходимости для помощи голодаю щим не только средств, но и добровольцев.</p>
        <p>23 февраля Толстой телеграммой спросил у Пругавина разрешение опубликовать это письмо и, получив согласие, 4 марта 1899 г. напечатал его вместе со своим комментарием в «Русских ведомостях». В ответ на публикацию и призыв Толстого приток пожертвований в Самарскую губ. Усилился и деятельность общественных организаций была значительно расширена.</p>
        <p>В мае-июне 1899 г. Толстой продолжал переписываться с Пругавиным по вопросам помощи голодающим, переправлял ему присылавшиеся деньги и т.п.</p>
        <p>Пругавин оставил несколько статей и брошюр с воспоминаниями о своих встречах и переписке с Толстым, о совместной работе на голоде, о мировоззрении и высказываниях Толстого и о толстовцах, которыми интересовался как всяким отклонением от официальной религиозности. В книге Пругавина «О Льве Толстом и о толстовцах» (М., 1911) помещены его воспоминания о Толстом и переписка с писателем.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>