<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Repin_Vasiliy_Akimovich_4_2039">Ре́пин Василий Акимович</title>
        <title type="bibl">
          Анисимов П. Д. Ре́пин Василий Акимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888010">
                  <name>Анисимов П. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11607">Ре́пин Василий Акимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ре́пин Василий Акимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(? — после 1910) — единомышленник и посетитель Толстого, устроитель толстовской земледельческой колонии. Репин, бывший артиллерийский офицер, в 1907 г. под впечатлением от нравственно-философских сочинений Толстого изменил свою прежнюю разгульную жизнь и в 60-ти верстах от Ташкента по Чимкентскому тракту организовал общину «чистых христиан», устремившихся к духовному преображению. 23 сентября 1907 г. Репин вместе с молодой женой Марьей Михайловной по пути в Петербург приехал в Ясную Поляну, чтобы увидеться с Толстым, оказавшим на него сильное влияние: «В 8 часов вечера приехали И. А. Беневский с В. А. Репиным (красивый мужчина, … похожий на Н. Н. Ге-сына). Он с женой. Основатель колоний близ Ташкента. Их три семьи и 20 холостых. Вечером было очень шумно. Л. Н. позвал сначала одних Репиных ташкентских в кабинет. Потом, через 45 минут вошли и другие. Ташкентский Репин — уроженец Кавказа; впервые в России. … Рассказал про их соседей-мусульман (сарты, киргизы, таджики), русских поселенцев; эти помещики-поселенцы получают 10-20 десятин заливной земли, и у них живут мусульмане — арендаторами или рабочими. Какие они честные: ни орудий, оставляемых в поле, ни скота (овец) не воруют. Про свою общину Репин рассказал, что строят общий дом. Старшего управляющего работами у них нет; утром за чаем решают, кому на какую работу идти. Часть была вегетарианцами, а теперь все» (ЯПЗ. 2. С. 517-518). Толстой отметил в дневнике 26 сентября 1907 г. своё впечатление от встречи с основателем процветающей коммуны: «Был Репин общинник — горячий и потому опасный» (56: 68).</p>
        <p>М. М. Репина в письме Толстому от 8 декабря 1909 г. сообщила о душевной болезни своего супруга, и Толстой ответил им 15 декабря 1909 г.: «Ваше письмо застало меня совсем больным, но я, получив его, тотчас же отвечаю, диктуя дочери. Посылаю вам то, что я называю молитвой, и на всякий случай “На Каждый День” за несколько месяцев, может быть, его нет у вас. Это выражение той ступени истины, на которой я стою теперь; если буду жив, то уверен, что ступень эта не последняя. … Пожалуйста, извещайте о себе» (80: 248). О буйном помешательстве Репина Толстому рассказывали в подробностях Ю. О. Якубовский, банковский служащий из Самарканда, и сын бывшего младшего редактора «Правительственного вестника» Михаил Вейнберг, фармацевт из Ташкента, пробывший три месяца в репинской общине.</p>
        <p>После курса лечения в психиатрической больнице Репин вместе с женой 30 июня 1910 г. снова приехал в Ясную Поляну: «Жена его привезла, потому что он надеется — как увидит Л. Н., успокоится, и потом сможет жить где угодно. Л. Н. побеседовал с ним на террасе, не нашёл у него душевной болезни, только ограниченность» (ЯПЗ. 4. С. 290). В дневнике после встречи Толстой записал: «… Репин жалкий, очевидно потерявший умственную жизнь, но не могу смотреть на него как на сумасшедшего и вижу в нём такого же человека и брата, и рад за то, что это мне естественно» (58: 72). Во время пребывания в Ясной Поляне Репин жил у М. А. Шмидт, в Овсянникове, в доме, принадлежавшем Т. Л. Сухотиной (старшей дочери Толстого). 3 июля 1910 г. сгорел дом М. А, Шмидт вместе с её рукописями и письмами Толстого к ней, которые были утрачены безвозвратно, потому что копий с них не было, сгорели и копии писем Толстого другим адресатам. Подозрение пало на Репина, хотя во многом и безосновательно. Толстой встретился с ним после случившегося: «Сгорела Марья Александровна. Думается, что это несчастный Репин поджёг. Говорил с ним. Он совсем больной. Проявляется нелепо, но чувствую в нём человека», — записано в дневнике Толстого 4 июля (58: 75).</p>
        <p>М. М. Репина была склонна полагать, что болезнь её мужа обусловлена воздействием на него А. М. Добролюбова. После отъезда Репиных от матери общинника, разыскивающей своего больного сына, в Ясную Поляну пришло письмо из Кутаиса с вопросом, не у них ли он. Ответили, что нет.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>