<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zyabrev_Ermil_Antonovich_2_277">Зябрев Ермил Антонович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Зябрев Ермил Антонович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5522">Зябрев Ермил Антонович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зябрев Ермил Антонович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1804-1880) — яснополянский крестьянин Волконских. При Толстых — крепкий хозяин, отец четверых сыновей. Во дворе Зябрева жила семья старшего брата, отданного в рекруты, мать Ермила и его пасынок. Семьи сыновей жили в отцовском доме до 1850-х гг. Главой этого огромного «клана» безраздельно был Ермил Антонович. Его потомков и стали называть Ермилиными. В Ясной Поляне фамилия бытует до сих пор.</p>
        <p>Семья Ермила Зябрева была одной из зажиточных в Ясной Поляне. Вели хозяйство при дворе, держали пчёл, а также имели ямщицкую станцию, и одно время их тройки бегали от Серпухова до Орла. Ермил и его сыновья Василий, Пармён, Тит и Николай были сильными, здоровыми, красивыми. Сыновья имели жён-красавиц, физически крепких женщин. Ермил управлял всеми жёстко, даже беспощадно, наказывал за малое неповиновение. Снох за малейший проступок сажал в погреб, заставлял кланяться в ноги. Сына Тита выпроводил со двора, не выделив ему надела. Хозяйство Зябревых-Ермилиных процветало, порядок они держали во всём. Видимо, за это яснополянцы их уважали, считались с ними. После отделения сыновей от двора Ермила сила Зябревых-Ермилиных стала слабеть.</p>
        <p>Толстой с Ермилом Антоновичем общался часто, учитывал его мнение, советовался. Изменения в жизни Ермилиных он рассматривал как отражение изменений в жизни общества в целом. Разговор на эту тему состоялся в доме Толстых в декабре 1906 г.</p>
        <p>В творчестве Толстого Ермил Зябрев послужил прототипом многих художественных образов. Семья Зябревых — это Дутловы, богатая семья в «Утре помещика» и «Поликушке», в «Дневнике помещика». В рассказе «Поликушка» — образ церковного старосты «списан» с Ермила и дано его имя. В «Анне Карениной» Левин по пути к Свияжскому останавливается на дворе крестьян Дутловых. Всюду это зажиточные, даже богатые, крепкие семьи. Образ главы этих семей близок к реальному облику Ермила Зябрева, человека властного, расчётливого, трудолюбивого, умного мужика. Крепкий здоровьем, невысокого роста, с кривыми от тяжёлой работы ногами, с аккуратно подстриженной седой бородой, с тонкими спокойными чертами лица, это степенный, молчаливый, но рассудительный крестьянин.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>