<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Frey_Vilyam_3_1570">Фрей Вильям</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Фрей Вильям // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14736">Фрей Вильям</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фрей Вильям</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Гейнс Владимир Константинович; 1839-1888) — адресат и корреспондент Толстого. Писатель, общественный деятель.</p>
        <p>Толстой глубоко уважал и горячо любил Фрея, считая его «одним из замечательнейших людей нашего и не только нашего времени по самым редким нравственным качествам» (85: 260). Фрей являл собой всесторонне развитую в нравственном и умственном отношении личность, тип того общественного деятеля, который понял, что главное условие развития общества заключается в нравственном развитии личности, и эту задачу постарался разрешить относительно самого себя. Своей жизнью он показал, что никакие невзгоды, никакие физические лишения не могут препятствовать нравственному совершенствованию. Любовь поддерживала его силы в борьбе с суровой действительностью, поддерживала энтузиазм, который угас только с его жизнью.</p>
        <p>Вильям Фрей, принявший это имя с переходом в североамериканское подданство, русский, Владимир Константинович Гейнс, происходил из семьи эстонских дворян. После кадетского корпуса и артиллерийской академии блестяще окончил в Петербурге Академию Генерального штаба по геодезическому отделению и там же в 24 года был назначен преподавателем высшей математики; потом работал в Пулковской обсерватории. Перед ним открывалось успешное военное и научное поприще, но, по его словам, «внутренняя неудовлетворённость жизнью росла вместе с внешними признаками скорой и блестящей карьеры» (Гусев. Материалы. 4. С. 490). Вопрос, требовавший разрешения, заключался для него в том, каким путём возможно осуществить наилучшую жизнь для большинства угнетённых и страждущих людей. По своей натуре Гейнс принадлежал к числу тех, для кого искание правды жизни было единственным стимулом деятельности.</p>
        <p>В это время Гейнс прочитал книгу Диксона «Новая Америка», из которой узнал об опытах устройства земледельческих коммун в Америке. Гейнс пришёл к выводу, что «силы, способные помочь делу общественного переустройства, надо вырастить в трудовых коммунах» (там же).</p>
        <p>В 1868 г., оборвав научную карьеру, открывавшую перед ним широкие возможности, он переселился с молодой женой в Северную Америку, где основал на коммунистических началах небольшую земледельческую колонию, принял американское подданство и стал называться Вильям Фрей. В Америке он провёл 17 лет, переходя из одной коммуны в другую. Свои личные небольшие средства он употреблял на приобретение земельных участков для общин, а сам нередко терпел большую нужду и брался за любые виды работы: был извозчиком, наборщиком, батраком и т. п. Неудача всех попыток устройства земледельческих коммун привела Фрея к убеждению, что для новой жизни недостаточно одной перестройки экономических отношений - нужно нравственное возрождение.</p>
        <p>В Америке Фрей познакомился с позитивной философией Огюста Конта и его «религией человечества» и с тех пор на всю жизнь сделался ревностным приверженцем и пропагандистом философии и религии позитивизма. Всё учение позитивизма Конта заключено в следующей формуле: «Во имя Человечества - любовь наш принцип. Порядок - основание, а Прогресс - цель нашей деятельности. Жить для других. Жить открыто» (там же. С. 492).</p>
        <p>В 1884 г. Фрей переселился в Англию, где и познакомился впервые с некоторыми произведениями Толстого. Летом 1885 г., приехав в Россию, Фрей написал ему 24 августа небольшое письмо, выражая желание познакомиться: «С замиранием сердца, доходящим до головокружения, я вчитывался в вашу “Исповедь” …. Я видел в ваших словах наиболее рельефное проявление той могучей потребности в духовной пище, которая должна была, наконец, проявиться в нашем обществе». «Мы оба, - писал Фрей, - пришли к тому убеждению, что религия есть единственный ключ для решения вопросов жизни как отдельного человека, так и общества; мы оба пришли к учению альтруизма и нашли решение наших сомнений в жизни других, не нуждаясь ни в легендарных погремушках, ни в приманке вечной жизни» (Гусев. Материалы. 4. С. 491-492).</p>
        <p>10 сентября 1885 г. Фрей отправил Толстому большое письмо в 60 страниц с изложением основных принципов своей религии (Письма В. Фрея к Л. Н. Толстому. Женева. 1887). Толстой пригласил его к себе в Ясную Поляну. Фрей прожил у Толстых с 7 до 12 октября 1885 г. и как человек произвёл на Толстого самое благоприятное впечатление. 11 октября Толстой писал В. Г. Черткову: «Вот четвёртый день, что у меня гостит Фрей, он очень интересный, очень умный, искренний и, главное, добрый человек. Он много-много говорил о позитивизме, и я говорил было, но потом стал воздерживаться. Слишком больно ему слышать то, что разрушает его веру. А он живёт ею, и вера хорошая» (85: 260). 15-18 октября Толстой писал о Фрее Т. А. Кузминской: «Он интересен тем, что от него веет свежим, сильным, молодым, огромным миром американской жизни …, не только не признающей анковского пирога, но представляющей себе его чем-то вроде колец в носу и перьев на голове и пляски диких. Он 17 лет прожил большей частью в русских и американских коммунах, где нет ни у кого собственности, где все работают не “головой”, а руками и где многие и мужчины, и женщины счастливы очень» (63: 289).</p>
        <p>О своей первой встрече с Толстым Фрей рассказал позднее в напечатанном им письме к русскому обществу: «Мы не только поняли друг друга, но расстались, скреплённые духовным родством, взаимным уважением и глубокой симпатией…» (85: 259).</p>
        <p>Заслугу Толстого Фрей видел в том, что он с «чуткостью художника» отделял нравственное учение позитивизма «от тех так называемых научных теорий Мальтуса, Дарвина, Спенсера, которые идут на защиту и оправдание существующей нищеты, конкуренции, индивидуализма». Было между ними разногласие по вопросу о безусловном нравственном запрещении всякого насилия, которое признавал Толстой, и допущении насилия в случае обиды слабого сильным, которое допускал Фрей. «Может быть, впоследствии окажется, что мы говорим об одном и том же и стремимся к одной цели, хотя и облекаем свои мысли и стремления в различные формы», - писал Фрей (Гусев. Материалы. 4. С. 496).</p>
        <p>В декабре 1885 г. состоялось их новое свидание в Москве. Несмотря на взаимное уважение, проявились и несогласия. В марте 1886 г. Толстой писал Фрею: «Всё недоразумение зиждется на том, что вы, говоря о религии, совсем не то понимаете под нею, что понимали Конфуций, Лао-тзе, Будда, Христос. У вас религию надо выдумать … - и такую, которая хорошо бы действовала на людей и сходилась бы с наукой и которая бы совокупляла и обнимала всё, согревая людей, поощряя их к добру, но не нарушала бы их жизни. Я же понимаю … религию совсем не так. Религия есть сознание тех истин, которые общи, понятны всем людям во всех положениях, во все времена …. Дело религии есть нахождение и выражение этих истин, и когда истина эта выражена, то она неизбежно изменяет жизнь людей» (63: 339).</p>
        <p>В марте 1886 г. Фрей выехал из России. Последние годы жизни он провёл почти безвыездно в Лондоне, работая в типографии и всё своё свободное время посвящая изучению и распространению учения О. Конта. В религии человечества Фрей видел спасение для нашей цивилизации. Умер Фрей в большой бедности.</p>
        <p>Несмотря на разногласия во взглядах, Толстой навсегда сохранил самую добрую память об этом замечательном человеке и его жизни, «бывшей полным осуществлением его убеждений» (65: 32). В 1889 г. Толстой начал статью о Фрее (текст её неизвестен). «Письма В. Фрея к Л. Н. Толстому» впервые были напечатаны в Женеве отдельной брошюрой в 1887 г.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бирюков П. И. Л. Н. Толстой и В. Фрей // Минувшие годы. 1908. 9. С. 69-91.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>