<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gauptman_Gerkhart_2_166">Гауптман Герхарт</title>
        <title type="bibl">
          Леенсон Е. И. Гауптман Герхарт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888079">
                  <name>Леенсон Е. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3165">Гауптман Герхарт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гауптман Герхарт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Hauptmann; 1862-1946) — немецкий драматург и писатель. Более всего известны драмы Гауптмана — сложные, противоречивые, во многом отражающие мрачные ожидания его эпохи. Зрелый Гауптман писал уже при фашистской диктатуре — он не эмигрировал из страны, но и не пошёл па компромисс с действующей властью. Пережить режим Гитлера ему пришлось совсем не намного.</p>
        <p>Теперь уже понятно, что творчество Гауптмана занимает значительное место в истории мировой литературы и театра. Между тем, произведения немецкого драматурга вызывали громкие споры у его современников. У него были сторонники (наиболее яркий момент признания таланта ещё молодого писателя — Нобелевская премия 1912 г.), были и противники. Один из них — Толстой. Толстой не принимал почти все произведения Гауптмана. «Почти», потому что было одно исключение: драму «Ткачи» (1892) Толстой назвал «превосходной вещью» и даже собирался написать предисловие к её русскоязычному изданию. Идея такого предисловия принадлежала А.К. Чертковой. 23 мая 1900 г. Толстой направил ей письмо: «Хотел бы написать предисловие к “Ткачам”, как вы … того хотите, да как-то не пишется. Боюсь, не выйдет. Впрочем, перечту и попытаюсь». Сомнения Толстого были не напрасны — предисловие так и не было написано.</p>
        <p>В корне не принимая страшные, чрезмерно натуралистические картины гауптманских драм, Толстой всё же не раз упоминал имя и произведения немецкого драматурга. Вероятно, слава Гауптмана не только в Германии, но и в мире была столь велика, что такой взыскательный читатель, как Толстой, не мог пройти мимо его творчества. Для него Гауптман был одним из представителей современного искусства на потребу дня, искусства, формируемого коммерческой выгодой, а потому, как считал Толстой, искусства «ложного». В черновиках «Предисловия к роману В. фон Поленца “Крестьянин”» он писал: «Положение литературы и вообще искусства в наше время очень опасное. … Вкус большинства всегда груб, и потому газеты, потворствуя грубым вкусам … выдвигают и восхваляют самые грубые художественные произведения, отличающиеся только необычайностью, фальшивым пафосом и тем, что они чудны, выставляются как нечто самое утончённое и. главное, последнее по моде. И писатели, и художники, колеблющиеся между истинным и ложным искусством, бросаются на ложное (чего поразительный пример Гауптмана, который после превосходной вещи “Ткачей”, чтобы угодить критике и публике, не переставая пишет вещи одну нелепее другой)» (34: 521-522).</p>
        <p>Толстой требует от искусства полной ясности, произведения же Гауптмана кажутся ему совершенно непонятными; «непонятность нового искусства увеличивается в такой ужасающей прогрессии, что толпа, несмотря на свою покорность и доброе желание, никак не может поспеть за этими требованиями. Только что она приучится одолевать Золя, Киплинга, Бодлера, Ибсена, … как ей представляют Гауптмана, Метерлинка, Маларме…» (30: 395).</p>
        <p>Действительно, произведения Гауптмана были во многом непонятны публике. Немецкий драматург наполнял свои драмы самыми разными, в т.ч. символическими смыслами, зрители вынуждены были ломать голову над его открытыми финалами. Гауптман уходил от изображения психологически достоверных чувств своих персонажей, Толстой же обвинял его в чрезмерной физиологичности и неумении показывать истинные чувства. Так произошло с одной из самых странных пьес Гауптмана «Вознесение Ганнерле» (1893), в которой автор показывал гибель страдающей от побоев девочки. Натуралистические сцены чередовались здесь с фантастическими видениями умирающего ребёнка. Вот как воспринял эту пьесу Толстой: «…автор хочет передать публике сострадание к замученной девочке … автору надо бы … описать верно ощущения девочки. Но он не умеет или не хочет этого сделать, а избирает другой, более сложный для декораторов, но более лёгкий для художников способ. Он заставляет девочку умирать на сцене». Происходит «подмена эстетического чувства эффектностью» (30: 117).</p>
        <p>Сам Гауптман относился к творчеству Толстого с глубочайшим уважением. Он принимал активное участие в подготовке к празднованию 80-летия писателя. Биографы Гауптмана среди его учителей называют и Толстого, а исследователи усматривают глубинные связи между произведениями двух художников. Немецкоязычным читателям остались комментарии Гауптмана к повести «Крейцерова соната».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>