<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yaroshenko_Nikolay_Aleksandrovich_2_773">Ярошенко Николай Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Порудоминский В. И. Ярошенко Николай Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888114">
                  <name>Порудоминский В. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16227">Ярошенко Николай Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ярошенко Николай Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1898) — художник, один из руководителей Товарищества передвижных художественных выставок. Профессиональный военный, артиллерийский офицер (в 31 год — полковник, вышел в отставку генерал-майором). Художественное образование получил в вечерних классах Академии художеств и Общества поощрения художников.</p>
        <p>Летом 1874 г. Ярошенко гостил у своего учителя И.Н. Крамского на даче в Сиверской, под Петербургом. Невозможно себе представить, чтобы в их беседах не шла речь о Толстом: сравнительно недавно Крамской исполнил первый живописный портрет писателя; общение с Толстым произвело на него огромное впечатление.</p>
        <p>Ярошенко — художник сильно и ясно выраженного демократического направления. Широкую известность принесли ему показанные на передвижных выставках картины «Заключённый» (1878), «Кочегар» (1878) — первый в русском искусстве образ заводского рабочего, «Студент» (1881), «Курсистка» (1883) — по определению Глеба Успенского, «новый, народившийся, небывалый и светлый образ человеческий». Свою героиню Ярошенко писал с курсистки А.К. Дитерихс, три года спустя вышедшей замуж за В.Г. Черткова. (Позже, в 1890 г., Ярошенко с А.К. Чертковой писал картину «В тёплых краях».) В эти годы имя художника, наверное, уже было знакомо Толстому: о картинах Ярошенко говорили, спорили, они воспроизводились в репродукциях и на страницах печатных изданий.</p>
        <p>В 1883 г. Т.А. Кузминская сообщала С.А. Толстой о состоявшемся в Петербурге в кругу знакомых чтении рукописи толстовского труда «В чём моя вера?». Рассказывая о произведенном впечатлении, она отметила: «Ярошенко понял лучше всех».</p>
        <p>В 1884 г., в связи с основанием издательства «Посредник», у Ярошенко завязываются дружеские отношения с В.Г. Чертковым, который по просьбе Толстого старался привлечь к оформлению книг «Посредника» лучших русских художников. Ярошенко в полной мере разделял толстовскую критику неправедного общественного устройства, был убеждён в необходимости работать во имя объединения людей, писал Черткову, как важно «с большим доверием относиться к лучшим сторонам человеческой натуры; а то ведь жить иначе будет трудно и нечем будет дышать», но этого, конечно, недостаточно, чтобы быть причисленным к последователям учения Толстого.</p>
        <p>4 декабря 1885 г. Чертков сообщал Толстому из Петербурга о встрече с Крамским и Ярошенко: «Крамской болен и вместе с Ярошенко находится в петербургском настроении, т.е. отвлечённом и враждебном тому, в чём для нас всё значение жизни». (Двенадцатью годами раньше Толстой рассказывал о работе Крамского над его портретом: «во время сидений» он обращает художника «из петербургской в христианскую веру».) Разговор очевидно затронул также желание Толстого посвятить своё творчество нравственно-религиозным сочинениям и народным рассказам. Ярошенко, писал Чертков, «доказывал, что и прежде Вы писали для всех, так как, действуя на культурный слой, Вы действовали косвенно и на народ» (Крамской несколькими месяцами раньше сам высказал своё мнение в письме к Толстому: художественные произведения «делают меня лично гораздо более человеком, чем рассуждения»). Вопреки «теории» и в полном согласии с художественным творчеством писателя, Ярошенко, споря с Чертковым, утверждал, что неправомочно «ограничивать задачу искусства одною моралью и педагогической стороной».</p>
        <p>14 марта 1889 г. Толстой записал в дневнике: «Пошёл к Третьякову. Хорошая картина Ярошенко “Голуби”». Запись — о картине «Всюду жизнь» (1888), для большинства зрителей ставшей «главным», «знаковым» произведением художника.</p>
        <p>Отныне Ярошенко — один из любимейших художников Толстого. «По моему мнению, всё же лучшей картиной, которую я знаю, остаётся картина художника Ярошенко “Всюду жизнь” на арестантскую тему», — заметит он несколько лет спустя. Объясняя, как должен действовать на зрителя художник, Толстой тоже вспоминал «Всюду жизнь»: «Видели ли вы картину Ярошенко — арестанты смотрят из-за решётки тюремного вагона на голубей? Какая чудная вещь! И как она говорит вашему сердцу! Вам жалко этих бедняков, лишённых людьми по недоразумению света, воли, воздуха, и этого ребёнка, запертого в вонючий вагон…»</p>
        <p>В беседе с французским журналистом А. Бонье Толстой сопоставлял реализм своего учения с реализмом современной русской живописи: Репин и Ярошенко так же, как и он, считают, «что цель искусства выразить те истины, которые провозглашает действительность, а нравственное учение указывает, как переустроить жизнь в соответствии с этими истинами».</p>
        <p>Мысль «Воскресения» (роман писался после знакомства с картиной «Всюду жизнь») — общественные пороки «не суть случайности или явления вырождения, преступного типа, уродства», «людоедство начинается не в тайге, а в министерствах, комитетах и департаментах и заключается только в тайге» — сопрягается с главной мыслью картины «Всюду жизнь», о людях, по недоразумению попавших в тюремный вагон. (На первой же странице романа — голуби, для Толстого опознавательная мета картины: «Проходя мимо мучной лавки, перед которой ходили, перекачиваясь, никем не обижаемые голуби, арестантка чуть не задела ногою одного сизяка; голубь вспорхнул и, трепеща крыльями, пролетел мимо самого уха арестантки. Арестантка улыбнулась и потом тяжело вздохнула, вспомнив своё положение».) Связь картины Ярошенко с творчеством Толстого была тотчас угадана современниками. Первые зрители вспоминали перед ней рассказы и публицистику писателя, так же как позже первые читатели «Воскресения» обращались памятью к картине Ярошенко.</p>
        <p>Похвальные отзывы Толстого о картине позволили надеяться увидеть в Ярошенко создателя нового портрета писателя. Переговоры велись несколько лет. «Ерошенку я, разумеется, очень рад буду видеть, но портрет — неприятно», — отвечал Толстой на просьбу Т.А. Кузминской. За Ярошенко ходатайствовали и В.Г. Чертков, и дочь писателя Татьяна Львовна. О желании иметь портрет в галерее заранее сообщал П.М. Третьяков. Наконец в 1894 г. Толстой дал согласие. Работа над портретом продолжалась с 12 по 28 апреля в московском доме писателя в Хамовниках. За эти две недели Толстой, по его словам, «приятно сблизился» с художником.</p>
        <p>Большая часть зрителей признала портрет неудачным (среди них и Третьяков, отказавшийся от намерения выставить его). Причина неудачи, по мнению части критики, — «реализм в приёмах»: «ничего от великого писателя и моралиста». Публика ждала запечатлённый на холсте образ гениального творца, пророка, властителя дум, но увидела погружённого в невесёлые размышления «старика с проницательными глазами». В портрете отозвались мучившие Толстого неразрешимые вопросы действительной жизни, непонимание, житейские тяготы. Но как раз в те дни, когда шла работа над портретом, Толстой писал о воссоздании в искусстве образа замечательных людей, «людей как образцов для жизни»: «нужнее всего не забывать элемент человеческий, слабостей».</p>
        <p>В 1896 г. Ярошенко встречался с Толстым в Москве (возможно, и в Ясной Поляне). В 1897 г. Толстой, приехав в Петербург для проводов высылаемого за границу Черткова, провёл вечер у Ярошенко.</p>
        <p>После смерти Ярошенко родные художника в письме к Толстому рассказывали о последних его днях — несомненное свидетельство близости.</p>
        <p>В 1899 г. Толстой посетил посмертную выставку Ярошенко.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>