<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Frolov_Vasiliy_Dmitrievich_4_2149">Фролов Василий Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Фролов Василий Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14781">Фролов Василий Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фролов Василий Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ок. 1886-?) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого. Крестьянин Нижегородской губ., он в 1904 г. стал учеником-стипендиатом третьего класса учительской семинарии в Киржаче Владимирской губ., в 1905 г. служил учителем в деревне Горицы Муромского уезда Владимирской губ. С Толстым Фролов познакомился в 1904 г. в Ясной Поляне, где пробыл два дня — 23 и 24 декабря. Об этом посещении 23 декабря доктор Д. П. Маковицкий сделал записи: «Вечером приехал Фролов, семинарист из Владимира, 18-летний юноша, чтобы прочесть Л. Н. свои статьи “Кто я” и “Что вне меня”, в которых изложено его мировоззрение. “Удивительно, что он выражает то же, пишет о том же, о чём я, 76-летний старик, — сказал Л. Н. — Он, как молодой человек, ищет сочувствия. Я ему советовал не писать сочинения, а выражать свои мысли в трёх строках или на трёх страницах. Приятное у него лицо. Спрашивал, что делать, продолжать ли учиться? Я ему советовал не продолжать учение, а стать учителем, тогда у него будет досуг читать”» (ЯПЗ. 1. С. 106). На следующий день Толстой утром был «с владимирским семинаристом», говорил о своём посетителе «с восторгом», «называя его философом», «подарил ему свой переплетённый, единственный в Ясной экземпляр “Христианского учения” и другие книги» (ЯПЗ. 1. С. 108).</p>
        <p>После завтрака «семинарист» пошёл с Маковицким до Засеки и рассказал, что он из крестьянской семьи, «хотел бы попасть в университет. Л.Н. же советовал ему стать учителем и учиться, приобретать образование частным образом. Не знает, что делать» (там же).</p>
        <p>6 января 1905 г. «Л. Н. получил письмо от семинариста Фролова (В. Д.) из Владимира, полное юношеского восторга и надежды на свои силы; думает написать новую работу (о Боге)» (ЯПЗ. 1. С. 125).</p>
        <p>Второе посещение Фроловым Ясной Поляны 16 июля 1905 г. вызвало противоречивое чувство. Маковицкий писал: «Приехал Фролов, одушевлённый идеями Л. Н., приезжавший в прошлом году; тогда — воспитанник Киржачской учительской семинарии, теперь — учитель. Л. Н. долго говорил с ним и остался доволен им», но Фролов «привёз своё философское сочинение», которое Толстой охарактеризовал как «совсем плохое» (ЯПЗ. 1. С. 345). Переписка Толстого с Фроловым 1905-1906 гг. свидетельствует об охлаждении и мировоззренческом расхождении Толстого и его адресата. В письмах от 14 января и 30 ноября 1905 г. Толстой, соглашаясь с ходом мысли своего корреспондента, сочувствуя направлению его духовных усилий, вместе с тем, упрекал его: «Направление, в котором работают ваши духовные силы, самое мне сочувственное и, мне думается, верное и хорошее. Но в мыслях ваших нет той зрелости, которая необходима для возможности точного и ясного выражения их. И потому советую вам, не выражая их, предоставить этим мыслям зреть в вашем сознании…» (76: 60), настоятельно рекомендовал: «Не торопитесь писать. Больше читайте, думайте и записывайте только те мысли, которые выльются коротко и ясно. Записывайте для себя» (75: 201). Письма Толстого начала 1906 г. свидетельствуют о прямом неприятии религиозных воззрений Фролова: «Очень пожалел я, увидав по вашему письму, как вы далеко заблудились в своём самомнении. Вы хотите очистить понятия религиозные народа! Того народа, всю высоту религиозного мировоззрения которого вы не понимаете, потому что не в силах понять, того народа, который воспитал, кормит всех нас. Это очень нехорошо. Если пойдёте в университет, то ещё дальше заблудитесь. Лучший университет для вас в каждой крестьянской рабочей семье. … Беседа со мной не может помочь вам, помочь вам может только строгое нравственное обращение к самому себе, что и советую вам» (76: 88-89).</p>
        <p>Стремясь помочь Фролову в его затруднительном материальном положении, Толстой приложил записку с соответствующей просьбой к сыну и сам писал Льву Львовичу о нужде «милого и даровитого юноши», который «бросил учительство и поехал в Петербург и там сошёлся с студентами и курсистками и, разумеется, увлёкся освободительным движением» (76: 136). Более затруднительным, чем материальное, представлялось Толстому духовное и нравственное состояние его адресата. Он писал Фролову 6 апреля 1906 г.: «Помочь можете вы себе только сами, серьёзным отношением к своей жизни. На всякий случай посылаю вам 4 книжки. Прочтите их. Может быть, они наведут вас на более серьёзное отношение к жизни и выведут из того гипноза, в котором вы находитесь» (76: 135-136). Какие книги Толстой послал Фролову, не установлено. Примерно в это же время Фролов «опять был в Ясной Поляне, весь охваченный революционным настроением, — как записал Маковицкий. — Он шёл пешком, без денег, на юг к своему другу, главное, для того, чтобы своими глазами видеть, что делается в наиболее революционно настроенных местностях России, и, думаю, самому возбуждать народ и участвовать в “освободительном движении”. Хотя он и был увлечён революционной деятельностью, он всё-таки ещё сомневался, достигает ли она своих целей. Когда он уходил, глаза его горели, на серьёзном лице было выражение: “погибать — так погибать”. Больше мы про него ничего не слыхали. Вероятно, погиб где-нибудь» (ЯПЗ. 1. С. 108).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>