<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kaluzhinskiy_Gavriil_Pavlovich_3_1078">Калужи́нский Гавриил Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Хомякова Е. Ю. Калужи́нский Гавриил Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888146">
                  <name>Хомякова Е. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6026">Калужи́нский Гавриил Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Калужи́нский Гавриил Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-?) — корреспондент Толстого; служил в Москве воспитателем в среднем учебном заведении. Отношения Толстого с Калужинским несколько загадочны. 11 октября 1887 г. в письме к П. И. Бирюкову Толстой написал: «Есть Калужинский. Посылаю вам его письмо. Увижу его, тогда всё переговорить можно. Человек этот мне кажется очень живым, и потому хотелось бы, чтобы вы увидали его и помогли, в чём можете» (64: 102). И продолжил уже после подписи: «Скажите ему, что я очень рад был его письму и часто о нём думал. Отвечать ему сейчас не могу, но надеюсь видеть его в Москве» (64: 102). Какое письмо Калужинского Толстой послал Бирюкову, неизвестно. Позднее в 1889 г. Калужинский неоднократно требовал у Толстого вернуть ему его письма. «Калужинский опять пишет, чтоб прислать ему письмо его. Если у Вас, найдите», - просил Толстой Бирюкова (64: 294). 6 августа 1889 г. Толстой написал: «Вчера письмо … от Калужинского, просит сыскать и прислать письма его. Я было огорчился, но потом вспомнил и сел писать ему …. Думал по этому случаю: выйдет, что ему, наглому человеку, я напишу, а кроткий и смирный, в 1000 раз больше стоящий ответа, останется без ответа, скажут: “Стало быть, надо быть наглым”. - “Для чего?” - “Для того, чтобы получать письма, деньги, славу и т. п.”» (64: 119-120). Письмо Толстого Калужинскому неизвестно.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>