<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Klechkovskiy_Mavrikiy_Mecheslavovich_4_1862">Клечко́вский Маврикий Мечеславович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Клечко́вский Маврикий Мечеславович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6494">Клечко́вский Маврикий Мечеславович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Клечко́вский Маврикий Мечеславович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-1938) — знакомый Толстого, посетитель Ясной Поляны; юрист, преподаватель музыки; сотрудник журнала «Свободное воспитание» и серии «Библиотека свободного воспитания и образования» в «Посреднике»: в этой серии вышла его книга «Современное воспитание и новые пути (по Эльсландеру)» (М., 1906). Автор «Воспоминаний о Л. Н. Толстом» // Толстой. Памятники творчества и жизни. Вып. 3. М., 1923. С. 54-61. Один из организаторов в Москве в 1906-1909 гг. «Дома свободного ребёнка», экспериментального воспитательно-образовательного учреждения. Об этом заведении («кружке») Толстой был наслышан, и 11 февраля 1906 г. в тетради Д. П. Маковицкого записано: «Потом Л. Н. с Танеевым говорил о кружке Клечковского в Москве, в котором учат взрослых и детей без принуждения. Л. Н.: “Как нельзя кормить ребёнка, когда ему не хочется есть, так нельзя и принуждать учиться, когда ребёнок не хочет. Математику учат преждевременно, когда тут, — Л. Н. показал на лоб, — не готово, а через год-два — будет легко”» (ЯПЗ. 2. С. 46). То же говорил Толстой и самому Клечковскому 27 апреля, когда Клечковский рассказывал «о том, что в Москве хотят основать школу, где дети учились бы (или приглядывались бы и помогали) по возможности разным ремёслам по их выбору. Л. Н., кажется, не понравилась эта мысль. “Придёт время, — сказал он, — будут удивляться тому, что заставляли силой детей учиться. Как теперь уже признаём, что не надо пичкать пищей ребёнка, когда ребёнку не хочется есть, так и обучать его не нужно, когда он не желает учиться. Ребёнку час учиться — столько, как нам десять часов работать. Десять минут заниматься одним предметом, уже много, пять минут достаточно» (ЯПЗ. 2. С. 124).</p>
        <p>С Клечковским Толстой часто говорил о педагогике. 10 сентября 1907 г. Маковицкий записал: «С М. М. Клечковским Л. Н. говорил о воспитании: “Воспитание — самому надо знать, как жить, чтоб учить других. А педагогика — это лёгкий способ преподавания знаний. Воспитывать может, кто сам знает, как жить. Каждый человек чувствует в себе Божественное начало, не ограниченное ничем и, вместе с тем, ограниченное в себе. Дело воспитания (процесс жизни) — расширить Божественное начало. А у нас учение — добиться медали, диплома, эгоистических целей добиваться”. Л. Н.: Я критически отношусь к просвещению, если просвещение в том, что мы преспокойно устраиваем университет, такую залу (показал на ту, в которой сидели) — консерваторию… это не просвещение… А в Америке ещё хуже, чем в Европе”» (ЯПЗ. 2. С. 508).</p>
        <p>В 1907 г. в «Посреднике» начал издаваться журнал «Свободное воспитание». Главный сотрудник журнала — Клечковский. «Цель — воспитание детей не в школе, а посредством помощи родителям в работе домашней, огородной, полевой. Мало сотрудников и не знают, что писать. Все сами ещё только ищут. Подписчиков уже достаточно. Л. Н.: Главный вопрос — чему учить, чтó первой важности, чтó второй. В теперешних школах и домашнем воспитании учат латинскую грамматику, Библию. Не только вопросы нравственности, но научить работать оставлены в стороне» (ЯПЗ. 2. С. 567). Клечковский говорил о своих детях, что они привыкают работать: убирают в комнатах, занимаются ремёслами» (там же). Он «просил у Л. Н. разрешения привезти их, чтобы они увидели его. Л. Н. был с детьми очень приветлив и подарил им по книжке» (ЯПЗ. 3. С. 218). Клечковский во многом разделял взгляды Толстого: в 1907 г. хотел у Т. Л. Толстой в Овсянникове «купить землю, чтоб построиться. Л. Н.: Он в Туле покупает, но не решается, потому что не хочет быть собственником земли» (ЯПЗ. 2. С. 535).</p>
        <p>Толстого и Клечковского нередко можно было видеть за шахматной доской.</p>
        <p>Неплохой музыкант, он в Ясной Поляне играл на фортепьяно. 10 сентября 1907 г. Толстой «просил Клечковского играть, и, когда тот сказал, что может только в четыре руки, сам Л. Н. сел и играл с ним Гайдна, потом Клечковский играл один. Л. Н-чу игра была, видимо, желанной потому, что он не должен был разговаривать, — устал» (ЯПЗ. 2. С. 508). 4 мая 1908 г. Маковицкий записал: «Вечером Клечковский играл с Л. Н. в шахматы. Потом Л. Н., а после него Клечковский играли на фортепьяно. Разговор о музыке. Л. Н. сказал, что она отличается от всех искусств, к ней нельзя примешать умственного, идейного: “Нельзя соединить два искусства — поэзию, музыку. Я на слова (когда поют) никогда не обращаю внимания”. Потом говорил, что из настоящей музыки “слова” не выкинешь, что следующее вытекает из предыдущего и есть последовательность необыкновенная. В рассказах нет такой строгой последовательности, там можно переменить. Потому музыка и запоминается. Ничего так не запоминается, как музыка. Клечковский говорил про композиторов и выдвинул Рахманинова как лучшего из современных. … Говорил, какой Танеев отличный теоретик, “учёный музыкант”. Л. Н.: В его композициях это учёное есть, но нет свежего.</p>
        <p>Клечковский спрашивал Л. Н. о новой музыке. Л. Н.: Я мало слежу, не знаю. Вот иностранные композиторы какие есть, вы не знаете? — Л. Н. обратился к Клечковскому и Татьяне Львовне. Они назвали несколько новых. Л. Н. о них не отозвался; помолчав, сказал: “Шопена я из всех выделяю (за его оригинальность), а ему никто не подражает. Потому что нельзя подражать. Это такая необыкновенная сила”. Клечковский что-то о Моцарте, Бетховене, классиках. Л. Н.: Они друг другу подражают, а Шопен был один» (ЯПЗ. 3. С. 78). В дневнике Толстой заметил: «Вечером был Клечковский и играл очень недурно. Но рассуждает очень тяжело» (57: 146).</p>
        <p>Частый гость Ясной Поляны, искренне любящий Толстого, Клечковский тонко чувствовал напряжённую атмосферу в доме Толстых. Последний раз он приехал в Ясную в середине сентября 1910 г. Толстого дома не застал и был принят Софьей Андреевной. Маковицкий писал 17 сентября 1910 г.: «Был Клечковский, и ему рассказала Софья Андреевна все ею выдуманные гадости, в которые она сама не верит. Он стал на колени и просил Софью Андреевну, чтобы перестала так говорить о Л. Н. А когда она продолжала, Клечковский схватился за голову и убежал. Варвара Михайловна Феокритова. — Н. Б. нашла его плачущим» (ЯПЗ. 4. С. 353). На следующий день о том же рассказал в своём дневнике секретарь Толстого В. Ф. Булгаков: «Приезжал ко Льву Николаевичу, но не застал его близкий ему и Чертковым М. М. Клечковский, юрист по образованию и преподаватель консерватории по профессии. Ему же принадлежит несколько статей о воспитании в изданиях “Посредника”. Это очень милый и чуткий, — может быть, несколько экспансивный, — человек.</p>
        <p>Сразу по приезде он попал в Ясной к Софье Андреевне. Она по своему обыкновению решила посвятить гостя во все яснополянские события и начала ему рассказывать такие вещи про Черткова, погрузила его в такую грязь, что бедный Маврикий Мечиславович пришёл в ужас. Он тут же, при Софье Андреевне, расплакался и, вскочив с места, выбежал из дома как ошпаренный. Убежал в лес и проплутал там почти весь день, после чего явился наконец к Чертковым в Телятинки. Очень впечатлительный человек и всей душой любящий Льва Николаевича, Клечковский никак не предполагал, что Льву Николаевичу было так тяжело в Ясной Поляне, как это он заключил по своему свиданию с Софьей Андреевной, и от такого открытия расстроился ужасно» (Булгаков. С. 323). У Чертковых же «наговорили ему столько отвратительного про Софью Андреевну, погрузили его в такие невыносимые перипетии своей борьбы с ней, что Клечковский пришёл в ещё большее исступление. Мне кажется, он чуть не сошёл с ума в этот вечер. Против обыкновения он не остался ни погостить, ни даже ночевать у Чертковых и в тот же вечер уехал обратно в Москву» (там же. С. 324). Ехали вместе с Булгаковым. «“Боже мой, как не берегут Льва Николаевича! Как не берегут Льва Николаевича!.. Как с ним неосторожны!” — невольно прерывая молчание, вскрикивал только время от времени Клечковский…» (там же). Его «поразила та атмосфера ненависти и злобы, которой был окружён на старости лет так нуждавшийся в покое великий Толстой. И, столкнувшись с ней невольно, он был потрясён. Неожиданное открытие вселило в него горькую обиду и самый искренний, естественный у любящего человека страх за Толстого» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>