<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kirillov_Prokofiy_Trofimovich_3_1091">Кириллов Прокофий Трофимович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Кириллов Прокофий Трофимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6406">Кириллов Прокофий Трофимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кириллов Прокофий Трофимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — в 1890-х гг. жандармский унтер-офицер в Туле. Родился в г. Муроме Владимирской губ. В конце мая 1896 г. по указанию начальника Тульского жандармского управления полковника Миллера под видом рабочего посетил Ясную Поляну со специальным заданием. Его появление в имении Толстого было связано с арестом в марте тульского врача М. М. Холевинской, которая обвинялась в распространении запрещённых произведений писателя. Одновременно с арестом Холевинской Миллер возбудил ходатайство перед департаментом полиции о привлечении к дознанию в качестве обвиняемых графа Льва Толстого, «как автора найденных преступных рукописей, так и его дочь, Татьяну, как распространительницу» (ОР ГМТ. Дело департамента полиции № 349. ч. 2 «О писателе графе Льве Николаевиче Толстом. Записки о его учении», л. 33). Однако департамент полиции, опасаясь возмущения мировой общественности, своим циркуляром от 1 апреля 1896 г. предписал, что «ввиду особого занимаемого графом Толстым положения в качестве знаменитого отечественного писателя возбуждение против него преследования … может повлечь за собою крайне нежелательные последствия, а по сему по согласованию с министерством юстиции привлечение графа Толстого и его дочери к дознанию по делу Холевинской признаётся в настоящее время нежелательным» (там же).</p>
        <p>Но полковник Миллер не терял надежды отыскать новые улики против Толстого. В начале мая в Ясную Поляну был командирован секретный агент Иван Егоров (из запасных фельдфебелей), который шесть раз в течение трёх недель приезжал в имение Толстых, а также в деревню Ясенки, где расспрашивал крестьян об их беседах с графом, фиксировал всех посетителей Ясной Поляны. К большому сожалению жандармов, отыскать крамолу в действиях Толстого сыщику не удалось. Тогда полковник Миллер решил осуществить более сложную операцию: внедрить в окружение Толстого своего сотрудника - унтер-офицера Кириллова, который должен был войти в доверие к писателю и собрать на него компрометирующий материал.</p>
        <p>Явившись в Ясную Поляну, «рабочий» Кириллов сначала попросил у Толстого дать ему почитать книги, а спустя несколько дней - и «что-нибудь нравственно-религиозного». Просьба Кириллова была удовлетворена, и он от дочери писателя Марии Львовны получил «Учение 12 Апостолов», «Гонение на христиан», «Царство Божие…» и др. запрещённые цензурой статьи Толстого. Из разговоров с новым знакомым писатель понял, что тот по своим убеждениям «нигилист и атеист» (69: 105). Их беседы нередко заканчивались жаркими спорами. «Я от всей души говорил ему всё, что думаю», - писал впоследствии Толстой (там же).</p>
        <p>В начале июня Кириллов снова появился в Ясной Поляне. «Сидим мы раз все на террасе, - вспоминала С. А. Толстая, - подходит какой-то человек и прямо подходит к Льву Николаевичу. Его спросили, что ему нужно. Он говорит, что нужно с Львом Николаевичем побеседовать. Лев Николаевич, как всегда, согласился и пошёл с ним в дом» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 446).</p>
        <p>Зайдя в кабинет писателя, Кириллов передал Толстому записку и сказал: «Прочтите, Лев Николаевич, а потом скажите, что вы обо мне думаете». Толстой, ничего не подозревая, стал читать и был поражён её содержанием. В записке говорилось, что податель её - жандармский унтер-офицер, которого начальник Тульского губ. жандармского управления подослал к Толстому с целью выяснить, что делается в Ясной Поляне. Далее Кириллов сообщал, что он понял «гнусность своей роли» и поэтому ему стало «невыносимо» и он во всём признаётся Толстому (69: 105). Со слов С. А. Толстой, раскаявшийся жандарм якобы говорил: «О чём я буду доносить?., здесь все живут, как святые» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 447).</p>
        <p>Композитор С. И. Танеев, гостивший в это время в Ясной Поляне, отметил 6 июня в своём дневнике, что Толстой за ужином рассказал о человеке, который брал у него книги, а сегодня признался, «что он шпион, посланный жандармским полковником», сказал, что «его мучила совесть и он решил признаться Льву Николаевичу» (Танеев С. И. Дневники. Кн. 1: 1894-1898. М., 1981. С. 158).</p>
        <p>О чём именно говорил писатель с Кирилловым, прочтя записку, неизвестно, но на следующий день в письме к сыну Льву он сообщал, что от этого признания ему «было и жалко, и гадко, и приятно» (69: 105). О том же он сделал запись в дневнике 8 июня 1896 г.: «Третьего дня был жандарм шпион, который признался, что он подослан ко мне. Было и приятно и гадко» (53: 98). С. А. Толстая, комментируя слова мужа, писала: «То, что правительство приставило его Кириллова. - В. Ч. к должности шпиона, было противно Льву Николаевичу. Но, с другой стороны, раскаяние и признание жандарма в том, что он делает дурное дело, доставило Льву Николаевичу радость» (CAT Моя жизнь. 2. С. 447).</p>
        <p>Вскоре после этого случая Кириллов в письме от 25 июля 1896 г. известил Толстого, что он «уволен со службы шпионов в дисциплинарном порядке», средств к жизни не имеет и не знает, что ему делать. Далее он просил писателя помочь ему «в первом шаге на трудовую жизнь», т. е. найти работу (ОР ГМТ). Толстой откликнулся на просьбу бывшего жандарма и переговорил с владельцем московской типографии Ф. Ф. Рисом, который пообещал трудоустроить Кириллова и найти жильё для его семьи - жены и ребёнка. Спустя месяц, Толстой получил от Кириллова второе письмо, в котором тот «имел честь» просить писателя сообщить господину Рису, что он «в данное время свободен и, следовательно, может занять место, обещанное ему г. Рисом» (там же).</p>
        <p>Третье, последнее письмо от Кириллова Толстой получил через год, в июне 1897 г., из Одессы. «Ваше Сиятельство, Лев Николаевич! - писал он. - Шлю Вам сердечный привет из далёкого юга, куда меня загнала жажда всеведения. Хлеба доставать я научился и, благодаря Вашим добрым советам, превратился из лежебоки и трутня в рабочего…» Описывая свои перипетии, он просил Толстого прислать ему несколько брошюр, так как от «жажды духовной и без умственной пищи» он приходит в «оцепенелое состояние». Письмо было подписано: «Бывший Тульской Жандармерии Шпион - П. Кириллов» (там же).</p>
        <p>Большое значение факту раскаяния жандарма-шпиона придавали последователи Толстого, видя в нём торжество толстовских идей и их очищающее влияние на «заблудших». И. М. Трегубов 2 июля 1896 г. писал Толстому: «На днях я узнал, как к вам ходил переодетый жандарм и как он потом плакался в своём грехе. Это - чудо, и я убедительно прошу вас записать или рассказать кому другому и попросить его записать всё, что произошло с первого появления этого жандарма до последнего его слова» (87: 370). Толстой намеревался написать для «Круга чтения» рассказ «Шпион кается», числящийся в его записной книжке за 1904-1905 гг. под № 21. Замысел остался нереализованным.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чисников В. Секретные сотрудники тайной полиции в Ясной Поляне // Оперативник (сыщик). 2014. № 1(37). С. 3-7; его же. «Шпион кается». Ненаписанный рассказ Льва Толстого для «Круга чтения» // Нева. 2014. №2. С. 194-200.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>