<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Marks_Adolf_Fedorovich_2_389">Маркс Адольф Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Маркс Адольф Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8559">Маркс Адольф Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Маркс Адольф Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1838-1904) — известный российский издатель и книгопродавец, владелец типографии и глава издательской фирмы «А.Ф. Маркс». Родился в Штетине (Германия); в С.-Петербург приехал в начале 1860-х гг.; до 1865 г. служил приказчиком немецкого отдела в книжном магазине М.О. Вольфа. Первые собственные издания Маркса появились на рубеже 1860-1870-х гг. Это были собрания сочинений и отдельные произведения русских и иностранных писателей, в т.ч. современных. Увеличивая тираж, Маркс стремился сделать книгу дешевле, а значит, доступнее для читателя. Им были изданы полные собрания сочинений Н.В. Гоголя, А.Н. Майкова, Я.П. Полонского, Д.В. Григоровича; его фирма выпустила с роскошными иллюстрациями «Фауста» И.-В. Гёте в переводе А.А. Фета, «Потерянный рай» Дж. Мильтона и др.</p>
        <p>Важную роль в русском книгоиздательстве сыграли основанный Марксом еженедельный журнал «Нива» (1870-1917) и издание бесплатных приложений к нему (в виде собраний сочинений), что служило широкому распространению произведений лучших современных русских, а позднее и европейских писателей.</p>
        <p>12 октября 1898 г. Толстой заключил с Марксом соглашение об издании своего нового романа «Воскресение» (Маркс посоветовал автору называть своё сочинение не «повестью», а «романом»). За право первого печатания «Нива» обязалась платить автору по 1000 рублей за печатный лист (35 000 знаков). Первые главы «Воскресения» вышли в № 11 журнала «Нива» 13 марта 1899 г. В 1900 г. Маркс выпустил два отдельные издания романа «Воскресение».</p>
        <p>На протяжении всего времени печатания романа между Толстым и издателем была налажена тесная связь; «пакеты с корректурами» из Ясной Поляны посылали в Петербург с «багажными кондукторами»; велась оживлённая переписка, посредством которой решались многие вопросы, связанные с цензурой, иллюстрированием, сроками выхода глав, координацией с зарубежными изданиями и др. В письмах к Марксу Толстой сообщал текстовые замены, дополнения, сокращения, исправлял ошибки… В.Г. Чертков обвинял Маркса в коварстве, когда тот сознательно тормозил издание романа в Европе, на что Толстой возражал, считая что Маркс «не коварен, а груб и глуп» (88: 166). Гонорар, полученный за роман «Воскресение», Толстой передал на переселение духоборов в Канаду.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>