<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Koloshiny_3_1112">Колошины</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Колошины // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6736">Колошины</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Колошины</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>— семья декабриста Павла Ивановича Колошина (1799-1854). Отец Толстого Н. И. Толстой был знаком с ним. П. И. Колошин учился в Московской школе колонновожатых. Военную службу начал в свите Александра I в феврале 1812 г. С 1815 г. - офицер гвардейского Генерального штаба. В 1823 г. П. И. Колошин стал советником Московской палаты гражданского суда, в 1825 г. - советником Московского губ. правления. В 1824 г. женился на гр. А. Г. Салтыковой, правнучке гр. Фёдора Ивановича Толстого, брата гр. Андрея Ивановича Толстого, прадеда Толстого. Таким образом, А. Г. Колошина приходилась писателю четвероюродной сестрой.</p>
        <p>П. И. Колошин - видная фигура раннего декабризма. Был причастен к деятельности ранней преддекабристской организации «Священная артель», дружил с основателем тайного общества А. Н. Муравьёвым. Был знаком с H. М. Муравьёвым, М. И. Пущиным и др. будущими участниками тайного общества. Был арестован в Москве 29 декабря 1825 г. Около полугода содержался в Петропавловской крепости. В июне 1826 г. был освобождён, уволен от службы «с запрещением въезда в обе столицы и установлением секретного надзора». С этого времени П. И. Колошин со своей семьёй жил в имении Смольново Покровского уезда Владимирской губ. Лишь дважды ему было разрешено приехать в Петербург: в марте 1828 г. и в декабре 1836 г. П. И. Колошину разрешено было вернуться жить в Москву 21 ноября 1831 г., а в Петербург - 1 февраля 1844 г. Последние 20 лет жизни был слеп, умер и погребён в Москве на Новодевичьем кладбище. Его жена А. Г. Колошина скончалась в 1871 г., погребена в одной могиле с мужем.</p>
        <p>У Колошиных было пятеро детей: Александра (1824-1858), Сергей (1825-1868), писатель; Дмитрий (1827-1877); Валентин (убит в 1855 г. под Севастополем); Софья (1828-1911).</p>
        <p>Зиму 1850-1851 г. Толстой жил в Москве и бывал у Колошиных. 14 января 1851 г. он отметил в дневнике: «Угрызения совести, денег почти нет, к С. Д. Горчакову, к Колошиным» (46: 44). Запись от 7 марта того же года: «У Колошиных скверно вышел из гостиной, слишком торопился и хотел сказать что-нибудь очень любезное - не вышло» (46: 47). После кончины П. И. Колошина, весной 1856 г. Толстой навестил эту семью и записал в дневнике 26 мая: «Видел одну мать, которая окончательно мне опротивела. Несчастная Сонечка» (46: 76). В Сонечку Колошину в детстве был влюблён Толстой. Близкие дружеские отношения связывали его с Валентином и Сергеем Колошиными. С Дмитрием Колошиным, чиновником, Толстой тоже был дружен; будучи на Кавказе, переписывался с ним. Во время первого заграничного путешествия встречался с ним в Париже. В 1859-1861 гг. Дмитрий служил младшим секретарём Русской миссии в Брюсселе, где Толстой тоже наверняка виделся с ним.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>