<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Praskovya_Vasilevna_3_1533">Толста́я Прасковья Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Толста́я Прасковья Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13840">Толста́я Прасковья Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толста́я Прасковья Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Барыкова; 1796-1879) — родственница Толстого, дочь мценского помещика, происходила из обедневшего дворянского рода. В молодости получила хорошее домашнее образование по истории, географии, мифологии, грамматике, её учили живописи, вышиванию гладью, игре на фортепиано. В 1811 г. Пашеньку Барыкову выдали замуж за 39-летнего полковника из знатного дворянского рода гр. Андрея Андреевича Толстого (1771-1844). А годом раньше «по высочайшему повелению» он был уволен в отставку из Изюмского гусарского полка и уехал в Москву. Это был «настоящий гусар того времени» (Каменская М. Ф. Воспоминания. М., 1991. С. 170). Он любил выпить лишнее, бывал порой вспыльчив, но все эти гусарские замашки бросил из любви к жене. Она «своим добрым влиянием на него преобразовала его совершенно» (там же. С. 171). Граф А. А. Толстой - младший брат деда Толстого Ильи Андреевича.</p>
        <p>Происхождение П. В. Толстой объясняло её широкие родственные отношения с известными дворянскими родами коренной России. Семья поддерживала отношения с гр. Ф. И. Толстым-«Американцем» и гр. Ф. П. Толстым-медальером. Сыграли большую роль родственные связи с поэтом В. А. Жуковским, пользовавшимся влиянием при дворе как воспитатель цесаревича Александра Александровича (будущего Александра II): он выхлопотал для мужа Полины Толстой должность советника Царскосельского дворцового правления.</p>
        <p>В 1820-е гг. семья жила или в г. Белёве, где гр. А. А. Толстой был уездным предводителем дворянства, или в сельской тиши в небольшом белёвском селе Сальково, в котором в конце XVIII в. жил В. А. Жуковский. Вскоре Толстые переехали в Москву. Лето проводили в «родовом гнезде» Протасовых в имении Троицком Чернского уезда. С 1826 г. поселились в Царском Селе. Общеизвестен факт дружеских отношений А. С. Пушкина с семьёй П. В. Толстой, которую поэт посещал в свои приезды в Москву в 1826-1836 гг. Сохранились воспоминания дочери Толстых гр. А. А. Толстой о первой встрече с Пушкиным в доме родителей в Мало-Власьевском переулке (Полосина А. Одна из Толстых // Московский журнал. 1993. № 2/3. С. 12-13). Позднее графиня А. А. Толстая - двоюродная тётка и друг Толстого.</p>
        <p>«Графиня Полина», как называли П. В. Толстую в близком кругу и в свете, «смолоду была очень хороша собой, … у неё были чудные, чёрные, большие глаза, очень умное выразительное лицо и самая добрая ласковая улыбка…» (Каменская М. Ф. Воспоминания. С. 171-172). В письмах к жене кн. П. А. Вяземский называл П. В. Толстую «графиня Толстая Тургеневская». Из «Хроники русского» А. И. Тургенева известно, что в 1825 г. он оживлённо переписывался с П. В. Толстой: переписка имела романтический характер.</p>
        <p>Семейство Толстых состояло из трёх дочерей и двух сыновей. Прасковья Васильевна была «очень умная, образованная, прекрасная мать и хорошая родственница» (Каменская М. Ф. Воспоминания. С. 171). Она «жила вся в детях и старалась из всех сил дать им прочное, хорошее образование» (там же. С. 172). И преуспела в этом. Она «в воспитании дочерей своих достигла таких хороших результатов, которые со временем упрочили за ними любовь и уважение света и даже двора…» (там же). Сыновья учились в Артиллерийском училище в Петербурге. Дочери были назначены фрейлинами двора, одна из них, А. А. Толстая, состояла в этом звании за время четырёх царствований пятьдесят восемь лет. Мать была искренним и сердечным другом всех своих детей.</p>
        <p>Для Толстого тесное и близкое общение с семейством П. В. Толстой началось в Петербурге в 1855 г., после возвращения из Севастополя. П. В. Толстая с семейством впервые побывала в Ясной Поляне в 1859 г. Сколько воспоминаний молодости было у них с Т. А. Ёргольской! В письмах к гр. А. А. Толстой 1861-1878 гг. Толстой надеялся, что «Прасковья Васильевна заедет в Ясную, ехавши к Вадбольским» (ПАТ. 2011. С. 189), спрашивал, не будут ли Толстые «в Петербурге или на даче …. Как бы было досадно, ежели бы мы как-нибудь разъехались. Где будет Прасковья Васильевна и ваши сестры и брат?» (там же. С. 260) или что делает «настоящая бабушка, т. е. Прасковья Васильевна? Как её здоровье и есть ли надежда увидать её проездом, как бывало» (там же. С. 262). Иногда Толстому хотелось «поговорить про старину с … maman» гр. А. А. Толстой (там же. С. 340). Собираясь в Петербург, он всегда планировал встречу с П. В. Толстой: «Самое лучшее будет - играть в карты с тётушкой Прасковьей Васильевной…» (там же. С. 355). Дочери её, Александра и Елизавета, фрейлины императорского двора, часто проводили время у своей матушки в Царском Селе, где она жила с младшей дочерью Софьей. Не раз за обедом у maman А. А. Толстая рассказывала о Толстом: «Чтобы всё о нём сказать, нужны целые фолианты». Сам Толстой любил и ценил общение со всей семьёй гр. П. В. Толстой: дочерьми Елизаветой, Александрой, Софьей, сыном Ильёй. «Как-то так славно пахнет от них толстовско-барыковско-твёрдородственным, приятным духом» (там же. С. 125). Он никогда не забывал гр. Толстую: «Я её теперь очень часто как живую вижу перед собой, с особенным, ей одной свойственным выражением этих прекрасных глаз, строгость и детская ласка» (там же. С. 381).</p>
        <p>Дочь Елизавета и сын Илья умерли в 1867 г. и в 1879 г. Последние годы жизни Полины Толстой прошли в глубоком смирении, в воспоминаниях о давно ушедших «тенях» прошлого. В 1878 г. П. В. Толстой исполнилось 83 года, и жизнь её стала «видимо сокращаться». 24 октября 1878 г. она благополучно переехала из Царского Села в Петербург в карете. 27 января 1879 г., чувствуя, что жизнь её уже недолга, она причастилась в присутствии дочерей Александрин и Софии и 7 февраля «скончалась без страданий, без агонии в окружении близких, во время чтения священником отходной» (А. А. Толстая). Похоронена в Сергиевой пустыни (Петербург) вместе с мужем гр. А. А. Толстым.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Полосина А. Н. Неизвестные дневники А. А. Толстой // ЯП. сб. 1988. Тула, 1988; Полосина А. Н. Дневники рассказывают // ЯП. сб. 1992; Полосина А. Н. Одна из Толстых // Московский журнал. М., 1993. № 2/3.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>