<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Popov_Sergey_Mikhaylovich_3_1387">Попо́в Сергей Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Попо́в Сергей Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11113">Попо́в Сергей Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Попо́в Сергей Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1887-1932) — последователь, корреспондент, адресат Толстого. Сын петербургского чиновника, учился в гимназии, но, не кончив курса, под влиянием Толстого вышел из седьмого класса, решил добывать себе пропитание физическим трудом. Работал в толстовских колониях, скитался, «из принципа» жил без паспорта, крайне сократил свои потребности, ходил босиком, не раз сталкивался с властями. Свои показания в полицейских дознаниях подписывал так: «Сын Божий, по телесной оболочке называемый людьми С. Попов». Нередко и подолгу жил в шалаше в Телятинках, много работал на земле. 28 марта 1907 г. написал Толстому о своей трудовой жизни, о том, что ему открылся «идеал добра и истины», и о намерении в будущем работать «на бедных». Писателя тронуло письмо Попова; 2 апреля он ответил молодому человеку, разъясняя, что такое «идеал», и советуя ему все силы направить на то, чтобы воспитать в себе «наибольшее смирение и наибольшую любовь ко всем людям» (77: 70). Попов часто бывал в Ясной Поляне (впервые был в 1909 г.), беседовал с Толстым. 11 октября 1909 г. Д. П. Маковицкий записал: «Утром был у Л. Н. Серёжа Попов …. Очень скудно одет, маленький, белокурый, вида детски невинного. Он вышел из гимназии, прожил три-пять лет у Скороходова и ещё где-то на земле» (ЯПЗ. 4. С. 73). 6 марта 1910 г. Толстой говорил о Попове, пришедшем в Ясную Поляну: «Л. Н. (о нём): “Он милый и приятный, серьёзное лицо у него; его мечта - работать без животных, лопатой землю копать”» (ЯПЗ. 4. С. 191). В тот же день писатель отметил в дневнике: «Приехал Стахович. Очень уж чужда эта и политика, и роскошь, и quasi-аристократизм. … То ли дело Андрей Тарасов и Серёжа Попов, а не Стахович» (58: 22).</p>
        <p>О Попове, юноше, единомышленнике Льва Николаевича, стремящемся воплотить его взгляды в жизнь до самой последней крайности, в своём дневнике писал В. Ф. Булгаков: «Серёже года двадцать три. Он - бывший петербургский гимназист, ушедший из седьмого класса, чтобы сделаться странником. С тех пор он бродит по всей России, останавливаясь подольше главным образом в различных “толстовских” общинах и колониях. Это тихое, кроткое существо, со всеми ласковое. Серёжа всех зовёт братьями и на “ты”. Он даже собаку Соловья в Телятинках зовёт братом. И наружность у него подходящая к его внутреннему облику - белокурые волосы, кроткие голубые глаза. Он никогда и ни от кого не берёт денег за свою работу. Серёжа очень любит Льва Николаевича и всегда радуется возможности лишний раз повидать его» (Булгаков. С. 189). Появление Попова в Ясной Поляне неизменно вызывало у Толстого добрые чувства; 1 августа 1910 г. Маковицкий занёс в свою тетрадь: «О Серёже Попове Л. Н. заметил мне: каким спокойствием, чистотой и здоровьем дышит его лицо от вегетарианского и рабочего образа жизни» (ЯПЗ. 4. С. 312).</p>
        <p>В 1914 г. Попов написал воззвание против войны, за что был арестован и около года просидел в тюрьме. В 1930 г. недолго был народным учителем. Умер от сыпного тифа, работая братом милосердия.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Пругавин А. С. Неприемлющие мира. М.: «Задруга», 1918. С. 93-141; Панкратов А. С. Ищущие Бога. Кн. вторая. М., 1911. С. 41-58.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>