<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kartushin_Petr_Prokofevich_3_1085">Карту́шин Пётр Прокофьевич</title>
        <title type="bibl">
          Литвинов Д. В. Карту́шин Пётр Прокофьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888082">
                  <name>Литвинов Д. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6208">Карту́шин Пётр Прокофьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Карту́шин Пётр Прокофьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1879-1916) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого, донской казак. Происходил из богатой семьи. Получил в наследство земли и денежные средства. Однако богатство тяготило его, и он стремился использовать деньги на благие цели. В молодости был близок к революционным кругам. Позже разделял религиозно-нравственные взгляды Толстого. В 1906-1907 гг. основал и финансировал издательство «Обновление», в котором печатались ранее не публиковавшиеся в России по цензурным соображениям произведения Толстого. В 1910 г. под влиянием А. М. Добролюбова увлёкся мистицизмом и финансировал издательства, выпускавшие книги мистического содержания. В годы Первой мировой войны Картушин работал в Земском союзе, был на фронте. Однако внутренние душевные противоречия между долгом службы и неприятием войны привели к трагическому финалу: Картушин застрелился.</p>
        <p>С Толстым Картушин был знаком лично. Их переписка началась в 1902 г. с письма Картуши на, в то время студента сельскохозяйственного отделения Политехнического института, Толстому. Позже он приезжал в Ясную Поляну. В июне 1910 г. Картушин вместе с Н. Г. Сутковым и его сестрой Н. Г. Грековой поселились у яснополянской крестьянки Анисьи Копыловой и работали у неё. В. Булгаков описывал Картушина и Суткового в этот их приезд в Ясную Поляну: «По духу Сутковой и Картушин … близки к учению небезызвестного мистика Александра Добролюбова. … Оба прошли высшую школу: Сутковой окончил юридический факультет, а Картушин был студентом Высшего технического училища. Теперь они “опростились” и живут, занимаясь разработкой земли, близ Сочи. Редкие по нравственной высоте и идейной чистоте люди» (Булгаков. С. 268). В общении с Толстым Картушин затрагивал волновавшие его вопросы человеческого бытия. На письма Картушина Толстой отвечал с большой теплотой и радушием: «Спасибо за ваше хорошее письмо, милый брат Пётр Прокофьевич. Со всем согласен и всей душой желаю вам успеха. Гляжу на вас и на таких же, как вы, - слава Богу, они есть, - с любовью и страхом не за их жизнь плотскую, не за неуспех внешнего дела, а за то, чтобы они не ослабели и не остановились, не доделав (Луки XIV, 26-35)» (77: 56). В одном из писем Сутковому Толстой отметил: «Очень радостно иметь таких друзей, как вы, и Картушин, и Фельтен…» (76: 236).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>