<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yazykov_Semen_Ivanovich_3_1638">Язы́ков Семён Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Язы́ков Семён Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16138">Язы́ков Семён Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Язы́ков Семён Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1787-1865) — крёстный отец Толстого, близкий приятель Н. И. Толстого, «ближний помещик» Белёвского уезда Тульской губ. и один из опекунов малолетних сирот, для которого 7-летний Лев декламировал стихи А. С. Пушкина; владелец деревни Бутырки. Толстой сохранил много воспоминаний, связанных с детством, с домом, с Языковым, весьма колоритной личностью. Для Николая Ильича он был главным товарищем по охоте и потому «часто гостил» у него в Ясной Поляне (34: 357). Толстой в мельчайших деталях запомнил рассказ тётеньки Т. А. Ёргольской об истории ожога на её руке, оставшегося из-за желания непременно испытать себя на прочность, повторив героическую историю Муция Сцеволы. Языков охотно участвовал в этом эксперименте, разжигал линейку на свече, к которой и приложил руку тётеньки, стоически выдержавшей это испытание. Случались и другие разоблачительные сюжеты, связанные с многоликим образом крёстного. Один из них связан с Пироговом, имением, принадлежавшим холостяку богачу Темяшеву, владельцу этого «золотого дна». Он оставил «запродажную запись», по которой Н. И. Толстой являлся хозяином «золотого» имения. Но в реальности всё вышло совсем не так. После смерти Николая Ильича Языков присвоил деньги, полученные от продажи Пирогова. Поэтому он не пользовался доверием у тётушек. У Александры Ильиничны Остен-Сакен после разговоров с Языковым даже начинались сильные головные боли.</p>
        <p>Толстой запомнил приезды «крёстного отца С. И. Языкова, замечательно безобразного, пропахшего курительным табаком, с лишней кожей на большом лице, которую он передёргивал в самые странные, беспрестанные гримасы» (34: 370), с «его гримасами, трубкой, лакеем, стоявшим за его стулом во время обеда» (34: 392). В январе 1851 г. Толстому довелось увидеть своего крёстного вместе с Киреевским в Москве. Он написал Т. А. Ёргольской об этой встрече в театре с «закадычными друзьями» Языковым и Киреевским, которые «даже живут вместе». Толстой «не подошёл ни к тому, ни к другому» (59: 85). Позднее, работая над романом «Декабристы», писатель в одном из набросков запечатлел Языкова в образе Езыкова, а спустя десятилетия упомянул в своих «Воспоминаниях» в нескольких главах: в конспекте «Воспоминаний» даже целый 22-й параграф был назван «Языков» (34: 343).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>