<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zharov_Ivan_Efimovich_2_252">Жаров Иван Ефимович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Жаров Иван Ефимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20065">Жаров Иван Ефимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Жаров Иван Ефимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1896—между 1919-1921) — яснополянский крестьянин из беднейшей семьи. Девяти лет остался сиротой. В 1907-1908 гг. учился в школе Толстого. В письме дочери Александре 4 апреля 1907 г. Толстой сообщал: «Сейчас кончил урок с старшими (многие перестали ходить), но пришёл новенький, очень умный мальчик Жаров. Худой, жёлтый, в каком-то собранном из разноцветного и разноростного старья одеянии, не могущем иметь названия, и в ботинках, подошва одной из которых при мне оторвалась (мы шли от Тани, где обедали), и он голой пяткой ступал по снегу. А у него зубы болят и распухла щека» (77: 72). В тот же день Д.П. Маковицкий записал: «Л.Н.: Какой маленький Жаров жалкий, в тряпье, заплатах, тут отвалилась у него подошва. Надо попросить старушек, нет ли у них старых башмаков, купить у них. Впрочем, ему шьют сапоги.</p>
        <p>Я отозвался, что он просил у меня на сапоги и я отказал ему, дурно сделал. Л.H. спросил, та ли эта Жарова, которой он помогает?</p>
        <p>Я: Да, у неё пятеро детей.</p>
        <p>Л.Н.: Ведь только подумать, что каждого надо накормить, одеть, каждому обувь, шубёнку» (ЯПЗ. 2. С. 407).</p>
        <p>Ваня Жаров был очень привязан к Толстому; после его смерти часто бывал у могилы; записал воспоминания о Толстом и рассказы матери о его помощи семье.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>