<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Patti_Karlotta_4_2004">Па́тти Карлотта</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Па́тти Карлотта // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10556">Па́тти Карлотта</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Па́тти Карлотта</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Patti; 1835-1889) — итальянская певица (колоратурное сопрано), старшая сестра известной итальянской оперной дивы Аделины Патти. Имена и голоса сестёр Патти были хорошо известны в России. Особенно прославилась младшая сестра, Аделина. Она пела во многих странах. Партии: Розина («Севильский цирюльник» Дж. Россини), Виолетта («Травиата» Дж. Верди), Маргарита («Фауст» Ш. Гуно) — считались в её исполнении шедеврами оперного искусства.</p>
        <p>Карлотта Патти гастролировала в России, в Петербурге, в 1872-1875 гг. Её яркие выступления производили впечатление «музыкального фейерверка», как писала «Газета А. Гаттока» (1875. № 10).</p>
        <p>Неизвестно, слышал ли сам Толстой Патти в театре, но слава её вызывала у писателя несомненное уважение. Отказываясь участвовать в сборнике «Складчина», составленном из трудов русских литераторов в пользу пострадавших от голода в Самарской губ., Толстой писал Н. Н. Страхову 16-17 декабря 1873 г.: «Из своего портфеля дать кое-что — не могу выпустить мерзость с своим именем. Для каких бы целей это ни было, это само по себе подло. Объявить о концерте Патти, собрать деньги и заставить петь козу какую-нибудь» (62: 62).</p>
        <p>Тогда же имя Патти появилось в романе Толстого «Анна Каренина» в двух коротких эпизодах. Это диалог Анны с Тушкевичем: «Вы, верно, едете слушать Патти? — сказал Тушкевич.</p>
        <p>— Патти? Вы мне даёте мысль. Я поехала бы, если бы можно было достать ложу.</p>
        <p>— Я могу достать, — вызвался Тушкевич» (ч. 5, гл. XXXII).</p>
        <p>И второй эпизод — в театре: «Что же ты не идёшь faire la cour à madame Karenine? ухаживать за мадам Карениной? (фр.) — прибавила она мать Вронского. — Н. Б., когда княжна Сорокина отошла. — Elle fait sensation. On oublie la Patti pour elle Она производит сенсацию. Из-за неё забывают о Патти (фр.). (ч. 5. гл. XXXIII)». «Было первое представление Дон-Жуана с Патти. Театр был полон цветом петербургского общества. Она сидела во 2-м бенуаре в чёрном бархатном платье с красной куафюрой, блестя красотой и весельем. Ложа ея была полна народа, и у рампы толпились» (20: 376). Так Патти стала персонажем романа Толстого, написанного в 1870-е гг.</p>
        <p>Совсем иное отношение к оперной диве сквозило в словах трактата Толстого «Что такое искусство?», созданного через два десятилетия, в 1897 г. Перелом в мировоззрении писателя, происшедший в начале 1880-х гг., не мог не отразиться и на его отношении к искусству. «А какая путаница должна происходить в головах людей из народа, — писал Толстой, — когда они узнают, что какой-нибудь Патти или Тальони дают 100 000 за сезон, или живописцу столько же за картину, и ещё больше авторам романов, описывающим любовные сцены» (30: 171). Теперь «люди из народа» для Толстого — главные ценители качества произведений искусства, в т.ч. и сценических «шедевров» Патти.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>