<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Delin_Mishel_2_211">Делин Мишель</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Делин Мишель // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20054">Делин Мишель</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Делин Мишель</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Delines Michel; наст, имя Ашкинази Михаил Осипович; 1851-1914) — переводчик произведений русских писателей на французский язык. Родился в Одессе. С 1887 г. жил в Париже. Переводил И.С. Тургенева, И.А. Гончарова, Л.Н. Толстого, Ф.М. Достоевского, М.Е. Салтыкова-Щедрина и др. Перевёл произведения Толстого: «Севастополь в мае», «Севастополь в августе 1855 года», «Война и мир», «Анна Каренина», «Власть тьмы», «Плоды просвещения», «Хаджи-Мурат» и др. Сотрудничал в газете «Temps» и в «Одесском листке». В 1886 г. парижское издательство Этцель (Hetzel) выпустило на французском языке «Детство» и «Отрочество» Толстого в переводе Мишеля Делина в серии «Библиотека воспитания и развлечений» с иллюстрациями художников Ж. Ру и Л. Бенетта (G. Roux et L. Benett) (2-е изд. в 1886 г., затем в 1887 г.). Почти одновременно (1887) в России, в Москве, издательство журнала «Вокруг света» выпустило «Детство» и «Отрочество» с иллюстрациями тех же художников в том же формате, что и французское издание. Книга сохранилась в яснополянской библиотеке. В 1905 г. переиздана И.Н. Кушнерёвым. Французские художники Ру и Бенетт стали во Франции и в России первыми иллюстраторами трилогии Толстого (ещё при жизни её автора).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>