<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Alekhin_Aleksey_Vasilevich_3_792">Алёхин Алексей Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Гладун О. В. Алёхин Алексей Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888034">
                  <name>Гладун О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="296">Алёхин Алексей Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алёхин Алексей Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1859-1934) — последователь Толстого; брат Аркадия и Митрофана Алёхиных. Из богатой купеческой семьи в Курске. Окончив физико-математический факультет Московского университета, готовился остаться на кафедре и писал диссертацию по химии, «но тут случился у него душевный переворот, отвергнувший науки и заставивший его пахать землю» (Кривенко С. Н. На распутье: Культурные скиты и культурные одиночки. - М., 1901. С. 38). Разделяя взгляды Толстого на значение земледельческого труда, оставил научную работу и в 1890-1891 гг. жил в земледельческих общинах, устраивавшихся единомышленниками Толстого.</p>
        <p>Толстой знал об Алёхине; в дневнике 4 декабря 1888 г. записал, что он «очень трогательный учёный» (50: 9). Алёхин познакомился с Толстым лично в июне 1891 г. в Ясной Поляне и вызвал симпатию при общении: «Алексей Алёхин очень хороший» (52: 40).</p>
        <p>В 1892 г. Ал. Алёхин работал с Толстым на голоде. В письмах из Бегичевки Толстой отмечал: «У нас всё хорошо, все здоровы, только очень хлопотно. И дрова, и кормление лошадей, и приюты, и новые столовые, и новые люди, и, главное, пришедший хлеб, и распределение его по складам. … Всё хорошо, приходит в порядок, … и оставить будет не трудно, т. е. не вредно для дела, главное потому, что тут будет Писарев, … Алёхины, особенно два меньшие, Митрофан и химик, кажется, очень полезны будут» (84: 132-133); «С нами живут и помогают 3 брата Алёхины …. Все люди хорошие» (66: 214).</p>
        <p>Симпатией к Ал. Алёхину проникнуты строки из письма от 3 августа 1893 г. к М. А. Новосёлову: «Что делает дорогой Алексей Алёхин? Передайте ему мою память и любовь» (66: 376). Ал. Алёхин жил в то время в Дугине, Смоленской губ.</p>
        <p>В 1896 г. Алёхин вернулся к научной работе по химии и с 1899 г. служил преподавателем в Киевском политехническом институте.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>