<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lebren_Viktór_Anatolevich_2_358">Лебрен Виктóр Анатольевич</title>
        <title type="bibl">
          Ядовкер Ю. Д. Лебрен Виктóр Анатольевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888160">
                  <name>Ядовкер Ю. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7698">Лебрен Виктóр Анатольевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лебрен Виктóр Анатольевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Lebren; 1882-1979) — в 1906 г. секретарь Толстого, его последователь, корреспондент и адресат.</p>
        <p>В 1967 г. бывший секретарь Толстого Лебрен передал безвозмездно в ГМТ письма, полученные им от писателя. Привёз эти письма из Франции главный редактор «Литературного наследства» И.С. Зильберпггейн, сумевший вернуть на родину многие находившиеся за рубежом российские ценности. Зильберштейн рассказал потом о Лебрене, человеке с лицом и руками пахаря: он жил в глухой французской деревушке, в полуразвалившемся старом доме и кормился тем, что разводил пчёл. «И толстовец он, конечно, стопроцентный: мяса не ел, проповедовал непротивление злу, а главное, считал, что на земле воцарится вечный мир, если люди будут говорить на одном языке — эсперанто» (Ляско К. Вечное движение. Три встречи с И.С. Зильберштейном // Альманах библиофила. Вып. 15. М., 1983. С. 109).</p>
        <p>Лебрен родился во Франции в семье инженера. Мальчику было пять лет, когда семья переехала в Россию, на родину матери. Отец строил железные дороги в Туркестане и на Дальнем Востоке. Уже в ранней юности Лебрен серьёзно размышлял над сложными философскими вопросами, много думал о смысле жизни, о выборе своего пути. Он читал всё, что находил в библиотеке, и, дойдя до собрания сочинений Толстого, стал читать подряд все тома. Вскоре после смерти отца он открыл том с главами из трактата «О жизни» (полностью трактат не был пропущен цензурой) и нашёл в них то, что было для него тогда самым главным: размышления писателя о смысле жизни и страхе смерти. «Тут меня поразила простота и верность ваших взглядов…» — писал он Толстому 15 октября 1899 г. Он начал с жадностью читать религиозно-философские сочинения писателя: «Исповедь», «В чём моя вера?» и др. Они многое объясняли 17-летнему юноше, но ещё чаще возбуждали новые вопросы. Эти вопросы он и задал Толстому в своём первом письме из Владивостока. Вскоре Лебрен получил по-отечески внимательный и тёплый ответ. Толстой предостерегал его от поспешного желания изменить свою жизнь в соответствии с открывшимися ему представлениями: «Не торопитесь накладывать новые формы на свою жизнь, употребляйте только все силы души на то, чтобы новые взгляды проникли всё ваше существо и руководили всеми малейшими поступками вашими, а если это будет, то старые формы жизни неизбежно изменятся»; главное — это «увеличивать любовь вокруг себя» (28 ноября 1899 г.). Это письмо определило судьбу Лебрена: «Едва потеряв отца, я обретал нового, духовного!.. — писал он в воспоминаниях. — С этих пор Толстой стал мне самым близким человеком в мире. Я писал ему длинные письма, читал всё, что выходило из-под его пера, и мысленно постоянно общался с ним. Чтобы видеть его, я отдал бы всё на свете» (Моё знакомство с Толстым // ОР ГМТ). Летом 1900 г. Лебрен приехал в Ясную Поляну и рассказал Толстому о своих дальнейших планах, о том, что хочет зарабатывать на жизнь крестьянским трудом. Писатель был рад такому выбору, но ещё раз предупредил его о трудностях, которые могут ожидать на этом пути молодого человека, воспитанного в образованной и обеспеченной семье, привыкшего с детства к всевозможным удобствам и совершенно незнакомого с жизнью крестьян. Матери Виктора, которая сомневалась в правильности решения сына, Толстой писал сразу после знакомства с юношей: «…он стоит на едином верном, хотя и узком, как сказано в Евангелии, трудном пути». Толстой сознавал свою ответственность перед ним: «…я полюбил его ещё больше, — писал он в том же письме, — и, чувствуя всю ту ответственность, которая лежит на мне вследствие его доверия ко мне, буду стараться быть ему полезен в истинном смысле» (29 июня 1900 г.). Лебрен всё же осуществил задуманное: он поехал на Кавказ, где осваивал разные виды сельского труда. Через некоторое время он купил небольшой участок земли под Геленджиком и завёл собственное хозяйство. В 1906 г. вновь приехал в Ясную Поляну, и С.А. Толстая попросила его остаться, чтобы помочь в работе Толстому. Так он стал первым секретарём писателя: разбирал и переписывал сочинения, помогал отвечать на письма, переводил с французского. Толстому очень нравился этот открытый, жизнерадостный, всегда готовый рассмеяться и в то же время очень серьёзный, вдумчивый, умный молодой человек с грубыми мозолистыми руками. Через четыре месяца Лебрен вернулся на Кавказ, где продолжил своё дело. С Толстым он по-прежнему вёл диалог в письмах, обсуждая с ним самый широкий круг проблем и получая всегда, когда это необходимо, слова поддержки: «Хотел сказать то, что вы не унывайте о том, что жизнь ваша не складывается по вашей программе.</p>
        <p>Ведь дело-то главное жизни: очищать себя от телесных наследственных мерзостей всегда, при всяких условиях возможно и необходимо и одно нужно нам, а форма жизни должна быть последствием этой нашей работы просветления» (30 января 1907 г.); «Спасибо, милый дружок, за письмо. Только страшно, что уж очень хорошо вам: как ни хорошо, берегите в душе про чёрный день уголок духовный эпиктетовский, в который уйти, когда расстроится то, что внешне радует» (15 апреля 1907 г.).</p>
        <p>В 1926 г. Лебрен уехал с семьёй во Францию. Потеряв во время Второй мировой войны жену и сына, он окончательно поселился в деревне, где возделывал землю и разводил пчёл, следуя во всём своим убеждениям. Но его интересовало не только сельское хозяйство, он обладал и писательским даром, и склонностью к научной работе. Лебрен один из немногих, кому Толстой советовал писать: «Когда мне пишут люди о своём желании писать, я большею частью советую воздерживаться». А у «вас есть и будет, что сказать, и есть способность выразить».</p>
        <p>Лебрен создал уникальные методики преподавания русского языка иностранцам. Сохранив навсегда любовь и преданность русской культуре, он много сделал и для того, чтобы она стала больше известна в мире. Он был одним из самых активных популяризаторов языка эсперанто, о котором Толстой писал, что считает «дело это — усвоение европейцами одного языка — делом первой важности» (64: 304). Воспоминания Лебрена «Рядом со Львом Толстым», «Моё знакомство с Л.Н. Толстым» и др. воссоздают живой образ писателя. В 1968 г. Лебрен приезжал в Москву, он побывал в музеях Толстого, выступал с воспоминаниями о писателе и написал об этой поездке статью «Полвека спустя». Лебрен один из тех людей, кто в молодости находил для себя опору в сочинениях Толстого. Он навсегда остался верным единомышленником Толстого и сумел построить свою жизнь в соответствии со своими убеждениями. Через жестокий и кровавый двадцатый век Лебрен пронёс веру в возможность единения людей. В 1956 г. он писал секретарю и биографу Толстого Н.Н. Гусеву: «Теперь задача дёшево, в миллионах издать на эсперанто и на всех языках только самые избранные, самые боевые произведения Толстого. Все пробудившиеся народы нашли бы в них духовную опору в их отчаянной борьбе с пиратами атома и доллара. Знаешь ли ты, что Ганди всегда держал у изголовья своей постели книги Льва Толстого и что они так и хранятся теперь в его хижине?..» (ОР ГМТ).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Рядом с Толстым. Из воспоминаний // Лит. обозрение. 1978. №</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>