<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Komissarzhevskaya_Vera_Fedorovna_4_1875">Комиссарже́вская Вера Фёдоровна</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Комиссарже́вская Вера Фёдоровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20093">Комиссарже́вская Вера Фёдоровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Комиссарже́вская Вера Фёдоровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1910) — выдающаяся русская актриса. Родилась в Петербурге 27 октября 1864 г. в семье артиста Мариинского театра, оперного певца, музыкального педагога Фёдора Петровича Комиссаржевского и дочери командира Преображенского полка Марии Николаевны Комиссаржевской (рожд. Шульгиной).</p>
        <p>В 1890 г. Комиссаржевская дебютировала на любительской сцене в Морском собрании Флотского экипажа в Петербурге в роли Зины в пьесе П. П. Гнедича «Горящие письма». Этому предшествовали уроки в оперной школе у отца и занятия с известным актёром Александринского театра В. Н. Давыдовым. С тех пор Комиссаржевская стала участвовать в спектаклях Общества искусства и литературы в Москве, одним из руководителей которого, наряду с К. С. Станиславским, был её отец Ф. П. Комиссаржевский.</p>
        <p>В то время внимание московской театральной публики было привлечено к новой пьесе Толстого «Плоды просвещения». Цензурный запрет постановки пьесы-комедии подогревал интерес к ней театралов. Станиславскому удалось добиться разрешения постановки лишь с условием, что спектакль будет закрытым, только для членов Общества искусства и литературы. Комиссаржевская готовилась играть роль избалованной аристократки Бетси. В этом спектакле принимали участие В. В. Лужский, М. П. Лилина, Н. Г. Александров, А. Р. Артём, А. А. Санин, К. С. Станиславский — будущие артисты Художественного театра.</p>
        <p>Спектакль был представлен 8 февраля 1891 г. в Немецком клубе (здании нынешнего ЦДРИ — Центрального дома работников искусств).</p>
        <p>В роли Бетси молодая актриса (под сценическим псевдонимом Комина) обратила на себя внимание деятелей профессионального театра. Сохранились воспоминания актёров и театралов об этом спектакле. Актёр В. В. Лужский рассказывал: «Такой барышни бывшего дворянского круга, и именно круга семей Толстых, Давыдовых, Лопатиных — туляков и орловцев — семей, приблизившихся к разночинству, к влиянию профессорских и докторских кружков, с налётом… начинающегося декадентства — такой Бетси, как Вера Фёдоровна, не было ни на одной из сцен. Мне потом пришлось видеть пьесу в других, не только любительских, но и профессиональных театрах Москвы и Петербурга. Её задор, молодое любопытство, шик во вскиде лорнета к глазам и вместе с тем характерная тупость глаза от сознания своего превосходства при лорнировании трёх мужиков с фразой: “Вы не охотники? Тут к Вово должны были прийти охотники”, — несомненно, удовлетворили бы все сложные требования Немировича-Данченко и Станиславского… Какая и тогда была в этой актрисе загорающаяся и зажигающая окружающих сила! А сцена с Таней в начале 3-го акта, когда Бетси застаёт ту за протягиванием нитки и потом заставляет признаться в надувательстве всего спиритического президиума, начиная с профессора, кончая Звездинцевым — отцом Бетси. Сколько ума! Какое предвкушение краха “спиритичества”, сколько мести загоралось в глазах Веры Фёдоровны! А взрывы смеха во время сеанса у молодёжи?.. Её глаза испускали на своих партнёров и в зрительный зал живительные лучики» (цит. по: Носова В. В. Комиссаржевская. М., 1964. С. 50-51).</p>
        <p>Толстой не видел Комиссаржевскую на сцене, но не раз слышал о ней и в газетах мог читать эти отзывы.</p>
        <p>Ровно через три года, 10 февраля 1894 г., актриса вновь вышла на сцену в роли Бетси. В 1894-1896 гг. она работала в антрепризе К. Н. Незлобина в Вильно. С 1896 г. Комиссаржевская — в Александринском театре. Сыгранные там роли Ларисы в «Бесприданнице», Нины Заречной в «Чайке», Маргариты в «Фаусте» принесли ей большой успех и известность. 15 сентября 1904 г. актриса открыла собственный Драматический театр в Петербурге, где спектакли ставил её брат Ф. Ф. Комиссаржевский. Основой репертуара театра были пьесы Г. Ибсена, А. П. Чехова и А. Н. Островского. С 1906 г. режиссёром в театре стал В. Э. Мейерхольд, но после ряда неудачных постановок его сменил поэт-символист В. Я. Брюсов.</p>
        <p>30 ноября 1908 г. Комиссаржевская приняла участие в юбилейном вечере, посвящённом 80-летию Толстого; вечер проходил в зале Дворянского собрания. В 1909 г., разочаровавшись в собственном театре, актриса решила создать театральную школу. Мечте её не суждено было осуществиться. Во время гастролей в Ташкенте она скоропостижно скончалась от оспы 10 (23) февраля 1910 г. Комиссаржевская была похоронена 20 февраля в Петербурге на кладбище Александро-Невской лавры.</p>
        <p>22 февраля 1910 г. в своей тетради Д. П. Маковицкий отметил, что за обедом у Толстых и вечером «рассказывали о процессе Тарновской в Венеции. Л. Н. не проявил никакого любопытства. О смерти Комиссаржевской. Л. Н. тут спросил, кто её видел» (ЯПЗ. 4. С. 188). А через несколько дней, 15 марта 1910 г., Маковицкий записал, как С. А. Толстая, услышав от гостившей в Ясной Поляне С. А. Стахович о похоронах В. Ф. Комиссаржевской, возмущалась реакцией публики: «С. А. Стахович негодовала на шум и демонстративное поведение студенчества при похоронах Комиссаржевской. Толпа в 10 тысяч с венками ждала её гроба. Софья Андреевна говорила, что и проводы Л. Н. в Москве на Курском вокзале 19 сентября 1909 г. — С. А. были делом толпы студентов и курсисток, для которых Толстой есть только имя известное; они в общих чертах знают дух его писаний, то, что он против правительства, церкви, но не знают последних его вещей. Теперь литература не в моде. Любовь к искусству пропала» (ЯПЗ. 4. С. 199).</p>
        <p>Имя Комиссаржевской не раз звучало в доме Толстых. Секретарь Толстого В. Ф. Булгаков вспоминал, как однажды писатель в шутку сравнил свою жену с Комиссаржевской, которая к тому времени стала известной актрисой: «В один из зимних вечеров 1910 года Софья Андреевна устроила для гостивших в Ясной Поляне внучат — Танечки Сухотиной и двух детей Андрея Львовича — Сони и Ильюши, кукольный театр. … Пьеса, придуманная самой Софьей Андреевной, называлась “Пропавшая девочка”. Софья Андреевна, скрывшись за кулисами, передвигала куклы и сама говорила за них. … Софья Андреевна сильно устала от спектакля и, когда пили чай, прилегла в зале на кушетку.</p>
        <p>— Ну, теперь я начинаю уважать Комиссаржевскую, — произнёс, указывая на жену, Лев Николаевич. (Как раз праздновался юбилей Комиссаржевской, и об артистке много писалось в газетах)» (Булгаков В. Ф. Лев Толстой, его друзья и близкие. Тула, 1970. С. 65).</p>
        <p>В феврале 1910 г. Россия потеряла Комиссаржевскую; в ноябре 1910 г. не стало Толстого. Поэт Александр Блок в предисловии к поэме «Возмездие» так осмыслял эти события: «1910 год — это смерть Комиссаржевской …, смерть Толстого. С Комиссаржевской умерла лирическая нота на сцене …. С Толстым умерла человеческая нежность — мудрая человечность» (Блок А. Стихотворения. Поэмы. Театр. М., 1968. С. 587).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>