<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Uitmen_Uolt_2_680">Уитмен Уолт</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Уитмен Уолт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14219">Уитмен Уолт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Уитмен Уолт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Whitman Walt; 1819-1892) — американский поэт, публицист, реформатор американской поэзии. Творчество Уитмена посвящено простому, свободному, раскрепощённому человеку Нового Света: его поэт делает своим героем. Языческое восприятие природы и места человека в ней роднит сборник «Листья травы» и повесть «Казаки». Одним из первых на параллели в творчестве Толстого и Уитмена обратил внимание биограф и секретарь Уитмена Гораций Тробель. Он усматривал «странное сходство» между этими великими художниками-современниками, столь далекими друг от друга и мало друг другу известными. Уитмен замечал: «Я принимаю Толстого: я говорю о нём то, что часто говорю о Викторе Гюго: для своего времени он человек, благороднее, выше, лучше которого нет» (Traubel Н. With Walt Whitman in Camden: (March 28 — July 14, 1888). N.Y., 1961. Vol. 3). В 1887 г. Толстой был избран почётным членом Общества Уолта Уитмена.</p>
        <p>Амплитуда восприятия Толстым творчества американского поэта колебалась от «стихи нелепые» — до «он … значительнее всех». В июне 1889 г. Толстой получил книги Уитмена, посланные англичанином Дж. Стюартом. В дневнике 11 июня запись: «Получил книги: Whitman, стихи нелепые…» Через несколько месяцев, в октябре 1889 г., Толстой вновь обратился к стихам американского поэта: «Читал опять присланного мне Walt Whitman’а. Много напыщенного. пустого; но кое-что уже я нашёл хорошего, например, “Биография писателя”» (50: 165). В книге «Leaves of Grass» («Листья травы») Толстой отметил стихотворения: «Читая книгу» («When I read the book»), «Приснился мне город» («I dream’d in a dream»), «Я не доступен тревогам» («Me imperturbe»), «Европа» («Europe»), «Когда я слушал учёного астронома» («When I heard the learn’d astronomer»), «Мысли» («Thought») и ещё одно стихотворение «Мысль» («Thought»). Л.П. Никифорову, переводчику «Посредника», 21-22 июля 1890 г. Толстой писал: «Книжечка весьма оригинального и смелого поэта Walt Whitman. Он в Европе очень известен, у нас его почти не знают. И статья о нём с выборкой переведённых его стихотворений будет, я думаю, принята всяким журналом …. Переводить его стихи не трудно, так как и подлинник без размера и рифмы» (65: 130). Толстой не только признавал явные достоинства поэта, но и выступал его популяризатором в России. Правда, уже в 1897-1898 гг. в черновиках трактата «Что такое искусство?» он упоминал Уитмена в негативном контексте, вместе с именами Бодлера, Верлена, Золя, Киплинга, Ибсена и др. В обращении к американскому народу 1901 г. он причислял Уитмена к «блестящей плеяде» американских писателей. Запись Д.П. Маковицкого 12 декабря 1907 г. говорит о полном и окончательном признании Толстым американского поэта: «Волт Витман — американский поэт, очень интересный; он философский поэт. … Он очень мало известен в России, а значительнее всех». Уже после смерти Уитмена, в 1894 г., Толстой получил из Бостона (США) книгу: Gems from Walt Whitman / Selected by Elizabeth Porte Gould. — Philadelphia, 1889. Она сохранилась в яснополянской библиотеке Толстого. Здесь есть и книга: Traubel, Horace L. Good-bye and hail Walt Whitman: At the graveside of Walt Whitman: Harleigh, Camden, New Jersy, March 30 th: And sprigs of lilac / Edited by Horace L. Traubel. — Philadelphia, 1892.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>