<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Napoleon_Third_4_1978">Наполео́н III</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Наполео́н III // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9543">Наполео́н III</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Наполео́н III</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Шарль Луи Наполеон Бонапарт; Charles Louis Napoléon Bonaparte; 1808-1873) — французский исторический деятель, упоминавшийся в художественных произведениях, трактатах, статьях, дневниках, письмах Толстого в связи с описанием исторических событий, рассуждениями об истории и власти; последний монарх Франции (1852-1870), племянник Наполеона I (сын его брата). Отец его — Людовик Бонапарт, мать — Гортензия де Богарне, королева Голландии, дочь Жозефины Богарне, возлюбленной Наполеона I. Рос, почти не зная отца, под сильным влиянием матери; его тайным кумиром был дядя. Юность провёл в скитаниях по Европе, поскольку его мать после падения империи изгоняли из большинства европейских стран. В 1836 г. с помощью одного из артиллерийских полков он пытался захватить власть во Франции, устроив заговор в Страсбурге. Попытка не удалась, участников заговора предали суду (впоследствии отпущены), а он эмигрировал в Америку. В 1837 г. вернулся в Европу, жил в Швейцарии, в Англии. В 1840 г. в связи с решением властей перенести во Францию прах Наполеона I и возрождённым там его культом, Шарль Луи Наполеон снова попытался захватить власть в стране. Он привлёк на свою сторону офицеров Булонского гарнизона. Распространили прокламации, где правительство обвинялось в разорении народа и деспотизме, давалось обещание, что Шарль Луи Наполеон будет опираться на волю простого народа и солдат, обеспечивая прочный мир в стране. Но эта попытка захвата власти оказалось ещё более плачевной, чем первая. На шесть лет он был посажен в крепость Гам. После революции 1848 г. Шарль Луи возвратился в Париж, был избран сначала депутатом от департамента Сены, в сентябре — он уже член Учредительного собрания, 2 декабря 1851 г., в результате гос. переворота, стал президентом, в 1852 г. объявлен императором Франции Наполеоном III.</p>
        <p>Благодаря победе в Крымской войне (1853-1856) Наполеон III слыл могущественным и влиятельным монархом. В 1859 г. в результате войны с Австрией к Франции были присоединены Ницца и Савойя. Предпринял он ряд успешных походов на восток. Франко-Прусская война 1870 г. окончилась крахом империи Наполеона III. 2 сентября 1870 г. он сдался в плен прусскому императору Вильгельму I, впоследствии, освободившись из плена, уехал в Англию. Остаток дней провёл в Чизлхерсте, юго-восточном пригороде Лондона. Похоронен в крипте св. Михаила в английском городе Фарнборо.</p>
        <p>16 декабря 1853 г. молодой Толстой, в то время интересуясь историей, записал в дневнике историю рода Бонапартов; среди пяти сыновей Карла Бонапарте вторым был назван «Наполеон, Император Французский» (т.е. Наполеон I) и четвёртым — «Лудовик, король Голландский, женатый на Гортензии Богарне, отец Людовика Наполеона, Императора Французского» (т.е. Наполеона III) (46: 209).</p>
        <p>Отношение к Наполеону III сложилось у Толстого скоро и определённо. В его записной книжке от 13/21 февраля 1857 г. появилась заметка: «Никто так не понял, как Французы, что нахальство покоряет людей. Прямо кулаком в нос; только решительно, всякой посторонится и ещё почувствует себя виноват. На эту мысль навела меня речь Наполеона…» (47: 202). 15/23 февраля 1857 г. писатель, будучи в Париже, отметил в дневнике: «Читал речь Наполеона с неописанным отвращением» (47: 114).</p>
        <p>24-25 марта/5-6 апреля 1857 г. в письме к В. П. Боткину, рассуждая о власти, политике государства, о морали и об искусстве, Толстой утверждал: «Есть другие люди, Наполеон III, например, которым, потому что они умнее или глупее меня, в этой путанице всё кажется ясным, они верят, что в этой лжи может быть более или менее зла, и действуют сообразно с этим. И прекрасно, верно, нужны такие люди. Я же во всей этой отвратительной лжи вижу одну мерзость, зло и не хочу и не могу разбирать, где её больше, где меньше. Я понимаю законы нравственные, законы морали и религии, необязательные ни для кого, ведущие вперёд и обещающие гармоническую будущность, я чувствую законы искусства, дающие счастие всегда; но политические законы для меня такая ужасная ложь, что я не вижу в них ни лучшего, ни худшего» (60: 168). «Политические законы» и законы искусства» уже тогда для Толстого разошлись окончательно, как «ужасная ложь» и законы, «дающие счастие всегда».</p>
        <p>Имя Наполеона III как исторического лица часто появлялось на страницах сочинений Толстого. В отличие от Наполеона I, ставшего одной из главных фигур эпопеи «Война и мир», этот деятель лишь упоминался, например, в рассказе «Севастополь в мае» (1855), в наброске «Отрывок из дневника штабс-капитана А. пехотного Л. Л. полка», в рассказе «Люцерн», в статье «Прогресс и определение образования» (1862-1863): причём во всех этих сочинениях мимоходом названное имя французского императора сопровождал иронический контекст.</p>
        <p>В письме от 12 марта 1860 г. Ег. П. Ковалевскому Толстой вспоминал Наполеона III, рассуждая о невежестве: «Насилие не может быть сделано одним человеком над многими, а только преобладающим большинством, единомышленным в невежестве. Только кажется, что Наполеон III заключил Виллафранкский мир и запрещает журналы и хочет захватить Савойю, а всё это делают Феликсы и Викторы, которые не умеют читать газеты» (60: 329).</p>
        <p>Не раз встречалось имя Наполеона III во второй части эпилога «Войны и мира», где излагались взгляды Толстого на историю и проблему власти: «Если власть есть перенесённая на правителя совокупность воль, то Пугачёв есть ли представитель воль масс? Если не есть, то почему Наполеон I есть представитель? Почему Наполеон III, когда его поймали в Булони, был преступник, а потом были преступники те, которых он поймал?» (12: 308). Толстой задавался вопросом: «Какая причина исторических событий?» И отвечал: «Власть. … Всегда, когда совершается событие, является человек или люди, по воле которых событие представляется совершившимся» (12: 314). В трактате «Царство Божие внутри вас» (1890-1893) имя Наполеона III также называлось в связи с темой власти, непременно и постоянно поддерживаемой церковью (28: 247). В черновиках повести «Хаджи-Мурат» (1896-1904) русский император Николай I размышлял о том, что «власть в Европе была бессмысленно подорвана и революцией 48 года и избранием Наполеона III» (35: 536-537). 10 февраля 1906 г. Толстой записал в дневнике похожие мысли о власти: «Когда же и новая власть (консульство после Бурбонов, и опять Бурбоны после Наполеона, и Орлеаны после Бурбонов, и новый Наполеон после Лудовика Филипа, и все замены одной власти другой становятся также тяжелы и несоответственны своему назначению, тогда подвластные люди стараются ограничить власть…» (55: 190).</p>
        <p>Незавершённый роман «Декабристы» тоже не мог обойти фигуру Наполеона III, которая в рассуждениях Толстого выступала приметой времени, когда «все россияне, как один человек, находились в неописанном восторге. Состояние, два раза повторившееся для России в XIX-м столетии: в первый раз, когда в 12-м году мы отшлёпали Наполеона I, и во второй раз, когда в 56-м году нас отшлёпал Наполеон III. Великое, незабвенное время возрождения русского народа!!!» (17: 8). Так писал Толстой — участник Крымской войны, живший в это «незабвенное время». И, возможно, во многом благодаря столь живой творческой ассоциации «Наполеон I — Наполеон III» люди получили великую книгу Толстого «Война и мир».</p>
        <p>Как человек, французский император Наполеон III для Толстого отнюдь не представал средоточием каких-то «достоинств». В «началах» романа о Петре I (1870-1873, 1879), как и в «Войне и мире», автор, отрицая роль личности в истории, писал: «Я прошу помнить то, что, если для приближённых Наполеона III его правительство было благодетельно и для них он представлялся исполненным добра, то это не доказывает, чтобы он имел достоинства, но … мы должны смотреть на него только с общечеловеческой точки зрения — борьбы похоти и совести» (17: 232). Ещё более резко высказался Толстой о Наполеоне III в статье «Единое на потребу» (1905), возмущаясь тем, что «люди продолжают поддерживать» государство «и отдаваться тем людям, которые стоят во главе его … Людям таким отвратительным, как … Наполеоны I и III» (36: 174). Одним из виновников «антагонизма между двумя великими нациями — Францией и Германией» (39: 35) — Толстой называл Наполеона III, о чём прямо писал в статье «Христианство и патриотизм» (1893-1894). В записях Д. П. Маковицкого сохранились высказывания Толстого о Наполеоне III как о человеке жестоком (ЯПЗ. 1. С. 415), способном на «мошенничество» и «подкупы» (ЯПЗ. 1. С. 436).</p>
        <p>В статьях «К политическим деятелям» (1903), «О значении русской революции» (1906) Толстой не мог не коснуться последнего французского монарха, который, при том, что в начале XIX в. «революции были большей частью успешны», «не увеличил свободу граждан» (35: 201).</p>
        <p>14 июня 1908 г., по словам Маковицкого, Толстой снова рассуждал о революции и в связи с этим вспомнил Наполеона III: «Революция 1848 года ужасно похожа на нашу революцию, только там вышел Наполеон, а у нас — старый царь. Те же расстреливания, баррикады, народное собрание, в котором между 700 членами оказалось 500 консерваторов» (ЯПЗ. 3. С. 116).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>