<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Elagin_Vasiliy_Alekseevich_4_1814">Ела́гин Василий Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Ела́гин Василий Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4883">Ела́гин Василий Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ела́гин Василий Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1818-1879) — историк, публицист; знакомый Толстого 1870-х гг. Племянник поэта В. А. Жуковского; по матери (А. П. Елагиной, в первом браке Киреевской) сводный брат лидеров русского славянофильства Ивана Васильевича и Петра Васильевича Киреевских, оказавших на него сильное нравственное и интеллектуальное влияние. По рассказам Марии Васильевны Беэр, дочери В. А. Елагина, Толстой в начале 1870-х гг., приезжая в Москву, часто бывал у её отца. В период работы над «Азбукой», особенно во время её печатания, писатель не раз советовался с Елагиным по поводу «славянского отдела», который составил особую «часть третью» книги, в частности, о том, как печатать русские летописи: на современном русском языке или на древнерусском, с применением старославянского шрифта. Вернувшись из Москвы в начале лета 1872 г., Толстой писал Н. Н. Страхову 19-20 июня из Ясной Поляны: «О печатании летописи по-славянски у меня в Москве было бесчисленное количество разговоров. Бессонов и Буслаев считают невозможным печатание летописи по-славянски, Юрьев, Елагин и др. и я и другие не находят в этом никакого затруднения. Печатать тем самым шрифтом, каким напечатана Библия» (ПСПТС. 1. С. 39). Толстой много работал, готовя рукопись этого раздела «Азбуки» к печати. «В летописи кое-что переменено для того, чтобы употребить все буквы. … Главное, не советуйтесь с знатоками. Они будут путать. Как меня путали в Москве. Если в переводе есть неверности, напишите мне. Над переводом я много трудился» (там же. С. 39-41). Короткие упоминания о Елагине встречаются в записной книжке писателя 1871 и 1877 гг.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>