<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kuzin_Sergey_Timofeevich_3_1145">Кузин Сергей Тимофеевич</title>
        <title type="bibl">
          Кочешкова Л. Е. Кузин Сергей Тимофеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888073">
                  <name>Кочешкова Л. Е.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7282">Кузин Сергей Тимофеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кузин Сергей Тимофеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1942?) — посетитель Толстого; крестьянин деревни Ивино Щербанцовской волости Подольского уезда Московской губ. Писатель-самоучка, автор рассказов из крестьянской жизни «Перст Божий» и «Полночь в лесу», изд. Кузина, Пб., 1892(?).</p>
        <p>В 1888 г. вступил в основанное Толстым в 1887 г. «согласие против пьянства», стал тратить деньги на книги и собрал библиотеку (больше тысячи томов). В 1907-1909 гг. был корреспондентом петербургской газеты «Биржевые ведомости», в 1911-1913 гг. в «Известиях Московской губернской управы» печатал статьи по вопросам сельского хозяйства. Занимался сельской статистикой, состоял в уездном экономическом обществе, был организатором местного кредитного общества. В 1900-е гг. принимал активное участие в работе подпольного революционного кружка в селе Мещерском. После 1917 г. был назначен попечителем народных школ и училищ, занимался устройством сельских библиотек и изб-читален, в 1917-1920 гг. работал председателем Подольского уездного союза кооператоров, в 1930-е гг. - в колхозе.</p>
        <p>О своих встречах с Толстым Кузин рассказывал в воспоминаниях (не опубликованы). Первая встреча произошла в Москве: Кузин приехал, чтобы показать Толстому свои стихи. Толстой отметил в дневнике 27 апреля 1889 г.: «Дома крестьянин, наивный и слабый стихотворец. Говорил с ним по душе» (50: 74-75).</p>
        <p>Летом 1910 г. Толстой гостил у В. Г. Черткова в Отрадном. 18 июня он посетил больницу для душевнобольных в селе Мещерском и патронажи для спокойных и выздоравливающих больных в селе Ивино. 19 июня он писал С. А. Толстой: «Вчера ездил верхом в деревню, где душевнобольные женщины. Встретил меня знакомый крестьянин, который 12 лет тому назад был в Москве и поступил тогда в моё общество трезвости и с тех пор не пьёт» (84: 395); «Все, какие были у меня здесь сношения с народом, очень приятные. Они ласковее наших и более воспитаны. Дни два назад поехал в деревню, где выздоравливающие больные помещаются у крестьян. И первое лицо - крестьянин, встречает меня словами: здравствуйте, Лев Николаевич. Оказывается, он 12 лет тому назад был у меня в Москве, поступил в наше общество трезвости и с тех пор не пил. Живёт богато. Повёл меня смотреть свою библиотеку - сотни книг, - которой гордится и радуется» (84: 397). Толстой ошибался: с Кузиным он встречался в Москве 22 года назад. Об этой встрече писатель упоминал в очерке «Благодатная почва (Из Дневника)» (1910), в котором Толстой-автор рассказывает встречному крестьянину о Кузине, приводя его в пример как человека, который бросил пить и стал жить «очень исправно» (38: 34).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>