<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bogolepov_Nikolay_Pavlovich_4_1693">Боголе́пов Николай Павлович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Боголе́пов Николай Павлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1582">Боголе́пов Николай Павлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Боголе́пов Николай Павлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1901) — гос. деятель, правовед, тайный советник (1896), член Гос. совета (1898). Неоднократно упоминался в письмах и сочинениях Толстого. Родился в г. Серпухове Московской губ. Окончил юридический факультет Московского университета (1868), с 1869 г. занялся научной и преподавательской работой. С 1873 г. — преподаватель на юридическом факультете Московского университета, защитил докторскую диссертацию (1881). Занимал должности ординарного профессора римского права, ректора университета, попечителя Московского учебного округа. В 1898 г. был назначен управляющим, а вскоре и министром народного просвещения.</p>
        <p>Недовольство положением средней школы среди либеральных кругов общества и движение учащихся средних учебных заведений вынудили Боголепова предпринять реформу средней школы, направленную на установление в ней «порядка и дисциплины». В области начального образования Боголепов выступал против расширения прав Св. Синода в контроле за учебным процессом.</p>
        <p>В основу своей деятельности в отношении высшей школы министр положил задачу решительной борьбы с усилившимися в эти годы студенческими волнениями. Он стремился сделать из университетов почти закрытые учебные заведения под контролем власти, усилить инспекцию и учредить общежития при университетах. Боголепов также выступал оппонентом мероприятий министра финансов С. Ю. Витте по созданию высших коммерческих и инженерно-технических заведений, студенческий состав которых комплектовался преимущественно из разночинцев и мещан, что, по его мнению, вело к росту студенческих беспорядков.</p>
        <p>В июле 1899 г. по инициативе министра просвещения были введены в высших учебных заведениях «Временные правила», которые давали право администрации отдавать участников студенческих беспорядков в солдаты для отбытия воинской повинности. С санкции Боголепова в 1901 г. были отданы в солдаты за участие в студенческих волнениях 183 студента Киевского и 27 студентов Петербургского университетов. 14 февраля 1901 г. эсер П. В. Карпович, бывший студент, исключённый из Юрьевского и Московского университетов, явился в приёмную Министерства просвещения и выстрелом из пистолета смертельно ранил министра Боголепова, который через две недели скончался в больнице.</p>
        <p>Толстой впервые узнал о Боголепове-министре в феврале 1898 г. из письма своего брата С. Н. Толстого, который, касаясь общественно-политических событий того времени, писал: «Министр просвещения из детей протоиерея назначен; совсем уж осиливают попы, скоро от них дохнуть нельзя будет» (71: 294). В ответном письме Толстой сообщал, что события в мире (дело Дрейфуса) и назначение Боголепова, а также «всей литературой и музыкой, и живописью только показывают, как мы всё больше и больше расходимся с царствующим миром» (71: 293). «Охранные мероприятия» министра просвещения Боголепова вызывали у Толстого негодование. В письме П. И. Бирюкову 1 августа 1899 г. он сообщал, что в газетах пишут об «университетских волнениях», «о том, что в солдаты забирать», «об инспекции и общении профессоров. Всё как нарочно делают, чтобы раздразнить» (72: 164). С. А. Толстая в феврале 1901 г. писала: «Группа студентов приходила к Льву Николаевичу советоваться, как им поступать. Он советовал ничего не предпринимать и выжидать, будут ли удовлетворены их справедливые требованья». Она также отмечала, что «в Петербурге было покушение на жизнь мирного и безвредного министра просвещения — Боголепова» (САТ. Моя жизнь. 2. С. 580).</p>
        <p>Иного мнения о «мирном и безвредном» министре Боголепове был Толстой, относя его к «низменным типам» (ЯПЗ. 2. С. 503). В письме к дочери Т. Л. Сухотиной 11 ноября 1902 г. он заметил, что «как во времена декабристов, лучшие люди из дворян были там и были изъяты из обращения, так и теперь лучшие люди … изъяты, а худшие, Боголеповы … и т.п., царствуют и разносят свой яд в обществе» (73: 324).</p>
        <p>Толстой, как известно, осуждал насилие и революционный террор. В письме к В. Г. Черткову 22 июля 1904 г. он вспоминал о Боголепове, утверждая, что все попытки революционеров «победить миллионную правительственную армию» заканчивались «погибелью многих хороших людей и всё бóльшим и бóльшим усилением и озверением правительства. … На место Александра II — Александр III, на место Боголепова — Глазов, на место Сипягина — Плеве…» (36: 150).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>