<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ten_Ippolit_Adolf_4_2131">Тэн Ипполит Адольф</title>
        <title type="bibl">
          Туйцын Ю. В. Тэн Ипполит Адольф // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888137">
                  <name>Туйцын Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14168">Тэн Ипполит Адольф</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тэн Ипполит Адольф</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1893) — французский философ, историк, эстетик. Написал по истории фундаментальный трехтомный (в российском издании пятитомный) труд «Происхождение современной Франции» (1876-1893). Его публицистическая работа «Парижские нравы», в которой автор показал особенности и недостатки столичной культуры, пользовалась в среде интеллигенции большой популярностью. Философские и эстетические сочинения И. Тэн писал под влиянием французского материализма XVIII в., позитивизма и эстетики Гегеля. На развитие европейской эстетической мысли оказала влияние его «Философия искусства» (1865-1869).</p>
        <p>В эстетике Тэн был родоначальником культурно-исторического подхода. Согласно его концепции, многие стили и жанры искусства появлялись и расцветали в тот период истории народа, когда происходили важные исторические и героические события. Деструктивные события в истории нации, наоборот, оказывали влияние на кризис определённых видов и жанров искусства. В целом искусство, по мнению Тэна, определяется тремя главными причинами: климатом страны, национальным характером народа, особенностями видения предмета изображения. Последнее обстоятельство включало в себя восприятие и переживание изображаемого события в общественном сознании, частью которого является сознание отдельного художника. Тэн отмечал, что рядом с Шекспиром творили драматурги Уэбстер, Форд, Мессингер, Марло, Бен-Джонсон, Флетчер, Бомон. Одновременно с Рубенсом работали живописцы Крайнер, Сегерс, Йорданс, Ван-Дейк и др. Иначе говоря, выдающийся художник своим творчеством всегда отражает видение своеобразной школы, которое свойственно целой плеяде творцов.</p>
        <p>Л. Толстой читал и даже изучал работы И. Тэна, о чём свидетельствовали записи в его дневниках разных лет. В романе «Анна Каренина» писатель не случайно изобразил главную героиню, ожидающую Вронского, с книгой Тэна в руках (19: 244). То, что Анна Каренина читала новые сочинения Тэна, давало понять читателю, что она была знакома с трудами современных ей известных мыслителей, и мы имеем дело с образованной женщиной новой эпохи. В черновых вариантах Толстой предполагал изложить этот момент иначе, написав, что «Анна без гостей … занималась чтением не романов, как она прежде это делала, а так называемых серьёзных книг, тех модных серьёзных книг, какими были» труды Тэна, Токвиля, Карлейля, Льюиса (20: 487).</p>
        <p>Тем не менее, приступив к анализу эстетической проблематики, Толстой не мог согласиться с Тэном в объяснении красоты и искусства. В статье «Что такое искусство?» писатель сделал анализ различных трактовок прекрасного. «По Тэну (1828-1893), красота есть проявление существенного характера какой-либо значительной идеи, более совершенное, чем то, в каком она выражается в действительности» (30: 52). В этом определении заметно влияние немецкой философии, прежде всего, философии Гегеля. Толстой считал, что понятие «красота» так и не получило в эстетике верного объяснения.</p>
        <p>Схожая ситуация сложилась и с определением искусства. У разных эстетиков Толстой критиковал множество различных определений искусства за их непонятность и неясность, в т.ч. определение, данное Тэном. В эстетике получилась путаница с определением искусства потому, считал Толстой, что понятие красоты отделили от понятия добра и определили цель искусства в служении красоте. Писатель был убеждён, что к искусству надо относиться как к разновидности человеческой деятельности. После этого положения следовал вывод, что ни истина, ни красота не являются основой и целью человеческой деятельности. Для Толстого основой высшей человеческой деятельности, к которой он также относил художественное творчество, является добро. Толстой указывал, что себялюбивый человек не может быть значительным художником (30: 497). Настоящий деятель искусства обязан заниматься проблемами человечества, знать и раскрывать то, что человечеству свойственно, но в то же время еще неизвестно ему.</p>
        <p>Толстой познакомился и с историческими трудами Тэна. «Читаю Тэна. Очень мне кстати» (55: 79), — отметил писатель 19 августа 1904 г. Он прочитал у французского мыслителя описания анархии предреволюционных 1780-х и революционных 1790-х гг., заметил, что тот фактически ставит под сомнение успехи Французской революции за причинённые народу бедствия: голод, нищету, террор, казни. Русский писатель не согласился с критическим отношением Тэна к Французской революции (55: 79-81): «Он описывает бедствия анархии 1780-90 годов. Едва ли они больше бедствий теперешней японской войны, происходящей при самом правильном государственном порядке» (55: 79-80). И на следующий день записано: «Много хожу. И всё читаю Тэна. Очень для меня важно. Читая историю Французской революции, становится несомненно ясно, что основы революции (на которые так несправедливо нападает Тэн) несомненно верны и должны быть провозглашены и что, как он говорит, воображаемый человек, т.е. идеал человека, гораздо действительнее француза известного времени и места, и что руководиться этим воображаемым человеком для устройства жизни гораздо практичнее, чем руководиться соображениями о свойствах такого-то и такого-то француза; ошибка была только в том, что провозглашённые принципы предполагалось осуществлять так же, как и прежние злоупотребления: насилием» (55: 81). Толстой был убеждён, что основные идеи, провозглашённые в ходе революции во Франции, верны и справедливы, поэтому обязательно должны были воплотиться в общественной жизни. Хотя полагал, что методы осуществления принципов нового общества в ходе революции 1789-1793 гг. были основаны на насилии, и это означало для него, что они были ошибочными.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>