<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Timiryazev_Kliment_Arkadevich_2_632">Тимирязев Климент Аркадьевич</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Тимирязев Климент Аркадьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13711">Тимирязев Климент Аркадьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тимирязев Климент Аркадьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843-1920) — русский учёный-ботаник, продолжатель учения Дарвина и популяризатор его; основоположник учения о фотосинтезе.</p>
        <p>22 апреля 1887 г. Тимирязев прочёл в московском Политехническом музее лекцию «Опровергнут ли дарвинизм?», направленную против книги Н.Я. Данилевского «Дарвинизм» и статьи Н.Н. Страхова «Полное опровержение дарвинизма». Страхов сообщал Толстому 25 апреля 1887 г.: «Грот мне пишет, что лекция Тимирязева “Опровергнут ли дарвинизм?” была очень язвительна и резка против Н.Я. Данилевского и меня и кончилась стоном и рёвом восторга слушателей. Наконец они говорят, но — какое оружие — публичная лекция! Нечего делать, нужно готовиться к борьбе и пошире расставить ноги» (ПСПТС. С. 737). Борьба не замедлила проявиться в журнальных публикациях. 27 мая 1889 г. Толстой читал майскую книжку «Русской мысли» со статьёй Тимирязева «Бессильная злоба антидарвинистов (по поводу статьи Н.Н. Страхова “Всегдашняя ошибка дарвинистов”)» Работа Тимирязева продолжала печататься в июньском и июльском номерах журнала. 14 июня 1889 г. Толстой записал в дневнике: «Читал критику на него Страхова. — В.А. Тимирязева и ужаснулся» (50: 95). Запись относится к ожесточённой полемике, возникшей между отстаивавшим материализм в науке и дарвинизм в естествознании Тимирязевым и антидарвинистом, идеалистом Страховым, который поддерживал нападки на дарвинизм, содержавшиеся в первом томе книги Данилевского «Дарвинизм. Критическое исследование».</p>
        <p>19 августа 1890 г. запись в дневнике Толстого: «Ещё думал: Страхов и Тимирязев хорошие, порядочные люди и вот ругаются. Отчего? От науки, как мужики от вина; стало быть, наука их скверная» (51: 79). Толстой написал Страхову 21 апреля 1889 г.: «Впрочем, Бог с ним и с Дарвином. Надеюсь, вы не обидитесь, что скажу, что это всё, то есть то, что мы думаем о том, как произошли виды, не только не важно, но что даже совестно нам, старым людям, готовящимся предстать там Тому, даже стыдно и грешно говорить и думать об этом».</p>
        <p>В яснополянской библиотеке Толстого хранятся книги Тимирязева: Жизнь растения. Десять общедоступных чтений. М., 1894; Земледелие и физиология растений. Ч. 1-2. М., 1893; Публичные лекции и речи. М., 1888; Чарльз Дарвин и его учение. М., 1894. Хранится и оттиск статьи «Физиология растении как основа рационального земледелия» (Мир Божий. Б.г. № 1. Отд. 1). Все эти работы — с дарственными надписями автора. Почти все книги носят следы чтения их Толстым.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>