<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Malevannyy_Andrey_Kondratevich_5_2276">Малёванный Андрей Кондратьевич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Малёванный Андрей Кондратьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8410">Малёванный Андрей Кондратьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Малёванный Андрей Кондратьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ок. 1880 - ?) — посетитель Толстого. Сапожник, старший сын К. А. Малеванного, последователь его религиозных воззрений. Проживал в г. Тараща Киевской губернии. Толстой познакомился с ним 6 сентября 1907 г. в Телятинках, куда сектант был приглашён В. Г. Чертковым. В записной книжке того же дня писатель пометил: «Малеванный очень умен и добр» (56: 211). На следующий день упомянул о нем: «Очень разумный, мудрый человек» (56: 57). Толстой упоминал о нём и о его отце 26 сентября 1907 г. в письме к своему единомышленнику, автору ряда статей о сектантстве И. М. Трегубову. В частности, Толстой писал: К. А. Малеванный «человек очень духовно сильный, но мало подвижный. Сын же его, приезжавший после него, мне особенно показался близок. Единственное не полное согласие с ним было то, в чем, я думаю, я расхожусь и с вами, это то, что он приписывает большую важность проповеди, я же считаю это ненужным. Нужно все силы употреблять на себя, на слияние своей жизни с волей бога. А так как воля бога в том, чтобы все люди были причастны к благу, то и соединение своей воли с волей бога самым верным и действительным способом содействует благу всех» (77: 210-211). На письменное обращение А. К. Малеванного от 5 марта 1908 г., где он просил писателя дать оценку стихам его младшего брата Григория, 10 марта Толстой рекомендовал ответить, что «стихи не годятся» (78: 326).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>