<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tilicheev_Aleksandr_Dmitrievich_4_2105">Тиличе́ев Александр Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Тиличе́ев Александр Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13701">Тиличе́ев Александр Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Тиличе́ев Александр Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Теличеев»; 1854-1914?) — московский знакомый Толстого; переводчик, педагог, преподаватель гимназии. Был членом Союза против пьянства, организованного Толстым, пробовал писать и переводить небольшие статьи и брошюры «против пьянства», изредка печатался в «Посреднике», что было для него маленьким приработком. В конце января 1888 г. В. Г. Чертков сообщал Толстому: «Тиличееву посылаю 15 р. за его перевод статьи о пьянстве; и не говорю ему ничего о судьбе его работы. Останется же она “без последствия”, так как Сытин сказал мне, что ему невыгодно выпускать такую маленькую книжку о пьянстве. Их и так много в обращении» (цит. по: 86: 122). Не зная, что сделанный им перевод не будет напечатан, А. Д. Тиличеев благодарил Толстого 7 февраля 1888 г.: «Очень благодарю вас за доставление мне работы. Сегодня я получил 15 руб. (за перевод о пьянстве) от Черткова при очень милом письме» (цит. по: 86: 123). Отвечая на письмо Черткова от 20-29 января 1888 г., 9 февраля Толстой писал ему «Тиличеев очень благодарен, но нельзя ли его переделку, исправив, напечатать. Сытин согласен, и ½ копейки такая книжечка годилась бы» (86: 122).</p>
        <p>Тиличеев несколько раз был у Толстого в московском доме в Хамовниках. 11 декабря 1888 г. Толстой записал в дневнике: «Вечером Теличеев с женою и г-ж. Корниловой, прогнанной мужем. М. В. Теличеева редкое религиозное существо. Она мне сказала, что мне лучше теперь при жизни ничего не печатать. Как я ей благодарен за поддержку» (50: 12). Через месяц с небольшим, 18 января 1889 г., Тиличеев снова был у Толстого: «…пришёл Теличеев с другим господином просить ходатайства за высылаемую гувернантку. Скверно себя вёл с ними. Без любви к ним и с нетерпением и болтовнёй» (50: 24).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>