<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nazhivin_Ivan_Fedorovich_2_443">Наживин Иван Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Хомяков С. А. Наживин Иван Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888145">
                  <name>Хомяков С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9510">Наживин Иван Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Наживин Иван Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874-1940) — писатель, знакомый Толстого, его корреспондент и адресат. Сын разбогатевшего крестьянина-лесоторговца. В печати Наживин выступил в начале 1890-х гг., он автор сборников, рассказов и очерков «Убогая Русь», «Перед рассветом», «Дешёвые люди», «Среди могил», «У дверей жизни», «Кикимора» и др. В дешёвых сериях «Библиотеки для всех» и «Посредника» выходили его отдельные сочинения в книжечках «для народа».</p>
        <p>В начале 1900-х гг. молодой писатель всё более ощущал сильное влияние религиозно-философского учения Толстого. В сочинении «Моя исповедь» Наживин признавался, что в это время он «очень задумался над Толстым. … А личное общение ещё более усилило огромное впечатление от его писаний, открывших … безбрежные горизонты» (Наживин И.Ф. Собр. соч. М., 1912. Т. 5. С. 16).</p>
        <p>Наживин часто приезжал к Толстому, подолгу с семьёй жил близ Ясной Поляны. Писатели вели беседы на политические и религиозные темы. Толстой считал, что Наживин подражает Диккенсу, хотя рассказ «В сумасшедшем доме» ему понравился. Гость спрашивал у Толстого мнение о сложившейся ситуации в стране, о его неучастии в революции, на что Толстой отвечал, что «всякое участие в политической деятельности совершенно не нужно» (ЯПЗ. 4. С. 375).</p>
        <p>В своих сочинениях о Толстом («Из жизни Л.H. Толстого» и «Неопалимая купина. Душа Толстого») Наживин пытался подчеркнуть актуальность многих тем в произведениях писателя, а весь путь Толстого охарактеризовал так: «Вся его жизнь про шла под этой диктатурой живого сердца и, меняя убеждения свои и без конца себе противореча, сердцу своему он никогда за всю свою жизнь не изменил… И, может быть, это-то вот жаркое, исполненное противоречий, живое сердце и чаровало в нём людей более всего…» (Наживин И.Ф. Неопалимая купина. Душа Толстого. Исторический роман. М., 2003. С. 275).</p>
        <p>После революции 1917 г. — в эмиграции; написал более 40 романов и повестей, которые публиковались в разных русских эмигрантских изданиях.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>