<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tamura_Khirosada_3_1514">Таму́ра Хиросада</title>
        <title type="bibl">
          Сато Ю. Таму́ра Хиросада // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888125">
                  <name>Сато Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13503">Таму́ра Хиросада</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Таму́ра Хиросада</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1883-1934) — один из первых в Японии музыковедов в области западной музыки. Будучи во время Русско-японской войны студентом философского факультета Токийского императорского университета, переписывался с Толстым. Тамура довольно рано заинтересовался литературой: ещё учась в Школе пэров (Гакусюин), он вместе со своими школьными друзьями создал литературный кружок «Сиракаба» («Белая берёза»). Инициаторами создания кружка были Сига Наоя и Мусянокодзи Санэацу (большой поклонник Толстого). «Сиракаба» стал одним из основных каналов распространения сочинений Толстого в Японии. В 1910 г. кружок начал издавать журнал «Сиракаба» и знакомить читателей с новыми писателями и художниками Запада: Л. Толстым, Метерлинком, Ибсеном, Ван Гогом, Гогеном, О. Роденом и др. Члены «Сиракабы» - выходцы из богатых семей, аристократы - были далеки от реальности, от жизни простого народа. К тому же их поколение уже не получало такого классического образования, как в период Эдо (по японской и китайской классике), так что это поколение меньше знало свою культуру и как-то легко открыло себя для западной культуры. Толстой получил первое письмо от Тамуры 19 января 1905 г.: «Наш дорогой отец Лев Толстой! В прошлом месяце я прочитал Вашу статью о Русско-японской войне «Одумайтесь!» опубликована в «Хэймин симбун». - Ю. С., переведённую на японский язык из лондонской газеты “Таймс”. Вы так честно и смело обрисовали войну как преступление против человечества, что я не мог удержаться от слёз. … Убедившись в преступности войны, я стал её противником, и у меня с начала войны возникали споры с моими друзьями, должны ли мы воевать с Россией или нет. Несмотря на то, что я был уверен в своей правоте, мне большей частью не удавалось одержать верх в споре. Они говорили мне: “Мечтатель! Ты согласен быть убитым, если тебя захотят уничтожить без всякой причины? Но доброе ли это дело с точки зрения морали?.. Смотри, как историки восхваляют Авраама Линкольна и как Карлейль превозносит Оливера Кромвеля”. И я всегда в таких случаях должен был уступать» (Шифман А. И. Лев Толстой и Восток. М., 1971. С. 265-266). Тамура преувеличивал своё одиночество: статья «Одумайтесь!» вызвала большой резонанс среди японской интеллигенции, в т. ч. и сочувствие друга Тамуры Мусянокодзи, последователя Толстого. Как говорил Мусянокодзи, в библиотеке в Школе пэров было довольно много литературы о Толстом, и его поклонники знали и разделяли его мировоззрение. «В Школе пэров было много переводов сочинений Толстого на немецкий язык, в том числе такие “опасные”, как “Рабство нашего времени”, “Христианство и патриотизм” и т. д.» (Мусянокодзи Санэацу. ПСС в 25 т. Изд.: Синтёся, 1954-1957. Т. З. С. 142).</p>
        <p>Д. П. Маковицкий описывал, как Толстой воспринял письмо Тамуры. «Л. Н. получил письмо на немецком от молодого японца, который изучал философию и ходил в православную церковь. Пишет, что он не может верить в олицетворённого Бога и в Воскресение. Спрашивает, можно ли, не веря в это, быть христианином? Он читал “Одумайтесь!” и сам против войны. Однако, когда он проповедует свои взгляды, на него нападают, говоря, что японцы должны защищаться, иначе русские раздавят Японию. Л. Н.: Пишет с японскими витиеватостями, тонкостями, комплиментами» (ЯПЗ. 1. С. 182). Толстой до сих пор много раз писал именно на эту тему, так что в ответе Тамуре (1/14 марта 1905 г.) он вкратце объяснил свою мысль и порекомендовал ему читать свои сочинения «Христианское учение» и «В чём моя вера?» (75: 223-225). Ответ Толстого позднее был опубликован в журнале «Сиракаба».</p>
        <p>Мусянокодзи очень позавидовал переписке своего друга и даже «почувствовал себя более подходящим» для этого, тем более что Мусянокодзи в отличие от Тамуры уже читал почти все рекомендуемые Толстым сочинения (Мусянокодзи Санэацу. ПСС. Т. 5. С. 136).</p>
        <p>11 июня того же 1905 г. «Л. Н. получил хорошее письмо от японца Тамуры», - записал Маковицкий. «Японец пишет, что он рад был узнать, что единая власть над нами есть власть высшей силы - одобрение собственной совести и что не нужно ничего сверхъестественного. В конце письма жалеет, что войне не предвидится конца» (ЯПЗ. 1. С. 309). 17 августа Тамура прислал Толстому свои отзывы и впечатления о его религиозных сочинениях. Маковицкий отметил в своих записках: «Л. Н. получил письмо от Тамуры из Токио: “Не глупое, но и не значительное”» (ЯПЗ. 1. С. 378).</p>
        <p>Так закончилась их переписка, но через три года Тамура прислал в честь 80-летия писателя свою статью «Влияние на меня Толстого», в которой читаем: «Только такой человек огненного энтузиазма, как Толстой, и может оказывать моральное влияние на людей. И это качество составляет не только орудие Толстого, но и сокровище всего мира. Кроме энтузиазма Толстой обладает ещё необыкновенной решимостью в выполнении того, что он считает своим долгом. Ещё ценно в Толстом - его горячий протест против войны и смертной казни, а также его сострадание ко всем угнетаемым…» (МТА. С. 344).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Шифман А. И. Лев Толстой и Восток. М., 1971. С. 265-267; Тамура X. Влияние на меня Толстого // МТА. С. 341-344.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>