<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Klyuki_Fon_Klyugenau_Frants_Karlovich_4_1864">Клю́ки фон Клю́генау Франц Карлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Клю́ки фон Клю́генау Франц Карлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6531">Клю́ки фон Клю́генау Франц Карлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Клю́ки фон Клю́генау Франц Карлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1791-1851) — барон, генерал-лейтенант, участник войны на Кавказе с 1818 по 1849 г., начальник левого фланга Кавказской линии (командующий русскими войсками в Аварии). Один из персонажей повести Толстого «Хаджи-Мурат».</p>
        <p>Родился в Богемии (Йозефштадт); службу начал в австрийских войсках, участвовал в битве под Лейпцигом. В русскую армию перешёл в 1818 г. для службы на Кавказе; прослужил более 30 лет. В 1827 г. стал кавалером ордена Святого Георгия IV класса. За боевое отличие в кампании 1829 г. в Малой Азии был пожалован золотой шпагой с надписью «За храбрость». В начале 1830-х гг. командовал войсками Северного Дагестана; в 1833 г. — командир Куринского пехотного полка, в 1834 г. назначен командиром Апшеронского пехотного полка. В том же году произведён в генерал-майоры. В 1836 г. — командир 1-й бригады 19-й пехотной дивизии. В 1839 г. был назначен начальником левого фланга Кавказской линии. В 1845 г. участвовал в потерпевшей неудачу экспедиции в Дарго, о которой с такой болью вспоминали многие участники этого несчастного дела (см., например, рассказ Толстого «Рубка леса»). В 1845 г. — генерал-лейтенант. Участвовал более чем в 100 делах и сражениях. Умер в звании начальника пехотной дивизии в Царстве Польском.</p>
        <p>Клюки фон Клюгенау оставил мемуары, в 1870-е гг. опубликованные в журнале «Русская старина»: «Записки Клюки-фон-Клюгенау» // «Русская старина», 1876, т. XVI; и в том же журнале — в 1881 г.: Клюки-фон-Клюгенау Ф. А., барон, «Записки» // Русская старина. 1881. 3. С. 669.</p>
        <p>Работая над повестью «Хаджи-Мурат», Толстой читал эти «Записки».</p>
        <p>Не прошло мимо Толстого и короткое сообщение в газете «Кавказ» (от 5 ноября 1861 г.) о свидании генерала Клюки фон Клюгенау с Шамилем в 1837 г., когда Клюгенау предлагал Шамилю явиться с повинной к Николаю I, а Шамиль ответил отказом.</p>
        <p>Весной 1903 г. сотрудник Военно-исторического отдела Тифлисского архива С. С. Эсадзе прислал Толстому по его просьбе копии с некоторых документов архива, а также составленную им библиографию печатных источников «Библиографический указатель литературы о Кавказско-горской войне (1817-1845), мюридизме, Кази-мулле, Гамзат-беке и Шамиле», в котором названо 183 источника. Всего Эсадзе собрал и собственноручно переписал 151 документ Военно-исторического отдела штаба Кавказского округа. Из этих материалов Толстой использовал лишь переписку генерала Клюки фон Клюгенау с Хаджи-Муратом. В Ясной Поляне до сих пор хранятся документы, присланные с Кавказа: Эсадзе С. С. Материалы военно-исторического отдела штаба Кавказского округа, 151 выписка. Библиотека Ясной Поляны (Материалы к «Хаджи-Мурату»).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>