<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Skitalets_3_1464">Скита́лец</title>
        <title type="bibl">
          Боковня А. Р. Скита́лец // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888024">
                  <name>Боковня А. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12720">Скита́лец</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Скита́лец</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(псевд. Петрова Степана Гавриловича; 1868-1941) — поэт, прозаик. К 1890-м гг. относятся первые публикации его стихов и прозы в провинциальных изданиях. Знакомство Скитальца с М. Горьким в 1898 г. предопределило его литературную судьбу: начинающий писатель стал печататься в столичных журналах, сблизился с участниками товарищества «Знание». Творчество Скитальца было очень популярно в 1900-е гг. Первый том его сочинений «Рассказы и песни» (1902) в следующем году выдержал пять переизданий (на 6-м издании книги стояла помета тиража: «24-ая тысяча»). Некоторые стихотворения поэта были положены на музыку и стали модными песнями и романсами.</p>
        <p>Отношение к Толстому у Скитальца было противоречивым, в своих мемуарах он подмечал соединение несоединимого в его облике и характере: «свысока смотревший даже в смирении своём» (Скиталец. Лев Толстой. Встречи // Скиталец. Избранное. М., 1988. С. 409), гордый «даже в смирении» и сопротивляющийся «даже в “непротивлении” своём» (Скиталец. Река забвенья. Северная столица - Петербург. Отлучение Льва Толстого // Скиталец. Избранное. М., 1988. С. 478). В религиозно-философском наследии Толстого Скитальцу были близки протестные, революционные идеи мыслителя, разрушающие социальные устои общества. В своей автобиографической прозе он вспоминал об увлечённости в 14-летнем возрасте - наряду с публицистикой Чернышевского, Добролюбова, Писарева - запрещёнными трактами Толстого «Церковь и государство», «В чём моя вера?» (Скиталец. Воспоминания. Утро жизни. М.-Пг., 1923. С. 54). В более поздних мемуарах он с одобрением писал, как в 1901 г. отлучение Толстого от церкви вызвало широкий общественный резонанс. Писатель считал этот шаг церкви следствием запоздалой реакции правительства на просветительскую деятельность Толстого среди народа: «В деревню помимо казённых путей пошла совсем новая, неожиданная и нежелательная для правящих сфер литература, вкус к которой, пожалуй, прежде всех привил Толстой: он подменил традиционные “лубочные сказки” и “Жития святых “ своими сказками и своими религиозными сочинениями, написанными с громадной силой анализа. Тем временем в деревню пошли двухкопеечные издания “Посредника” и других просветительных фирм, расходившиеся в небывалом количестве» (Скиталец. Избранное. С. 478). Чрезвычайное собрание Союза писателей в феврале 1901 г. по поводу отлучения Толстого от церкви описано Скитальцем в очерке «Максим Горький». Первый приезд Горького в Петербург совпал с отлучением Толстого: «На эстраде молодая поэтесса декламировала свои стихи, в которых заключались всем понятные намёки на готовящуюся демонстрацию молодёжи по поводу “отлучения” Толстого. … Писатель Пошехонов выступил с докладом “о Толстом и молодёжи”, о наступающем замечательном моменте в жизни русского общества, о надвигающемся небывалом подъёме его сил. Настроение публики постепенно повышалось» (Скиталец. Избранное. С. 382).</p>
        <p>Если протест Толстого был понятен Скитальцу, то др. сторона его философских воззрений - «смирение», «непротивление» - вызывала у писателя «из народа» резкое отторжение, и это сказалось в тоне записей о единственной встрече с Толстым весной 1902 г. в Гаспре. На первый план в них выступили и сословные различия, и мировоззренческие расхождения.</p>
        <p>В январе 1911 г., сразу после смерти Толстого, Скиталец написал воспоминания «Как я видел Толстого». Писатель рассказал, как дважды побывал в доме Толстых; в первый раз - с М. Горьким и Ф. Шаляпиным. К ним вышла Софья Андреевна и отказала во встрече, сославшись на нездоровье мужа. Выходец из крестьян, Скиталец был внимателен к жизни иного социального круга: «По внешности, манерам и порядкам в доме чувствовалось, что семья Толстого отнюдь не “толстовцы”. Это была обыкновенная, традиционная стародворянская семья, со всеми свойственными таким семьям сословными понятиями и предрассудками» (Скиталец. Лев Толстой. Встречи // ТВС. 2. С. 273). Во второй раз он неожиданно для себя встретился с Толстым, минуя все светские условности. Писатель подробно, но утрированно пересказал монолог Толстого о мужиках: «Казалось, что Толстой не видал мужиков, по крайней мере, лет сорок и уже неизвестно ему было, о чём они думают. Мужика он неизменно представлял себе пашущим землю. О том же, что мужики давно хотят быть не только мужиками, но ещё и людьми, что надоело быть трудолюбивыми муравьями, божьими пчёлками, то есть работать на кого-то неработающего и тысячу лет попусту хлопать в рукавицы, … об этом Толстой как будто … не знал…» (там же. С. 278). (При перепечатке в 1934 г. литературных воспоминаний о Толстом их ироничный тон был несколько смягчён.) Толстой был знаком с творчеством Скитальца, но остался равнодушен и к его поэзии, и к прозе. 1 января 1902 г. он прочёл повесть «Сквозь строй!» и был недоволен: «…нехорошо» (54: 264), а 7 января более подробно говорил о повести и её авторе Горькому: «Талант, большой талант. Но - жаль! - слишком начитался русских журналов. И от этого его рассказ похож на корзину кухарки, возвращающейся с базара: апельсин лежит рядом с бараниной, лавровый лист с коробкой ваксы. Дичь, овощи, посуда - всё перемешано и одно другим пропахло. А - талант! На отца он наврал - не было у него такого отца» (Горький М. Письмо К. П. Пятницкому от 6 или 7 января 1902 г. // Горький М. Собр. соч.: В 30 т. Т. 28. М., 1954. С. 217).</p>
        <p>При личной встрече со Скитальцем Толстой ограничился упоминанием понравившейся ему художественной детали из начала повести: «Вот это, где там у вас мужики в кабаке рукавицами хлопают, - это хорошо!» (ТВС. 2. С. 277). Начинающий литератор верно уловил причину интереса к нему Толстого: «…казалось ещё, что его интересовали писатели “из мужиков”, впервые в ту пору пришедшие в русскую литературу, и, видимо, хотелось ему, чтобы это были хорошие писатели» (там же. С. 278). В октябре 1905 г. Толстой читал «для себя» стихотворения Скитальца, напечатанные в шестой книге сборника товарищества «Знание» (1905), «и с негодованием повторял: “Ужасное что-то”» (ЯПЗ. 1. С. 422). Толстой в целом не принял творчество «знаньевцев». В декабре 1902 г. он размышлял о причинах популярности молодых литераторов, которым отказывал в мастерстве: «Думал обо всех этих писателях: Андрееве, Скитальце и т. п., почему они имеют успех и пишут. Знаете шутку, если спросить у кого-нибудь: играете ли вы на скрипке. И ответ: не знаю, я никогда не пробовал. Это шутка, и мы смеёмся. А если спросить: вы пишете? И ответить: не знаю, я не пробовал - то мы не смеёмся, это не кажется нам шуткой. И вот они все пробуют и думают, что пишут, и люди читают» (54: 338-339). Толстой отрицательно отозвался о характерном, с его точки зрения, для художественного метода «знаньевцев» смешении разнородного материала: «Может быть, дикари, слушая пробующего в первый раз скрипача и останутся довольны и будут даже плясать под эту игру, но эту какофонию мы понимаем. Какофонию же писательскую не понимаем и принимаем за настоящее» (54: 339). В 1908 г. Маковицкий записал размышления Толстого, внимательно следившего за современной литературой: «Л. Н. Как я давно не читал ничего художественного, что бы на меня произвело глубокое впечатление. Боюсь, не пропустил ли я что по моей старости, не поняв, не заметив чего, - говорил он, обращаясь к Бутурлину. Бутурлин уверял Л. Н., что ничего не было и нет у новых. Бутурлин вспоминал Горького, Андреева. Скитальца и т. д.» (ЯПЗ. 3. С. 142). В мемуарах Скитальца об А. П. Чехове приведены бытовавшие среди писателей чеховского круга анекдоты о Толстом, будто бы из зависти не советующем писать начинающим литераторам (Скиталец. Избранное. С. 411-412).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Скиталец (С. Петров) Как я видел Толстого // Пробуждение. 1911. № 10. С. 291-300; Скиталец. Сквозь строй! (Повесть одной жизни) // Мир Божий. 1901. № 12. С. 24-84.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>