<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Klobskiy_Ivan_Mikhaylovich_3_1095">Кло́бский Иван Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Карандашова О. С. Кло́бский Иван Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888058">
                  <name>Карандашова О. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6516">Кло́бский Иван Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кло́бский Иван Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Клопский; 1852-1898) — посетитель Толстого; окончил Ярославскую духовную семинарию, учился в Московском, потом в С.-Петербургском университетах. Считал себя последователем Толстого, жил в толстовских земледельческих общинах (в 1890-91 гг. - в тверской общине М. А. Новосёлова, затем в харьковской общине М. А. Алёхина, на хуторе Байрачном), бывал у Толстых. Первое упоминание имени Клобского встречается в письме Толстого к жене 1 мая 1886 г.: «Я вспомнил одно дело: этот Клопский, который писал такое трогательное письмо, говорил мне, что у него есть стихи. Я сказал ему, что меня не интересуют стихи. Это может огорчить его, и стихи могут быть хороши. Я думаю, Серёжа помнит его адрес. Пошли к нему эту записку» (83: 564). (Сохранилось 2 стихотворения Клобского под псевдонимом Коммар Анри Бейль «Друзьям» и «К портрету Вероники» - отправлено Толстому 10 мая 1886 г.) (83: 565).</p>
        <p>Впервые Клобский посетил Толстого вместе с Ф. А. Страховым, будучи студентом, 1 января 1889 г. (Толстой жил в своём московском доме в Хамовническом переулке на Девичьем поле.) «А так как молодых людей у Толстого в это время бывало множество, то эти двое на этот раз мало ему запомнились» (Страхова Н. Ф. Лев Николаевич Толстой и Фёдор Алексеевич Страхов // Толстой и его близкие. М., 1986. С. 93). Более близкое общение Клобского с Толстым приходится на конец 1880-1890 гг., о чём говорят записи в дневнике Толстого. Отношение Толстого к Клобскому было неоднозначным. Так, в дневнике 1 января 1889 г. он писал: «Вечером пришли … Страхов с Клопским. Ужинали, дружно, любовно» (50: 19); 11 января 1889 г.: «Пришёл … Клобский с двумя юношами. Он пропагандирует. А юноши живые» (50: 21); 28 января: «После обеда была Анненкова, Клобский и Хабаров. Я рад, что Клобского не разлюбили» (50: 30); 18 марта: «Пришёл Полушин, Касаткин и Клобский. Я рад, что Клобский был для меня такой же собеседник и брат, как и всякий. Это можно и легко» (50: 53); 12 августа: «Вечером пришёл Клобский. Тяжёлый разговор. Я не сумел не раздражиться» (50: 121); 13 августа: «Опять Клобский, с которым говорил любя, но трудно» (там же). 9 января 1891 г. Толстой записал: «Клобский был. Он хорош» (52: 4). П. Г. Хохлов в письме Толстому 14 марта 1892 г. сообщал, что зимой много виделся с Клобским, который говорил о «неискреннем будто бы» к нему отношении Толстого (66: 185).</p>
        <p>Клобский производил впечатление душевнобольного. Известно, что Д. А. Хилков в письмах Толстому 22 июля и 11 августа 1894 г. писал о своих разногласиях с женой, в особенности о несогласии с планами похищения у Ю. П. Хилковой отнятых у них детей, внушаемыми ей Клобским и др. В ответных письмах 17-18 августа 1894 г. Толстой писал Хилкову: «Клопский, по-моему, человек невменяемый или скорее непонятный, ужасно трудно понять его. И Цецилия Владимировна делает большую ошибку, принимая его всерьёз и затевая с ним какое бы то ни было дело» (67: 195). Известно также, что в январе 1889 г. к Толстому приходила Н. А. Страхова советоваться о казавшемся ей вредном влиянии Клобского на её сына Ф. А. Страхова (Страхов под влиянием Клобского собирался бросить университет в самом конце курса, о чём писала Н. Ф. Страхова: «И вот он заявляет матери, что знания, полученные им в университете, при нём и останутся, но что он не намерен держать государственных экзаменов, не нуждается ни в каких дипломах и бумажках» - Страхова Н. Ф. Лев Николаевич Толстой и Фёдор Алексеевич Страхов // Толстой и его близкие. С. 93). Об этом посещении Толстой сделал в дневнике запись</p>
        <p>20 января 1889 г.: «…вчера была Страхова добрая, простая мать. Сын её с Клобским носится и, кажется, только рисуется. Я весь на стороне её. Клобский же, вероятно, больной человек» (50: 25). 24 января Толстой писал: «С Страховым говорил хорошо. Он разочарован в Клобском и лучше с матерью» (50: 27).</p>
        <p>Неприятное впечатление производил Клобский и на С. А. Толстую, 4 мая 1886 г. она писала мужу: «Был вчера Клопский, я дала ему переписывать “Так что же нам делать?” и 15 рублей. Он очень странный и безнадёжный: мягкости, т. е. способности подчиняться жизни - нет; что-то ищет и ни с чем не совладает. Глаза остановившиеся и страшные. Я с ним поговорила, но он плох» (ПСАТ. С. 368). 14 января 1891 г.: «Приехал Клопский. Он противен ужасно, какой-то тёмный» (ДСАТ. 1. С. 144).</p>
        <p>И. А. Бунин тоже негативно вспоминал Клобского: «Первый, кого я узнал в Полтаве, был некто Клопский, человек довольно известный в то время среди толстовцев и даже попавший в герои нашумевшей тогда повести Каронина “Учитель жизни”. Это был высокий, худой человек в длинных сапогах и в блузе, с узким серым ликом и бирюзовыми глазами, хитрый нахал и плут, неутомимый болтун, вечно всех поучавший, наставлявший, любивший ошеломлять неожиданными выходками, дерзостями, словом, всей той манерой вести себя, при помощи которой он довольно сытно и весело шатался из города в город» (Бунин И. А. Собр. соч.: В 9 т. М., 1967. Т. 9. С. 53). Столь же неприятен Клобский в «Моих университетах» М. Горького «В городе явился “толстовец”, - первый, которого я встретил, - высокий, жилистый человек, смуглолицый, с чёрной бородой козла и толстыми губами негра. Сутулясь, он смотрел в землю, но, порою, резким движением вскидывал лысоватую голову и обжигал страстным блеском тёмных, влажных глаз, - что-то ненавидящее горело в его остром взгляде. … Толстовец долго говорил о вечной непоколебимости великих истин Евангелия; голос у него был глуховатый, фразы коротки, но слова звучали резко, в них чувствовалась сила искренней веры, он сопровождал их однообразным, как бы подсекающим жестом волосатой левой руки, а правую держал в кармане. - Актёр, - шептали в углу рядом со мною. - Очень театрален, да …. Я узнал фамилию толстовца - Клопский. … Я ушёл с неприязненным чувством к нему и смутным сомнением в его искренности. … Уходя, я унёс в памяти его слова о гибели от любви и отвращение к нему в сердце» (Горький М. Мои университеты // Горький А. М. Собр. соч.: В 30 т. М., 1951. Т. 13. С. 577-579).</p>
        <p>Клобский был народовольцем, подозревался в провокаторстве. В 1892 г. был арестован (тогда же оставил Петербургский университет). Впоследствии эмигрировал в Америку, где, по слухам, ходившим в то время, был задавлен трамваем (Страхова Н. Ф. Лев Николаевич Толстой и Фёдор Алексеевич Страхов // Толстой и его близкие. 1986. С. 101).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>