<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tsinger_Vasiliy_Yakovlevich_4_2167">Цингер Василий Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Бойцова Е. В. Цингер Василий Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888022">
                  <name>Бойцова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15106">Цингер Василий Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Цингер Василий Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1836-1907) — знакомый Л. Н. Толстого, математик, ботаник, профессор Московского университета. Родился в семье учителя математики Якова Христиановича Цингера и Анны Васильевны Волковой. После ранней смерти отца В. Я. Цингер, старший из детей, много времени проводил у деда — Христиана Ивановича Цингера, в XVIII в. приехавшего из Германии в Россию. Х. И. Цингер много лет служил управляющим Голицынской больницей в Москве (ныне — ГКБ № 1 им. Н. И. Пирогова, Первая градская). Во время пожара Москвы 1812 г. ему удалось сохранить больницу и вверенные ему ценности. За безупречную службу он получил звание потомственного дворянина. Дети и внуки Х. И. Цингера, лютеранина по вероисповеданию, были крещены в православную веру.</p>
        <p>В 1853 г. В. Я. Цингер закончил Первую Московскую гимназию, затем физико-математический факультет Московского университета, где был оставлен для дальнейшего совершенствования в науке. Защитил магистерскую диссертацию на тему «Способ наименьших квадратов», затем докторскую — «О движении свободной жидкой массы».</p>
        <p>Преподавательскую деятельность в университете В. Я. Цингер начал в 1862 г. с чтения курсов по математической физике, теории света. В 1888 г. стал заслуженным профессором чистой математики. В разные годы читал курсы по многим математическим разделам: дифференциальному исчислению, высшей алгебре, аналитической геометрии, теоретической механике. По инициативе В. Я. Цингера разработанный им курс по проективной (синтетической) геометрии был введён в университете в качестве самостоятельного предмета. Тщательно продуманные, глубокие, наглядные и самобытные лекции В. Я. Цингера привлекали слушателей, пользовались любовью и популярностью среди студентов. Более 37 лет являясь профессором Московского университета, Цингер считался одним из самых уважаемых преподавателей. Им была создана научная школа в области проективной и дифференциальной геометрии, воспитано много специалистов, учёных-геометров. Среди учеников Цингера — Н. Е. Жуковский, будущий отец русской авиации. В 1908 г. в своём выступлении на вечере, посвящённом памяти Цингера, Жуковский отмечал, что учитель своей любовью к образному геометрическому мышлению увлекал молодых механиков, побуждая их продолжать дело великих геометров, чьи труды Цингер переводил на русский язык, а идеи развивал и использовал в лекциях. Одновременно с преподавательской деятельностью В. Я. Цингер избирался в Московском университете на различные должности: был секретарём факультета, деканом физико-математического факультета, проректором. После выхода в отставку служил директором Александровского коммерческого училища.</p>
        <p>За годы научной деятельности В. Я. Цингер написал множество работ по математике, механике, гидродинамике. Среди них: «Способ наименьших квадратов» (1862); «Об относительном движении брошенной точки» (1866); «О движении свободной жидкой массы» (1867); «Построение кривой третьего порядка по девяти данным точкам» (1868); «Об основной теореме высшей геометрии» (1869); «О геометрическом значении неравенств» (1873); «Элементарная теория эллиптического движения планет» (1891); «К вопросу о точке наименьшего расстояния» (1893) и др.</p>
        <p>Цингер стал одним из создателей, а потом и президентом Московского математического общества, поставившего перед собой цель содействовать развитию математических наук в России. Для публикации докладов общества стал издаваться журнал «Математический сборник», где были напечатаны многие работы учёного. На базе математического общества сформировалось направление в философии, известное под названием Московская философско-математическая школа.</p>
        <p>Ещё одна сфера научных интересов В. Я. Цингера — ботаника. Городской житель, он не мог отличить, как сам говорил, рожь от овса. После женитьбы стал много времени проводить с семьёй в имении Мелеховке Тульской губ. Общение и совместные прогулки с профессором ботаники Московского университета Н. Н. Кауфманом, автором определителя растений «Московская флора», открыли для Цингера мир природы. Интерес к жизни растений повлёк за собой серьёзные научные занятия. Вместе с ботаником Д. А. Кожевниковым Цингер подготовил и выпустил в свет «Очерк флоры Тульской губернии» (1880). Эта работа восполнила существенный пробел в изучении растительности Тульского края и принесла Цингеру известность как ботанику-систематику. В 1885 г. в «Учёных записках Московского университета» был опубликован «Сборник сведений о флоре Средней России», над которым В. Я. Цингер работал 8 лет. Собранные им материалы легли в основу фундаментального исследования «Флора Средней России» (1892). В честь учёного названо несколько видов растений. Дерптским университетом ему присвоено звание почётного доктора ботаники.</p>
        <p>Толстой был лично знаком с В. Я. Цингером. В дневниках и записных книжках писателя, его письмах имя Цингера встречалось неоднократно. 9 апреля 1859 г. в дневнике запись: «Хотел ехать в деревню, но не поеду. Вчера вечер у Раевского. Цингер умный, Голубков милый» (48: 21). В письме к Н. Н. Страхову в сентябре 1877 г. Толстой сообщал, что обращался к Цингеру, занимаясь подбором учителей: «Виделся я в Москве, в поисках за учителями, с Цингером. Он очень много занимается воображаемой геометрией, но считает это совершенно праздною и модною наукой, которая может быть только интересна для философа» (62: 339). Задачи, составленные В. Я. Цингером, Толстой пытался решать, занимаясь математикой со старшим сыном: «Учитель наш нам с Серёжей растолковал задачи Цингера. Мы всё поняли, хотя и трудно было» (62: 421). В апреле 1878 г. В. Я. Цингер был попутчиком и собеседником Толстого, о чём писатель сообщал жене: «Пишу два слова, потому что очень устал от бессонной ночи и дорогой разговоров с Цингером» (83: 252). Письма Толстого к Цингеру не сохранились, но об их существовании можно узнать из письма Толстого к его другу С. С. Урусову: «Я с этой же почтой пишу об этом Цингеру» (62: 428). Толстой был знаком с научными интересами В. Я. Цингера, беседовал с ним о математике и философии.</p>
        <p>Ближе других с Толстыми общался один из сыновей Цингера, А. В. Цингер: он бывал в гостях в Ясной Поляне и в Хамовниках, участвовал в домашних спектаклях, демонстрировал в московской усадьбе опыты с жидким воздухом, беседовал с Толстым о науке, оставил воспоминания о писателе. В них, в частности, он рассказывал о посещении Толстым IX Съезда русских естествоиспытателей и врачей.</p>
        <p>11 января 1894 г. Толстой приехал в Московский университет, чтобы послушать лекцию В. Я. Цингера «Об основаниях геометрии и неевклидовых геометриях», тема которой была принята съездом в связи со столетием со дня рождения Н. И. Лобачевского. Отзывы Толстого о В. Я. Цингере, приведённые А. В. Цингером в воспоминаниях, всегда полны доброжелательного уважения.</p>
        <p>В. Я. Цингер умер и похоронен в Москве на Ваганьковском кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Цингер А. В. У Толстых // МТА. 1909; Андреев К. А. Василий Яковлевич Цингер: Его жизнь и деятельность. М., 1909.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>