<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Unkovskaya_Aleksandra_Vasilevna_4_2133">Унко́вская Александра Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Унко́вская Александра Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14235">Унко́вская Александра Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Унко́вская Александра Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Захарьина; 1857-1929) — посетительница Л. Н. Толстого; член Теософского общества; скрипачка, дирижёр, публицист.</p>
        <p>Окончила Санкт-Петербургскую консерваторию (ученица Л. С. Ауэра), была замужем за оперным певцом Н. В. Унковским. Одна из издательниц журнала «Вестник теософии», автор статей, посвящённых мистическому соединению звука, цвета и числа. Много путешествовала, поддерживала контакты с теософами др. стран.</p>
        <p>В 1908 г. Унковская дважды встречалась с Толстым. Весной она побывала в Ясной Поляне. 25 мая вечером в доме Толстого Унковская играла на скрипке, в т.ч. под аккомпанемент самого писателя. Разговор шёл о музыке. «А. В. Унковская рассказывала про эдофон, — в тот вечер записал Д. П. Маковицкий. — Народные русские песни и Глинка дают на нём определённые рисунки; модернистские композиции и Чайковский — расплывчатые. Л. Н. спросил: “А Шопен?”. А Унковская не знала, что ответить» (ЯПЗ. 3. С. 98). Гостья хвалила пианиста И. Гофмана, говорила, «что он прост, не рисуется, исчезает и что задача артиста сделаться проводником, а его личность должна исчезнуть» (ЯПЗ. 3. С. 98). Толстой, эстетическим представлениям которого вполне соответствовал такой подход, подтвердил: «Да, во всём так» (ЯПЗ. 3. С. 98).</p>
        <p>На следующий день «говорили о цветах. А. В. Унковская говорила, что она замечала, что чем больше солнца, тем народные песни ярче — например, на юге. В Архангельской губернии народные песни унылые, только в три тона, и народ любит яркие цвета: лиловые рубахи, пёстрые рукавицы» (ЯПЗ. 3. С. 98).</p>
        <p>29 июня того же года писатель поехал в гости к Черткову в Козловку и встретился там с Унковской, которая была в компании с др. членами Теософского общества А. А. Каменской и Е. Ф. Писаревой. Разговор между ними записал Маковицкий. Обсуждали современную индийскую философию, в частности труды Вивекананды, а также теософскую литературу и представителей этого движения. Толстой, отвергая всю мистику, веру в сверхъестественные явления, признавал, что у теософов существует стремление познать религиозную истину, что, по его мнению, является самым важным делом жизни. «С девяти — концерт Унковской на скрипке. Аккомпанировал ей Гольденвейзер. Унковская предупредила: “Красивая легенда Венявского”. А когда сыграли, разъяснила её содержание. Л. Н.: Да, она немного искусственна.</p>
        <p>Потом сыграли Моцарта. Когда кончили, Л. Н. сказал: “Не боюсь пошлости у Моцарта, а Венявский — это всё искусственное”.</p>
        <p>Потом играли Вебера. Л. Н. попросил “Мазурку” Венявского. Софья Андреевна попросила “Легенду” Вебера.</p>
        <p>Л. Н. с нравственными стремлениями теософок вполне согласен: “Мне дорого то, что доступно всем и что повторяется всеми учителями мира”.</p>
        <p>Они все теософки. — Ю. П. были восторженно поражены, глядели на Л. Н., как на Христа. Унковская показывала эдафон — трубу с воронкой и барабаном, на который сыплют порошок, а в трубу поют. По звукам — разные фигуры. Л. Н. смеялся этому» (ЯПЗ. 3. С. 129).</p>
        <p>30 июня — Унковская в Ясной Поляне. «Софья Андреевна заговорила о том, как она вчера злилась и осуждала Тенеромо. Унковская по этому поводу разговорилась о теософии, что они не осуждают. Л. Н.: Теософы — молодцы.</p>
        <p>Унковская спросила Л. Н., какое различие между рассуждением и осуждением. Л. Н. ответил, что осуждение узнаётся по недоброму чувству, если оно у тебя есть, к человеку. С удовольствием сам себе воспроизводишь недостатки другого, зло в мысли нарождается и оттуда выйдет в какой-нибудь форме» (ЯПЗ. 3. С. 130). За чаем «разговор, главным образом, вели Унковская с Л. Н. о теософии» (там же). «Унковская говорила о теософии. Л.Н.: Духом слиться. Тут (в теософии) смешение духовного с материальным. А для Бога, для духовного, нет времени. Потому что временное только тут есть, в этой жизни. Унковская о воплощении эволюции, об Анне Безант. Л.Н.: Я очень желал бы полюбить Анну Безант, но она занимается в той области, которая мне неинтересна.</p>
        <p>Унковская говорила, что страдания не проходят даром. Потом об идеях эволюции, воплощения, о разных их стадиях, что никого не надо презирать. Он находится в такой стадии эволюции, которую ты прошёл. Л. Н. пояснил: Да, это всё равно, что ребёнка презирать. Но это всё вытекает из самого простого принципа любви. Л. Н.: На всех теософках есть особенный отпечаток. На каком-то курорте из публики восемь теософок выделились. Сейчас узнали по свойственной им кротости, по желанию делать угоду другим. И так, как всякое молодое движение в молодости, отличается чистотой особенной.</p>
        <p>Унковская рассказала, что душа выбирает себе семью, где она должна родиться. Потом рассказала про съезд теософов в Петербурге…» «Л.Н. спросил, кто основал их учение. — Блаватская. — Л. Н.: Потому дамы ухватились за него.</p>
        <p>Унковская говорила о Блаватской. Что у неё были учителя и что и теперь есть индийские учителя. Потом говорила, что её обвиняли в шпионстве и шарлатанстве. Л. Н.: Почему шпионка? А что шарлатанка — это может быть. — И Л. Н. вспомнил, что, когда она была в славе, было недоверие к ней» (ЯПЗ. 3. С. 131).</p>
        <p>Характерны слова Толстого о последователях теософии, которые привёл Маковицкий со ссылкой на С. Д. Николаева: «Вот занимаются теософией. Ведь как сказать: один пастух молился Богу и говорил ему: “Вспомни обо мне, ведь я тебя люблю; если бы ты пришёл ко мне, я бы тебе вымыл ноги самой чистой водой, зарезал бы лучшего барана” и дальше в таком роде. Услышав это, Моисей обрушился на пастуха: “Что ты делаешь, разве можно так?” Но Бог обратился к Моисею: “Зачем ты смущаешь раба моего?” Так и тут в отношении Бога — может быть, есть что-нибудь грубое, но всё-таки они стремятся его познать» (ЯПЗ. 3. С. 133).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>