<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dzhunkovskiy_Vladimir_Fedorovich_4_1794">Джунко́вский Владимир Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Джунко́вский Владимир Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4378">Джунко́вский Владимир Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Джунко́вский Владимир Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-1938) — российский политический, гос. и военный деятель, генерал-лейтенант (с апреля 1917 г.). Родился в С.-Петербурге в знатной дворянской семье. По окончании Пажеского корпуса (1884) служил в лейб-гвардии Преображенского полка. В 1891 г. получил должность адъютанта московского генерал-губернатора великого князя Сергея Александровича. В августе 1905 г. назначен московским вице-губернатором. В период революционных событий 1905-1907 гг. некоторые высокопоставленные лица Министерства внутренних дел обвиняли его в «либерализме и попустительстве бунтовщикам». Начальник Петербургского охранного отделения генерал А. В. Герасимов в своих мемуарах писал о Джунковском: «Мне в своё время сообщали, что в октябрьские дни 1905 года он, будучи московским вице-губернатором, вместе с революционерами-демонстрантами под красным флагом ходил от тюрьмы к тюрьме для того, чтобы освобождать политических заключённых» (Герасимов А. В. На лезвии с террористами. Париж, 1985. С. 183).</p>
        <p>1 ноября 1905 г. Джунковский был назначен исправляющим должность московского губернатора и избран Председателем Московского столичного попечительства о народной трезвости. 6 августа 1908 г. он получил чин генерал-майора «с утверждением в должности московского губернатора и зачислением в Свиту Его Величества по гвардейской пехоте». Среди московской либеральной интеллигенции и местного населения генерал Джунковский пользовался огромной популярностью и большим уважением. К нему нередко обращались с просьбами и различными ходатайствами, в т.ч. и по «арестантским» делам.</p>
        <p>В феврале 1909 г. Толстой получил письмо от служившего в московском губ. земстве Е. П. Петрова, просившего походатайствовать о его первой жене К. А. Романик-Петровой, арестованной по обвинению «в дурном влиянии на крестьян»: она была заключена в Бутырскую тюрьму в Москве, где содержалась в тяжёлых условиях. Юрист Н. В. Давыдов посоветовал обратиться к московскому губернатору В. Ф. Джунковскому. Однако Толстой губернатору письмо не написал, узнав, что уже обращались к нему и он сказал, что «исполнить эту просьбу для него невозможно» (79: 77-78). Судя по воспоминаниям Давыдова, новое ходатайство к Джунковскому исходило от его лица и дало некоторые результаты (79: 113).</p>
        <p>После смерти Толстого Джунковский посетил московский дом Толстых в Хамовниках и имел беседу с С. А. Толстой. 17 ноября 1910 г. она записала в дневнике: «Был у меня губернатор Джунковский — дать мне советы по поводу моего письма к государю. Написала письмо государю по поводу продажи Ясной Поляны…» (ДСАТ. 2. С. 363-364).</p>
        <p>23 января 1913 г. Джунковский был назначен на пост командира Отдельного корпуса жандармов и товарища (зам.) министра внутренних дел, в обязанности которого входило руководство всей политической полицией империи. Вступив в должность, он начал реформировать службу политического сыска, упразднив районные охранные отделения во всех городах Российской империи, кроме Москвы, С.-Петербурга и Варшавы. Признавая в целом потребность агентурной работы среди революционеров, он пытался ввести её в законные рамки. Вскоре он подписал циркуляр, запрещающий вербовать агентуру среди учащихся средних учебных заведений. По мере сил он пытался ограничить такую же практику в армии, считая, что это разлагает солдат. Узнав о том, что руководитель большевистской фракции Гос. думы Роман Малиновский является платным агентом Департамента полиции, Джунковский дал команду исключить его из состава тайных сотрудников. Он также потребовал, чтобы тот сложил с себя депутатские полномочия, что Малиновский вскоре и сделал.</p>
        <p>Среди служебных задач, которые приходилось решать Джунковскому, были и вопросы, связанные с именем Толстого и его последователями. 10 февраля 1913 г. за его подписью «на ближайшее усмотрение» обер-прокурору Синода В. К. Саблину было направлено доверительное письмо, в котором сообщалось о добытых полицией сведениях в отношении «совершения одним из православных священников заупокойного служения на могиле графа Л. Толстого». Указывались приметы священника: «на вид около 35-40 лет, высокого роста, с небольшой рыжеватой бородой», он «приезжал с юга, и фамилия его Каменский» (РГИА. Ф. 796, оп. 1, д. 119, л. 1 об). Позднее было установлено, что этим священником является Г. Л. Калиновский (Чисников В. Н. Тайное отпевание на могиле Л. Н. Толстого // Нева. 2008. № 9. С. 219-228).</p>
        <p>28 октября 1914 г. в Ясной Поляне у С. А. Толстой полицией был произведён обыск и арестован бывший секретарь писателя В. Ф. Булгаков, обвиняемый в распространении воззвания «Опомнитесь, люди-братья!». Возмущённая полицейским произволом, С. А. Толстая обратилась к товарищу министра внутренних дел В. Ф. Джунковскому, подробно описала ночное посещение полицейских и высказала своё негодование. Отвечая ей, Джунковский в телеграмме от 3 ноября писал: «Арест Булгакова в вашем доме произошёл правильно за распространение преступных воззваний к населению не принимать участие в войне и написанных Булгаковым на принадлежащей вам пишущей машинке, но, конечно, арест этот, обыск мог быть свободно произведён днём, а не ночью и я приношу вам моё глубокое сожаление, что вас обеспокоили в столь подобный час» (там же. С. 580-581). В тот же день С. А. Толстая записала в дневнике: «Получила от Джунковского неприятную телеграмму. Жутко с этими господами. И без всякой вины окажешься виноватой в чём-то» (там же. С. 417).</p>
        <p>В январе 1915 г. полиция арестовала домашнего врача Толстых доктора Д. П. Маковицкого, подписавшего антивоенное воззвание «Опомнитесь, люди-братья!», ложно обвинив его в шпионаже в пользу Австро-Венгрии. Спустя два месяца, группа академиков из Отделения русского языка и изящной словесности Российской Академии наук обратилась к Джунковскому с просьбой освободить из-под стражи Маковицкого, оказывавшего неоценимые услуги «в течение многих лет гр. Л. Н. Толстому». Ответ Джунковского академикам неизвестен, но в марте 1916 г. Маковицкий был московским военным судом оправдан (ЯПЗ. 1. С. 44).</p>
        <p>В августе 1915 г. Джунковский пытался «открыть глаза» Николаю II на «моральный облик» Григория Распутина, который устроил пьяный дебош в московском ресторане «Яр». При этом императору были представлены доказательства — сводки наружного наблюдения филеров, которые следили за поведением любимца императрицы. Через несколько дней Джунковский был освобождён от должности и назначен в действующую армию — командиром бригады и начальником 15-й Сибирской стрелковой дивизии.</p>
        <p>После октября 1917 г. бывший генерал от политической деятельности отошёл. Проживал в Москве, получая от Совнаркома пенсию в размере 3270 рублей. В декабре 1918 г. арестован ВЧК. В мае 1919 г. московский революционный трибунал приговорил его «как верного слугу царского абсолютизма» к заключению в концлагере до окончания Гражданской войны. После выхода на свободу Джунковский работал церковным сторожем, давал уроки французского языка, писал воспоминания о своей жизни. По просьбе Председателя ВЧК Ф. Э. Дзержинского предоставлял консультации по вопросам организации политического сыска. В конце 1920-х гг. проживал вместе с сестрой в Крыму и занимался сельским хозяйством на собственном участке. В начале 1930-х гг. переехал в Москву, участвовал в разработке Положения о паспортной системе (1932). В декабре 1937 г. арестован и по решению судебной тройки при УНКВД СССР по Московской области от 21.02.1938 г. приговорён к расстрелу за «контрреволюционную деятельность». Реабилитирован в 1989 г.</p>
        <p>В своих «Воспоминаниях» (в 2 т.), опубликованных в 1987 г., Джунковский несколько страниц посвятил описанию событий, связанных с Толстым. Так, автор рассказал, как 19 января 1909 г. он присутствовал на заседании Московского губ. земского собрания, где рассматривалось предложение губ. земской управы открыть в пределах губ. 13 народных библиотек имени Л. Н. Толстого в ознаменование его 80-летия. Это предложение встретило сильное противодействие со стороны 18 гласных, которые доказывали, что имя графа Толстого как врага православия и государства не может быть присвоено правительственным учреждениям, к каковым принадлежат народные школы. По их глубокому убеждению, земство может в своём кругу увековечивать память Толстого, а не в той области, которая принадлежит правительству. Они говорили, что «народ может быть ему благодарен за раскрытие народных язв, за бичевание пьянства, разврата личности среди народа, но народ так же хорошо знает, что Толстой отлучён от церкви, что он высказывается против войны, против несения военной службы, уплаты податей и т.д.». После бурных дебатов собрание всё-таки большинством голосов приняло решение об открытии народных библиотек имени гр. Л. Н. Толстого (Джунковский В. Ф. Воспоминания. М., 1997. Т. 1. С. 359-360).</p>
        <p>Упомянул Джунковский и письмо Толстого от 4 декабря 1909 г. к Д. Н. Бородину, который сообщил ему, «как великому учителю и наставнику трезвой жизни», о планах созвать Первый Всероссийский съезд по борьбе с пьянством. Это письмо (автор мемуаров полностью приводит его текст) было зачитано участникам съезда 28 декабря 1909 г. (там же. С. 147).</p>
        <p>Рассказал Джунковский и малоизвестный эпизод, связанный с Толстым, пришедшим посмотреть в начале мая 1910 г. автопробег Москва-Тула-Орёл. «На шоссе близ Тулы, — писал мемуарист, — стоял граф Толстой, приехавший из Ясной Поляны, чтоб посмотреть пробег. Это доставило гонщикам большую радость. Один из автомобилистов, проезжая мимо Толстого, замедлил ход и приветствовал великого писателя от имени всех участников гонки. “Благодарю Вас, господа, — сказал им Толстой, — но зачем вы так тихо едете, ведь вы отстанете”. По прибытии в Орёл все участники гонки послали графу Толстому депешу…» (там же. С. 485).</p>
        <p>Несколько страниц своих воспоминаний Джунковский посвятил описанию событий, связанных с уходом и смертью Л. Н. Толстого, а также увековечению его памяти (там же. С. 509-511).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Тихменев Н. П. Генерал Джунковский в отставке. Пг. 1915; Семкин А. Н. «Зачислить за ВЧК впредь до особого распоряжения». Дело В. Ф. Джунковского в московской Таганской тюрьме // Отечественные архивы. 2002. № 5. С. 79-98; Бузина Олесь. Потомок гетьмана Полуботка — главный жандарм России // Сегодня (Киев). 2012. 14 июля.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>