<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Arnold_Edvin_3_816">А́рнольд Эдвин</title>
        <title type="bibl">
          Зубкова Н. В. А́рнольд Эдвин // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888052">
                  <name>Зубкова Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="659">А́рнольд Эдвин</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>А́рнольд Эдвин</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1832-1904) — Arnold; - английский поэт и журналист, учился в лондонском Королевском колледже, затем в Оксфордском университете. Позднее преподавал в школе короля Эдварда в Бирмингеме, а в 1856 г. уехал в Индию, где собирал материалы для своих будущих литературных работ. В течение семи лет он работал в Гос. колледже санскрита в Пуне.</p>
        <p>В начале 1860-х гг. Арнольд возвратился в Англию, работал журналистом газеты «Daily Telegraph», а затем более 40 лет был редактором этой газеты. Все его поэтические произведения посвящены описанию стран Востока, индийской мифологии и философии, взаимодействию христианства и буддизма. Лучшим произведением Арнольда считается стихотворная поэма «The light of Asia», 1879 г. (русский перевод «Свет Азии». СПб., 1890). Поэма посвящена жизни и учению Будды.</p>
        <p>В конце 1885 - начале 1886 гг. Толстой приступил к собиранию материала для статьи «Сиддарта, прозванный Буддой». Он изучал литературу о браманизме, учении Лао-цзы о дао как о законе развития мира. Из-за недостатка времени Толстой успел написать только вступление к статье и поручил работу над статьёй по своему конспекту сотрудникам «Посредника» М. А. Новосёлову, А. П. Барыковой, А. И. Эртелю, В. Г. Черткову. Он советовал Черткову использовать для работы над статьёй книгу С. Биля «Очерк истории буддизма по китайским источникам» и поэму Э. Арнольда «Свет Азии». 17 февраля 1888 г. Толстой писал Черткову: «Арнольд, несмотря на стихотворную форму, чрезвычайно верен Билю и взял у него почти всё существенное» (86: 124). Писатель возвращался к чтению поэмы Арнольда и в последующие годы. В ЯПб сохранились две книги Э. Арнольда: «Светило Азии, или Великое отречение. Поэма». Перевод с английского И. М. Сабашникова (изд. 2-е. СПб., 1895) и «Свет Азии». Перевод в стихах А. М. Фёдорова (М., 1895). 7 июня 1896 г. Толстой писал сыну Льву Львовичу: «После ужина буду читать “Свет Азии” и играть в шахматы с Танеевым» (69: 105). В 1905 г. Толстой написал очерк «Будда» для сборника «Круг чтения». Однако его отношение к поэме Арнольда всё-таки не было безусловным: 27 июня 1907 г. Д. П. Маковицкий записал слова Толстого об этом стихотворном сочинении: «“Свет Азии” - Эдвин Арнольд легкомысленно собрал и составил - в стихах (тут Л. Н. голосом высказал недоверие)» (ЯПЗ. 2. С. 464).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>