<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lombrozo_Chezare_3_1194">Ломбро́зо Чезаре</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Ломбро́зо Чезаре // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8000">Ломбро́зо Чезаре</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ломбро́зо Чезаре</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Lombroso; 1835-1909) — посетитель Ясной Поляны и собеседник Толстого; итальянский судебный психиатр и криминалист, профессор, основоположник антропологической школы и криминологии в уголовном праве. Ломброзо был известен на весь мир как автор антропологической теории «прирождённого преступника». Центральной идеей этой теории являлось утверждение наследственного характера преступности, согласно которому люди преступниками не становятся, а рождаются. Об этом можно судить по их определённым физическим особенностям (строению туловища, головы, рук, ног и т. д.). Перевоспитать их невозможно, а поэтому, делал вывод учёный, лучший способ избавиться от преступников - широкое применение к ним «смертной казни, пожизненного заключения, ссылки на необитаемые острова, стерилизации и других мер по “очищению” от них общества» (Яневский В. В. Общественно-политические и правовые взгляды Л. Н. Толстого. Воронеж, 1983. С. 147).</p>
        <p>С этой теорией итальянского ученого Толстой познакомился в начале 1890-х гг., после выхода в С.-Петербурге книги Ломброзо «Новейшие успехи науки о преступнике» (1892). Встреча писателя с её автором произошла немного позже. В августе 1897 г. Ломброзо приехал в Москву для участия в съезде судебных психиатров и криминалистов. Воспользовавшись этим случаем, он обратился к московскому генерал-полицмейстеру Кутузову за разрешением съездить к графу Толстому в Ясную Поляну. Как вспоминал позднее Ломброзо, генерал сначала возражал, мотивируя тем, что «этот визит будет очень неприятен правительству». ведь у Толстого «там, в голове, не совсем всё в порядке». И только после заверения учёного, что именно с этой целью он, как психиатр, и хочет повидаться с писателем, генерал дал «добро» (Ломброзо Цезарь. Моё посещение Толстого // Всемирный вестник. 1906. № 9. С. 120).</p>
        <p>О приезде Ломброзо в Ясную Поляну С. А. Толстая записала 11 августа 1897 г. в своём дневнике: «Утром приехал Ломброзо. Маленький, очень слабый на ногах старичок, слишком дряхлый на вид по годам, ему 62 года. Говорит на очень дурном французском языке, неправильно и с сильным акцентом, и ещё хуже по-немецки. Он итальянец, очень учёный, антрополог и много работал по вопросу преступности людей. Я вызывала его на разговоры, но он мало дал мне интересного» (ДСАТ. 1. С. 282).</p>
        <p>Беседуя с Толстым, Ломброзо пытался убедить его в справедливости своей теории наследственной преступности. Однако Толстой со всей категоричностью заявил о своём несогласии с ним, и в дальнейшем, сколько ни убеждал Ломброзо писателя, тот оставался непреклонным. «Я видел совершенную невозможность говорить с ним, не раздражая его, о некоторых предметах, - писал Ломброзо, - и особенно о том, что у меня более всего лежало на сердце, убеждать его, например, в справедливости теории “прирождённых преступников”, которую он упрямо отрицал… Тут между нами возвышалась духовная стена, которая мешала нам понимать друг друга. Стена эта заключалась в его изумительном утверждении, что ни моя, ни прочие теории уголовного права не объяснили ещё, на чём человеческие общества основывают своё право наказывать преступников… Он оставался глухим ко всем моим доводам, насупливал свои страшные брови, метал на меня грозные молнии из своих глубоко сидящих глаз и наконец произнёс: “Всё это бред! Всякое наказание преступно!”» (Ломброзо Ц. Моё посещение Толстого. С. 124). После отъезда Ломброзо Толстой записал в дневнике 15 августа 1897 г.: «Был Ломброзо, ограниченный наивный старичок» (53: 150). Тогда же А. К. Чертковой он писал о нём: «Малоинтересный человек - не полный человек» (88: 48).</p>
        <p>Сын писателя М. Л. Толстой в своих воспоминаниях описывал курьёзный случай, произошедший во время пребывания Ломброзо в Ясной Поляне. Однажды после купания в речке Воронке к Толстому в кабинет пришёл Ломброзо и заявил: «…я обнаружил пропажу денег - 250 рублей из моего бумажника. Так как ходили купаться только вы, я и этот молодой человек, то кто-то из нас взял деньги. Я себя обокрасть не мог, вы - вне всякого подозрения, а молодой человек, у которого я заметил преступные знаки на голове, - единственный из нас, кто мог это сделать. Кроме того, он спешно уехал в Москву, что подтверждает мои подозрения». Толстой возмутился и стал убеждать гостя, что молодой человек давно ему известен и не мог совершить такой поступок. Однако Ломброзо стоял на своём и начал снова доказывать свою теорию. В тот же день он уехал в Москву, но на следующий день прислал телеграмму с сообщением, что деньги нашёл в др. бумажнике, и просил его извинить за доставленную неприятность. «Отец был этому очень рад, - писал М. Л. Толстой, - и долго смеялся над теорией итальянского учёного» (Толстой М. Л. Мои родители // ЯП. сб. 1976. С. 145).</p>
        <p>С. А. Толстая историю о пропаже денег у Ломброзо излагала по-иному. «…Был у нас Василий Алексеевич Маклаков, который поехал провожать уезжавшего Ломброзо, и произошёл на станции очень неприятный случай: Ломброзо дал Маклакову весь свой бумажник и просил его купить ему билет на железную дорогу. Маклаков исполнил его просьбу и передал обратно бумажник. Ломброзо стал считать деньги и напал на Маклакова, обвиняя его, что какой-то суммы денег не хватает. Был неприятный разговор, и Маклаков потом говорил, что, если б он мог предвидеть подобный скандал, он не поехал бы провожать старого итальянского профессора» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 490). Рассказ С. А. Толстой выглядит более правдоподобным и соответствующим действительности.</p>
        <p>Возвратившись из России, Ломброзо по просьбе немецкого журнала «Свободное слово» написал рассказ-воспоминание «Моё посещение Толстого», который и был опубликован (№ 13). В нём он подробно описывал быт Ясной Поляны, купание с Толстым в речке, беседы с писателем… Заканчивая статью, автор писал: «По моём возвращении в Кремль бравый генерал спросил меня, как я нашёл Толстого. “Мне кажется, - ответил я, - что это сумасшедший, который гораздо умнее многих глупцов, обладающих властью”». А на вопрос Ломброзо, как же относится полиция к графу Толстому, генерал Кутузов ответил: «Очень просто. Мы рассматриваем его сочинения и на те из них, которые опасны для государства, налагаем запрещения, а его самого оставляем в покое. Но если кто-нибудь из его друзей окажется опасным для государства, то мы такого отправляем в Сибирь» (Ломброзо Ц. Моё посещение Толстого. С. 125).</p>
        <p>В 1902 г. в женевском издательстве М. Элпидина рассказ Ломброзо вышел отдельным изданием на русском языке, а спустя четыре года он был перепечатан журналом «Всемирный вестник». Доктор Д. П. Маковицкий 20 декабря 1906 г. записал в дневнике: М. С. Сухотин сообщил Толстому, что во «Всемирном вестнике» (ноябрь) рядом с сочинениями писателя опубликована статья Ломброзо о нём, и «прочёл из неё кое-что вслух. Было тошно. Я не выдержал и сказал, что бездарнее, глупее Ломброзо никто не писал о Л. Н. Л. Н. говорил о нём, что он неумный, необразованный человек» (ЯПЗ. 2. С. 336).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Язев В. В. Л. Н. Толстой, Ц. Ломброзо и полиция. Одесса, 1906; Оршанский И. Г. Наши преступники и учение Ломброзо. СПб., 1891; Марголин А. Д. Роль и значение Ломброзо в эволюции понятий о преступлении и наказании. Киев, 1910.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>