<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rusanova_Antonina_Alekseevna_3_1434">Руса́нова Антонина Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Руса́нова Антонина Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11971">Руса́нова Антонина Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Руса́нова Антонина Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1855-1905) — знакомая Толстого с 1885 г., его корреспондент и адресат; жена Г. А. Русанова, помещика Воронежской губ., близкого знакомого Толстого, автора воспоминаний о писателе. 24 апреля 1894 г. Толстой записал в дневнике: «Очень полюбил Русанову и её детей» (52: 114).</p>
        <p>В августе 1894 г. на обратном пути от В. Г. Черткова в Москву Толстой заезжал в Воронеж к своему другу Г. А. Русанову. О пребывании в гостях у Русановых и о впечатлении от общения с А. А. Русановой Толстой рассказал в письме к Г. А. Русанову 28 апреля 1894 г. В нём, в частности, говорилось: «…пребывание моё у вас, сближение с Антониной Алексеевной, которую я в первый раз хорошо узнал, с милыми молодыми людьми, преимущественно с Борей, потом Алёшей … было для меня одним из самых радостных дней моей жизни» (67: 111). Расположение Толстого к хозяйке дома во многом объяснялось общностью взглядов на жизнь Русановой и её мужа, что, по мнению писателя, было очень ценным для семейных отношений. В июле 1885 г. в письме Г. А. Русанову Толстой отмечал: «Какое вам счастье - единство взглядов с женою» (63: 269). Привлекала Толстого в Русановой её приверженность вегетарианству. О единстве позиций с ней в этом вопросе Толстой сообщал Г. А. Русанову в ноябре 1893 г. (66: 436).</p>
        <p>В конце 1890-х гг. Русанова помогала вычитывать и править гранки романа Толстого «Воскресение». В 1902 г. она прислала Толстому свой перевод книги Ж.-Ж. Руссо «Исповедание веры савойского викария», в письме напомнив, что в личной беседе с ней Толстой одобрил её намерение сделать этот перевод. С предисловием П. А. Буланже перевод был издан в 1903 г. «Посредником». Г. А. Русанов писал Толстому 29 декабря 1902 г.: «Она Русанова. - Е. Г. благодарит вас за то, что вы исправили её перевод» (участие Толстого в переводе в издании не отмечено) (73: 289).</p>
        <p>Узнав о тяжёлой болезни Русановой в 1905 г., Толстой в письме Г. А. Русанову 24 апреля писал: «Верю, что всё к лучшему, всё благо, что чем тяжелее материальные условия: болезнь, страдания, приближение к смерти, к переходу в другое существование, тем выше поднимается сознание своего духовного существа» (75: 242). Умерла Русанова от туберкулёза. О смерти жены Г. А. Русанов сообщил Толстому 15 августа. Сочувствуя горю, Толстой писал: «Жаль мне её, просто жаль, что нет более на этом свете этого милого, прекрасного существа, и с особенным любовным умилением вспоминаю моё первое знакомство с нею в Харькове и потом все встречи и разговоры с ней, всегда трогательные, любовные, радостные» (76: 11).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>