<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Serzhputovskiy_Adam_Osipovich_3_1451">Сержпуто́вский Адам Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сержпуто́вский Адам Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12560">Сержпуто́вский Адам Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сержпуто́вский Адам Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?-1860) — генерал-лейтенант, начальник артиллерийских войск Дунайской армии. В распоряжение генерала Сержпутовского Толстой поступил в середине апреля 1854 г., когда находился в Южной армии, в Молдавии; в июне был назначен «состоять по особым поручениям» при генерале. В дневнике Толстого Сержпутовский часто упоминался просто как «Генерал», «старик», «старый башибузук» («башибузуками» называли офицеров, принадлежавших к главной квартире). T. А. Ёргольской Толстой писал 24 мая 1854 г.: «Слава богу, теперь я настолько поправился, что могу выехать через 2 или 3 дня к моему генералу, который в лагере под Силистрией. Он, мне кажется, хороший человек и, хотя мы мало знакомы, я думаю, что он хорошо ко мне расположен. Что ещё приятно, это то, что его главный штаб состоит большей частью из порядочных людей» (59: 264-265). А 3 июля 1855 г. признавался в письме брату С. Н. Толстому: «Из Кишинёва 1 ноября я просился в Крым, отчасти для того, чтобы видеть эту войну, отчасти для того, чтобы вырваться из штаба Сержпутовского, который мне не нравился, а больше всего из патриотизма, который в то время, признаюсь, сильно нашёл на меня» (59: 321).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>