<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ershova_Mariya_Ivanovna_4_1820">Ершова Мария Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Ершова Мария Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5006">Ершова Мария Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ершова Мария Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого из деревни Постылово Даниловского уезда Ярославской губ. 8 ноября 1907 г. Ершова писала Толстому о том, как её потрясло отступничество его от православия, о котором она узнала, и страстно призывала писателя уверовать в божественность Христа.</p>
        <p>В Ясной Поляне письмо было получено 13 ноября, и Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Л. Н. получил огромную почту. Между прочим письмо от старообрядки-девушки в указателях к ЯПЗ откомментировано: « (Маковицкий ошибочно называет её старообрядкой)» — И. Л.-Б., которое Л. Н. послал из кабинета в залу. И его прочла вслух Софья Александровна Стахович. — И. Л.-Б., и была им умилена, так же как и Л. Н., восхищаясь его первой половиной» (ЯПЗ. 2. С. 561). «Цитировать его», — пометил рядом Маковицкий, правда, письмо не процитировал. По поручению Толстого 23 декабря того же года Ершовой ответил секретарь писателя Н. Н. Гусев, к письму которого 28 декабря, перед отправкой, Толстой сделал небольшую приписку: «Мой молодой друг Ник. Ник. Гусев сделал то, что я бы должен был сделать — написал вам и выразил вполне мои мысли и чувства. Братски приветствую вас и прошу вас любить нас. Лев Толстой.</p>
        <p>Боюсь, что недоброе чувство ваше ко мне вызвано какими-нибудь резкими словами о предметах, которые вы считаете священными. Если это так, то очень жалею о том, что не сумел сказать то, что желал, не оскорбив никого, и прошу вас простить меня, если это так. Л. Толстой» (77: 274-275).</p>
        <p>В памяти секретаря Толстого Н. Н. Гусева сохранилась история, связанная с этим письмом. «Вскоре после того, как я в декабре 1907 года был в первый раз освобождён из тюрьмы и приехал в Ясную Поляну, Лев Николаевич дал мне ответить письмо к одной старообрядке (Ершовой), которая со всей яростью фанатизма нападала на Льва Николаевича за его отрицание догматов и обрядов. В её письме было что-то вроде того, что я застрелила бы вас и т.д. Я отнёсся к этому письму очень серьёзно и стал ей возражать, убеждать её и т.д. Лев Николаевич прочёл моё письмо и сказал: “Очень хорошо, только молодо…” Я тогда не понял, что он хотел сказать этим словом. Теперь же думаю, что слишком горячий тон мой и слишком большая серьёзность, с которой я старался переубедить эту женщину, должны были вызвать у Льва Николаевича это замечание» (Гусев Н. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. С. 335).</p>
        <p>Возможно, Ершова отвечала Гусеву, писала уже не Толстому, а именно его секретарю, потому что в его дневнике 3 марта 1908 г. появилась такая запись: «Я рассказал о письме женщины-старообрядки М. И. Ершовой, полученном мною недавно. Лев Николаевич сказал: “Это так приятно встретить женщину религиозную, с которой можно разговаривать. Никитин тульский врач, лечивший Толстого. — И. Л.-Б. рассказывал мне, какое громадное теперь стремление женщин стать врачами. Разумеется, на это дело они так же способны, как и мужчины, но ведь три четверти, девять десятых их станут матерями. Мужчине половое общение не мешает заниматься своим делом, а женщина, если она хорошая, непременно должна будет на год — на полтора оторваться” (там же. С. 115-116).</p>
        <p>Второе письмо Толстому (от 10 декабря 1908 г.) от той же корреспондентки М. И. Ершовой пришло через несколько месяцев, 16 декабря 1908 г. И опять, по поручению Толстого, 4 января 1909 г. ей отвечал Гусев.</p>
        <p>Сами письма в архиве писателя не сохранились. Ответы же Гусева неведомым путём стали известны журналистам: под заглавием «Письма Л. Н. Толстого к старообрядке» в № 75 за 1909 г. газета «Русское слово» опубликовала письма секретаря писателя Гусева к М. И. Ершовой, написанные по поручению Толстого 23 декабря 1907 г. (с припиской Толстого) и 4 января 1909 г. Об этом писал Маковицкий: «“Русское слово” 3 апреля напечатало письма Гусева к старообрядке, но приписывает их Л. Н. Какое неуважение к Л. Н., какой подлог! Раздобыло их “Русское слово” неизвестно где и ещё пишет, что печатает с разрешения самого Л. Н.» (ЯПЗ. 3. С. 380).</p>
        <p>Оказалось, что сотрудник газеты «Русское слово» журналист Попов письма Гусева к Ершовой, переделав их, напечатал в газете как письма Толстого. По совету старшего сына Толстого Сергея Львовича, Гусев послал в редакцию опровержение, назвав имя недобросовестного журналиста. Вскоре Толстой получил письмо, в котором тот самый Попов жаловался, что из-за этой ситуации «он лишился заработка». Толстому был неприятен этот инцидент, и он просил Гусева написать в редакцию, чтобы его уладить (Гусев Н. Н. Два года с Л. Н. Толстым. С. 335).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>