<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ivanov_Aleksandr_Petrovich_2_284">Иванов Александр Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бабаева Н. О. Иванов Александр Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888014">
                  <name>Бабаева Н. О.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5585">Иванов Александр Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Иванов Александр Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1836-1912) — переписчик сочинений Толстого, иногда выполнявший работу секретаря.</p>
        <p>Дворянин, потомственный офицер, он рано осиротел, но получил хорошее образование (Александровский кадетский корпус для малолетних воспитанников, Павловский кадетский корпус, Институт гражданских инженеров). В 1876-1878 гг. воевал добровольцем в Сербии и Болгарии. Поручик артиллерии в отставке, к 42-м годам он не имел ни семьи, ни работы, ни средств к существованию и вёл страннический образ жизни: даже трудно достоверно установить годы его работы у Толстого. По одной версии, он появился в Ясной Поляне в 1878 г., по другой (более распространённой), — лишь осенью 1880 г. Старший сын Толстого, С.Л. Толстой, вспоминал: «Это был человек маленького роста, с продолговатым рябоватым лицом и козлиной бородкой, похожий на отставного французского капрала. Появился он в Ясной Поляне, если не ошибаюсь, зимой 1878 года в числе побиравшихся прохожих по шоссе. Отец расспросил его, почему и как он не имеет определённых занятий, и взял его в переписчики. Он хорошо писал, только в некоторых случаях не согласен был со Львом Толстым и поправлял его, нередко запивал и исчезал на несколько дней. Весной же он уходил на всё лето. Его страстью было бродяжничество. … Осенью он опять появлялся в нашем доме, и отец опять засаживал его за переписку. Он поживёт, поживёт, попишет и снова уйдёт или запьёт» (Очерки былого. «Первая зима в Москве (1881-1882)»).</p>
        <p>Домашний учитель старших сыновей Толстого, И.М. Ивакин, рассказывал о нём: «Дворянин по происхождению, из Черниговской губ., он учился в корпусе, служил в военной службе — Лев Николаевич и он были чуть ли не в одном чине. Службу он оставил потому, что, как сам рассказывал, когда командовали направо кругом марш, он ходил налево, чему охотно верилось. Знал он довольно запрещённых стихов, писал стихи и сам» (Ивакин И.М. Записки // Неизвестный Толстой. В архивах России и США. М., 1994. С. 110). Он боготворил Толстого, но позволял себе писать на него сатирические эпиграммы и читать их вслух; иногда публично (при гостях) грубо обвинял писателя в несоответствии его образа жизни его же идее «опрощения». «Человек он был пустой, безалаберный и строптивый, — продолжал И.М. Ивакин. — Он вечно, бывало, нуждался в деньгах, вечно недоволен графом, но, получив деньги, сейчас же их спускает …. Переписывал он усердно, иногда до того усердно, что надоедал и Льву Николаевичу и мне… Часто он кое-чего не разбирал (да и трудно бывало иногда разобрать не раз зачёркнутое, перечёркнутое, перестановленное, переправленное) — не смея сам взойти на верх, слал за мною, объяснял, в чём дело, горячился, что не понимая писать не может…» (там же. С. 111). Переписавший более сорока произведений Толстого (порой в нескольких вариантах), Иванов мог при переписывании черновиков, не ограничиваясь только устной полемикой с автором, самовольно исправлять те места, с которыми был не согласен.</p>
        <p>«Он исходил всю Россию — кажется, нет городов, где бы он не был …. Он нигде не уживался, но у Толстых ужился, хотя графиня не благоволила к нему, называя лишним. Он даже переехал с ними в Москву…» В Москве женился, но вскоре опять «куда-то ушёл», потом «то появлялся, то исчезал». «Сходить в Крым или на Кавказ ему было легче, чем иному съездить к Троице …. Это был бродяга по призванию, босяк по натуре» (там же. С. 111-112). Уходя каждое лето путешествовать по России пешком и унося с собой в вещевом мешке брошюры, книжечки и новые статьи Толстого, переписанные от руки, Иванов раздавал их встречному люду, стремясь шире распространить учение Толстого; но в моменты запоя не раз «дарил, продавал или отдавал за водку» черновики писателя (ЯПЗ. 1. С. 368).</p>
        <p>Он «приходил иногда пьяный», и случалось его «прятать» от Софьи Андреевны, вызволять после запоев из московских ночлежных домов (везти в баню, покупать недорогую одежду взамен пропитой). Однако Толстой, судя по его дневникам, письмам, беседам, не просто симпатизировал Иванову, но по-настоящему дорожил его дружбой, никогда не отказывая в помощи и искренне радуясь каждому его возвращению. Толстой порой соглашался не только с критикой своего «графского» образа жизни, но и с «дерзким» исправлением черновиков. Очень любил слушать рассказы Иванова о «настоящей» жизни, которую тот наблюдал, скитаясь. Одну из таких историй (о гибели больной 22-летней прачки, выгнанной из Ржанова ночлежного дома в Москве и умершей от истощения у ворот этого заведения) писатель рассказал в 24-й главе трактата «Так что же нам делать?». Там же Толстой описал «старого, видавшего виды человека», очевидца этой истории, который, рассказывая, «не досказал до половины, … зарыдал и, замолчав, отвернулся к стене». Наверное, наблюдательность этого «бродяги», его обострённая чувствительность к чужой боли, открытый протест против ужасов социальной несправедливости и позволяли Толстому видеть в нём хоть и «потерянного», но «прекрасного человека», падающего лишь по слабости своей».</p>
        <p>Иванов послужил прототипом нескольких персонажей в произведениях Толстого: Александра Петровича в драме «И свет во тьме светит», прохожего в комедии «От ней все качества», Ивана Петровича Александрова в драме «Живой труп»…</p>
        <p>Полустраннический образ жизни, который вёл Иванов, стараясь ничем себя не связывать и никого собой долго не обременять, безусловно импонировал Толстому. Порой он едва сдерживался, чтобы не уйти из дома вместе с Ивановым, а в дневниках оставались короткие записи о глубоких внутренних переживаниях писателя, о его одиночестве и неприкаянности: «Вот и чудо! Живу в семье, и ближе всех мне золоторотец Александр Петрович и Лукьян-кучер» (8 мая 1884 г.). «Нынче поднялся старый соблазн. А.П. ушёл» (21 августа 1900 г.). Даже в драме «И свет во тьме светит» главный герой, Сарынцев, не осуществил эту мечту Толстого: он лишь замышлял уйти из дома в сопровождении некоего Александра Петровича, «привыкшего к бродяжничеству».</p>
        <p>24 сентября 1910 г. секретарь Толстого В.Ф. Булгаков последний раз упомянул Иванова в своём дневнике: «старый переписчик», «бедно одетый седенький старичок, расхаживающий пешком по имениям знакомых помещиков и этим живущий», «гостил вот уже несколько дней в Ясной, ночуя у повара» (Булгаков. С. 339). На следующий день Булгаков записал, как Толстой прямо признался ему, что «очень хотел бы быть как Александр Петрович: скитаться, и чтобы добрые люди поили и кормили на старости лет», потому что нынешнее его «исключительное положение ужасно тягостно!» (там же. С. 344). Через месяц Толстой ушёл из Ясной Поляны.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Решетников М.М. Спутники и встречные: Воспоминания и очерки. — Киров, 1987; Тебиев Б.К. Тайны книжных переплётов. Из записок книжника. — М., 2008.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>