<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Baravyan_Aram_5_2223">Баравьян Арам</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Баравьян Арам // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="947">Баравьян Арам</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Баравьян Арам</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(? –  после  1909) — писатель армянского происхождения из Константинополя; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Поводом для обращения Баравьяна к Льву Толстому стала статья «Не могу молчать!» (1908), направленная против смертной казни. В письме, написанном на немецком языке и присланном из Берлина 11 августа (по новому стилю) 1909 года, армянский писатель высоко оценил главные мысли сочинения Толстого: казнь – это ужасное явление, которое «делается <…> не по увлечению, чувству, заглушающему ум <…> а, напротив, по требованию ума, расчёта, заглушающего чувство» (37; 85); «представители христианской власти» разрушают «в людях последние остатки веры и нравственности, совершая величайшие преступления: ложь, предательство, всякого рода мучительство и – последнее самое ужасное преступление, самое противное всякому не вполне развращённому сердцу человеческому: не убийство, не одно убийство, а убийства, бесконечные убийства», якобы оправданные «разными глупыми ссылками на такие-то статьи, написанные» в «глупых и лживых книгах, кощунственно называемые <…> законами» (37; 88); властям необходимо перестать совершать массовые убийства людей «не для себя, не для своей личности и не для людей, <…> но для своей души, для того Бога, который, как» они «ни заглушают Его, живёт» в них (37; 96). Баравьян просил позволения перевести статью «Не могу молчать!» на армянский язык и напечатать её в газете, издававшейся для представителей его народа, живущих в Константинополе. 2/15 августа 1909 года Лев Толстой составил своему корреспонденту ответ на русском языке: «Выражаю не только согласие на ваш перевод, но и благодарю за ваше желание содействовать распространению мыслей, выраженных в моей статье, которую я, как это ни нескромно с моей стороны, не могу не считать полезной» (80; 48). Д. П. Маковицкий перевёл текст этого письма на немецкий, после чего оно было отослано А. Баравьяну.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>