<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ienken_Natalya_Aleksandrovna_3_1062">Ие́нкен Наталья Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Ие́нкен Наталья Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5678">Ие́нкен Наталья Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ие́нкен Наталья Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Jenken; «Генкен»; 1863-1927) — знакомая Толстого. Художница, родом из Голландии, русская подданная. С Толстым познакомилась благодаря своей подруге по Школе живописи и ваяния М. Я. Шанкс, художнице, иллюстратору произведений Толстого, и Э. Мооду, издателю и переводчику, с которым писателя связывали на протяжении долгих лет дружеские и деловые отношения. Толстой высоко ценил этих двух подруг, о чём спустя годы писал в письме к Мооду: «Дружески приветствую вас и прошу передать такой же привет вашей свояченице и г-же Иенкен. К старости у меня сделалась забывчивость лиц и событий прошедшего, но этих двух милых женщин я очень помню и люблю, помню и моё первое знакомство с ними, произведшее на меня такое приятное впечатление, с которым я всегда и вспоминаю их» (80: 45).</p>
        <p>Иенкен, обычно со своей подругой М. Я. Шанкс, бывала в Ясной Поляне у Толстого. Они много беседовали об общих знакомых, близких Толстому по духу, о духоборах, об особенностях живописи. Эти разговоры настраивали писателя на раздумья. После одной из таких бесед 15 февраля 1899 г. Толстой писал своему знакомому англичанину А. К. Син-Джону: «Странно сказать, но я был рад узнать о недостатках духоборов. В картине, которую с них рисуют, нет теней, поэтому они кажутся неживыми» (72: 67).</p>
        <p>Иенкен и Шанкс были в курсе финансовых и политических дел, связанных с переселением духоборов из России. Через них Толстой передавал информацию своим поверенным в Англии. В. Г. Черткову он писал: «Всё это я пишу только с Шанкс и Иенкен потому, что считаю нужным соблюдать самую большую осторожность» (88: 94).</p>
        <p>Влияние на Иенкен со стороны Толстого было судьбоносным. Жизнь её полностью изменилась в сторону «опрощения», в России она жила «своими трудами» (ЯПЗ. 4. С. 168). Вместе с Шанкс она взяла на воспитание пятилетнюю деревенскую девочку, а так как с усыновлением в России возникали трудности, она переехала с девочкой в Англию, где вела скромное хозяйство, трудясь на своём огороде.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>