<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Myasoedov_Grigoriy_Grigorevich_2_441">Мясоедов Григорий Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Мясоедов Григорий Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9470">Мясоедов Григорий Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мясоедов Григорий Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1834-1911) — русский живописец, с 1893 г. — действительный член Академии художеств. Учился в Академии художеств в Петербурге. Получил золотые медали за картины «Поздравление молодых в доме помещика» (1861) и «Бегство Григория Отрепьева из корчмы на литовской границе» (1862). В 1863-1868 гг. в качестве пансионера Академии жил и работал в Италии, Германии, Франции, где написал «Похороны у испанских цыган», «Две судьбы» и др. Звание академика получил за картину «Заклинание».</p>
        <p>Новые тенденции в искусстве, главным образом в литературе, привели вернувшегося из Италии Мясоедова в артель, организованную И.Н. Крамским. В картинах художника всё заметнее проявлялись гражданственность, демократический взгляд на современность («Чтение манифеста», «Самосожжение»). «Земство обедает» (1872) — одно из произведений, где показано бесправное положение пореформенного крестьянства. Трудная жизнь русской деревни с её нищетой, суевериями, стихийными бедствиями отражена в картинах «Засуха» (1878-1881), «Опахивание» (1876), «Дорога во ржи» (1881), «Страда» (1887). Скульптор С.Д. Меркуров позднее говорил об этих картинах: «Смотрю вот я на мясоедовский пейзаж, неоглядное поле, рожь волнуется под ветерком, фигуры косцов, и помогает мне пейзаж этот ощутить мощную силу земли, ту самую, что у Толстого была» (цит. по: Киселёва Е.Г. Гиляровский и художники. Л., 1965. С. 135).</p>
        <p>С работами Мясоедова Толстой был знаком с 1870-х гг. На 6-й выставке художников-передвижников в 1878 г. была выставлена картина Мясоедова «Молебствие во время засухи», но Толстой не успел посетить выставку, а прочитал о ней в статье В.В. Стасова. 6 апреля 1878 г. в письме Стасову он впервые упомянул имя художника: «Фельетон ваш хоть немного поправил то дело, — писал Толстой, — что я не успел быть на выставке, — дал мне понятие о ней, но тем более жалко, что не видал картин Мясоедова и Савицкого. Содержание этих картин для меня интересно; но обоих художников этих я помню по их произведениям, и у обоих, мне кажется, один недостаток холодности, ничего им особенно не хочется сказать» (62: 404). В 1885 г. Толстой познакомился с художником; 20 ноября он сообщал из Москвы жене, что «целый день были посетители», среди которых «Количка Ге с Мясоедовым». Художник не раз бывал в московском доме Толстых в Хамовниках, в Ясной Поляне, в 1901-1902 гг. дважды посетил Толстого в Гаспре (и Толстой, находясь в Гаспре, бывал в Ялте у Мясоедова): общение с писателем оказало большое влияние на мировоззрение Мясоедова. По совету одного из толстовцев он уехал в Полтаву, где организовал свою школу рисования и живописи, успешно работавшую несколько лет.</p>
        <p>Толстому нравились некоторые произведения Мясоедова. В середине 1880-х гг. В.Г. Чертков предложил для издательства «Посредник» идею «народного издания хороших русских картин» (87: 51). В отборе этих 10 картин принимал участие и Толстой; одной из картин была работа Мясоедова «Чтение манифеста 19 февраля 1861 года» (1873), она была издана «Посредником» с объяснительным текстом без подписи составителя, но, судя по всему, в составлении этого текста участвовал и Толстой.</p>
        <p>В 1887 г. была написана картина «Сеятель», навеянная художнику общением с Толстым. «В картину “Сеятель” я заложил аллегорический портрет Л.Н. Толстого, — говорил Мясоедов. — Не случайно я придал “Сеятелю” черты великого писателя, полагая в нём того сеятеля добрых начал, какого мы знаем в лице Толстого. Я пришёл к этой мысли давно, но лишь в последнее время постарался придать лицу и фигуре сеятеля черты Толстого, тем самым усилив аллегорический характер картины» (Оголевец В.С. Воспоминания о Г.Г. Мясоедове. М., 1981. С. 64). С воздействием Толстого связаны картины «Вдали от мира» (1889), «Встреча» (1891).</p>
        <p>Обращение Мясоедова к толстовским сюжетам не случайно. Художник преклонялся перед Толстым, и, хотя они расходились в некоторых религиозных вопросах, ему во многом были близки взгляды Толстого на крестьянство и церковь, призыв к нравственному самосовершенствованию.</p>
        <p>Мясоедов вёл переписку с близким другом Толстого В.Г. Чертковым. В 1891 г. художник писал ему: «Вчера мы читали “Крейцерову сонату”, и она возбудила массу пререканий, обо всём этом очень хотелось бы поговорить. … Лев Николаевич говорит, что знать Бога нельзя, всякая попытка определить его только от него удаляет, и даже знать его теперь и не нужно (а когда будет нужно?). … Знание это получается любовью, и что его (Бога) только можно любить более всего. Не понимаю, как можно любить, что не знаешь, чего знать нельзя и не нужно. Мы обыкновенно любим только то, что знаем, что ценим, уважаем и понимаем, и любовь эта приходит только через знание. … Вот, например, Л.Н. Бога любит, а я ничуть, пусть-ка он меня заразит этой любовью …. Очень может быть, что всё написанное есть результат моего недомыслия и об этом бы хорошо поговорить, готов покаяться» (Мясоедов Г.Г. Письма, документы, воспоминания. М., 1972. С. 106). В 1893 г. Мясоедов закончил картину «Чтение “Крейцеровой сонаты” Л.Н. Толстого». На ней представлены участники петербургского художественного кружка, который собирался у Н.А. Ярошенко и И.Е. Репина. Среди слушателей здесь изображены И.И. Мечников, Н.Н. Ге, В.В. Стасов, химик Д.И. Менделеев. В 1911 г. эту картину вместе с авторским повторением картины «Сеятель» (большего размера; 1908) Мясоедов подарил Толстовскому музею, организованному после смерти писателя в Петербурге.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>