<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vagner_Vilgelm_Rikhard_2_124">Вагнер Вильгельм Рихард</title>
        <title type="bibl">
          Андреева Э. А. Вагнер Вильгельм Рихард // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888007">
                  <name>Андреева Э. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20033">Вагнер Вильгельм Рихард</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вагнер Вильгельм Рихард</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1813-1883) — немецкий композитор, вошёл в историю музыкальной культуры как композитор-романтик, драматург, дирижёр, публицист, театрально-музыкальный деятель. Родился в Лейпциге, заниматься музыкой начал в пятнадцать лет: недолго обучался игре на скрипке, изучал контрапункт. В 1834-1839 гг. служил дирижёром и композитором в театрах Магдебурга, Кёнигсберга, Риги. С 1839 по 1842 гг. жил в Париже, затем переехал в Дрезден, где был дирижёром Саксонской королевской оперы.</p>
        <p>После участия в восстании 1849 г. Вагнер бежал из Германии и десять лет жил в эмиграции. В 1863 г. он предпринял концертную поездку в Россию, а с 1872 г. обосновался на постоянное жительство в баварском городе Байрейте, где создал театр для постановки своих опер, музыкальных драм, как называл их сам композитор.</p>
        <p>Вагнер — автор тринадцати произведений для симфонического оркестра, среди которых известная «Фауст-увертюра». Им написаны множество сочинений по истории культуры, в т.ч. «Искусство и революция», «Опера и драма», «Бетховен», «Моя жизнь» и др.</p>
        <p>В историю культуры Вагнер вошёл как реформатор оперы. Им создано тринадцать музыкальных драм: «Летучий голландец», «Тангейзер», «Лоэнгрин», «Тристан и Изольда», тетралогия «Кольцо нибелунга» (в неё входят четыре музыкальных драмы: «Золото Рейна», «Валькирия», «Зигфрид», «Гибель богов», или как она ещё называлась «Закат богов»). Целью вагнеровской реформы было создание монументального программного вокально-симфонического произведения в драматической форме. По мысли композитора такая музыкальная драма призвана заменить все виды оперной и симфонической музыки. Основой развития драмы и звучания всей музыки была система лейтмотивов: музыка течёт непрерывным потоком, соединяя все драматические звенья.</p>
        <p>Последние годы жизни Вагнер страдал тяжёлым сердечным недугом, ездил лечиться в Италию; скончался в Венеции, похоронен в Байрейте.</p>
        <p>Толстой критически относился к жанру оперы, считая его искусственным, и особенно негативно отзывался о вагнеровских музыкальных драмах. Он считал, что «умному, грамотному деревенскому рабочему человеку» не нужна музыка Бетховенов, Вагнеров, Листов, а нужна та, которая служит «единению и братству» людей и «принадлежит к высшему разряду религиозного искусства» (30: 137). Эти взгляды Толстого в своё время осуждали В.В. Стасов, Н.А. Римский-Корсаков и др. деятели русской культуры.</p>
        <p>Для Толстого Вагнер — символ декадентства. Писатель подвергал критике не столько музыку, сколько Вагнера как «руководителя, передового застрельщика во всех искусствах» (30: 400). Толстой заранее уверен, «что всё, что напишет такой автор, будет дурно» (30: 135).</p>
        <p>Выступления Вагнера в России в 1863 г. вызвали бурные споры. Толстой не был на этих концертах, но не мог не знать разноречивых мнений о композиторе, что нашло отражение в его сочинениях, письмах и статьях.</p>
        <p>В 1868 г. на русской сцене был поставлен «Лоэнгрин». Толстой присутствовал на одном из спектаклей. С.Л. Толстой писал: «Лев Николаевич вообще не любил Вагнера. Однажды он, прослушав два акта “Лоэнгрина”, недовольный ушёл из театра» (Очерки былого. Гл. «Музыка в жизни моего отца»). В 1870-е гг. он вновь возвращается к Вагнеру в романе «Анна Каренина», где спор Левина с Песцовым приобретает принципиальное значение, отражая две непримиримые точки зрения на «достоинства и недостатки вагнеровского направления музыки». Устами Левина Толстой говорит об «ошибках Вагнера и всех его последователей» (19: 262).</p>
        <p>В трактате «Так что же нам делать?», утверждая необходимость духовной пищи для простых людей, писатель не без иронии спрашивал: «Чем удовлетворим мы их? … картинами французского салона и наших художников, изображающих голых баб», «музыкой Вагнера?.. Ничто это не годится…» (гл. XXXII). Он обвинял Вагнера и всех «художников нового времени» (Бодлера, Верлена, Малларме, Метерлинка и др.) в том, что они полагают, будто «им не нужно быть понятыми грубыми массами» (30: 92).</p>
        <p>Не случайна ирония, с которой Толстой употребляет вагнеровское выражение «искусство будущего», открывающее, по его мнению, «дверь ко всякой бессмыслице». Толстой отказывает Вагнеру в будущем признании, а молодому пианисту А.Б. Гольденвейзеру, выступающему с концертами для городской бедноты, советует играть Гайдна, Моцарта, Бетховена, Шопена, но не Вагнера, чья музыка вызывает «болезненную нервную раздражительность» (30: 165).</p>
        <p>С каких же позиций Толстой критиковал Вагнера? Ведь многие зарубежные и русские композиторы пытались идти по его стопам, создавая сложные музыкальные драмы и видя в том будущее музыки. А судил его Толстой с точки зрения венской музыкальной классики. С Толстым пытался спорить немецкий писатель Томас Манн, в книге «Страдание и величие Рихарда Вагнера» утверждая, что его музыку невозможно воспринимать в духе Баха, Моцарта, Бетховена. Толстой же в сочинениях Вагнера не хотел и не мог видеть «музыку будущего».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>