<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Medvedev_Vasiliy_Vasilevich_3_1242">Медве́дев Василий Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Чаругина С. В. Медве́дев Василий Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888148">
                  <name>Чаругина С. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8701">Медве́дев Василий Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Медве́дев Василий Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; студент Московского университета; познакомился с Толстым 1 февраля 1889 г. (пришёл по рекомендации Л. Ф. Анненковой) и в течение весны и лета 1889 г. несколько раз бывал у писателя в хамовническом доме. В дневнике 15 февраля 1889 г. Толстой отметил: «Пришёл Медведев, хороший малый» (50: 37). «Медведев ещё был у меня. И я ещё больше полюбил его» (64: 232), - писал Толстой Анненковой 27 февраля 1889. 16 марта 1889 г. запись в дневнике: «Вчера было трогательное письмо от Медведева, и он пришёл вечером. Мы составляли список 100 книг…» (50: 53). «Список 100 книг» для самообразования, который Толстой составлял по просьбе В. Н. Маракуева, деятеля народного образования и издателя, опубликован не был. «Юноша Медведев» (50: 135) интересовал Толстого: «Что милый В. В.? Напишите о нём поподробнее, если вы видаете его» (64: 265), - писал он Анненковой 18 июня 1889 г. В письме к Толстому Медведев признавался, что намеревается оставить университет и заняться земледельческим трудом. Толстой советовал ему этого не делать, чтобы не огорчать родителей.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>