<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bakunin_Mikhail_Aleksandrovich_2_051">Бакунин Михаил Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Кондратьев А. С. Бакунин Михаил Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888066">
                  <name>Кондратьев А. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="892">Бакунин Михаил Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бакунин Михаил Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1814-1876) — философ, публицист, теоретик анархизма, один из основателей народничества как особого явления общественной и культурной жизни России второй половины XIX в. После окончания Михайловского артиллерийского училища был произведён в офицеры, однако в 1835 г. вышел в отставку и поселился в Москве, где сошёлся с кружком Н.В. Станкевича и занялся изучением немецкой философии. В 1840 г. благодаря материальной поддержке А.И. Герцена Бакунин отправился в Берлин и слушал лекции учеников Гегеля и его оппонента Шеллинга, выступившего в защиту христианского откровения. В 1842 г. он опубликовал в журнале левых гегельянцев программную статью «Реакция в Германии», отличавшуюся революционным пафосом и завершавшуюся выводом о страсти к разрушению как творческом начале. Установив связи с коммунистами, Бакунин занялся общественно-политической деятельностью и после отказа вернуться в Россию в 1844 г. был осуждён Сенатом на вечное изгнание с лишением прав. За активное участие в революционном движении 1848-1849 гг. дважды приговорён к смертной казни, но в 1851 г. был выдан российскому правительству и заключён в Петропавловскую крепость. Семья Бакуниных ходатайствовала о смягчении участи переведённого в Шлиссельбург узника, и в 1856 г. Толстой, знавший братьев Александра и Алексея Бакуниных, содействовал облегчению положения Бакунина: тот был сослан в Восточную Сибирь и состоял при генерал-губернаторе Н.Н. Муравьёве-Амурском. В 1861 г. Бакунин бежал из ссылки через Японию и США в Европу и вновь примкнул к революционному движению. 2 декабря 1906 г. Толстой вспоминал о своём участии в судьбе Бакунина: «Я имел удовольствие содействовать побегу Бакунина. Бакунин был при Муравьёве … вроде чиновника. Но не мог отлучаться без разрешения министерства. Я попросил Ковалевского … и он выхлопотал его, чем Бакунин и воспользовался» (ЯПЗ. 2. С. 317).</p>
        <p>В 1900 г. Толстой получил книгу П. Эльцбахера «Анархизм» (Berlin, 1900), в которой излагаются взгляды семи представителей этого направления философской и общественно-политической мысли, в т.ч. Бакунина и Толстого. Толстой высоко ценил в мировоззрении Бакунина отрицание государства, что было близко социальным взглядам писателя. Мысли Бакунина о «суеверии государства» он поместил в книгах «На каждый день» и «Путь жизни». Одно из высказываний Бакунина стало эпиграфом к статье Толстого «О присоединении Боснии и Герцеговины к Австрии» (1908). Толстой признавал Бакунина сильным мыслителем, но сомнительным для пользы России общественным деятелем, впадающим, как и другие анархисты, «в неопределённость, многословие, неясность, красноречие и … фантастические … предположения» (36: 347); отсюда его двойственное отношение к Бакунину: «Он был какой-то шальной, но много в нём было привлекательного» (запись А.Б. Гольденвейзера).</p>
        <p>При всём расхождении с Бакуниным во взглядах Толстой сохранил уважительное отношение к нему как русскому человеку, посвятившему свою жизнь Отечеству, поэтому, прочитав в 1899 г. «Письма к старому товарищу» А.И. Герцена, адресованные Бакунину, «восхищался ими и читал всем вслух» (88: 182), а в 1881 г. посетил имение Бакуниных Прямухино Новоторжского уезда Тверской губ., оставившее значительный след в жизни России 1840-х гг. как один из культурных центров, душой которого был Бакунин.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сысоев В.И. Бакунины. — Тверь, 2002; Ляшенко Л.М. Революционные народники. — М., 1989. С. 18-22.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>