<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yaryshkin_Aleksandr_Ivanovich_3_1642">Яры́шкин Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Литвинов Д. В. Яры́шкин Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888082">
                  <name>Литвинов Д. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16230">Яры́шкин Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Яры́шкин Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого. Организатор «Одесского общества для борьбы с пьянством». Автор брошюр об алкоголизме («Общественные отравители» и др.). Одно время работал учителем. Толстой и Ярышкин не были знакомы лично. Толстой оказывал содействие Ярышкину в утверждении устава общества. Усилиями членов общества в Одессе была издана статья Толстого «Для чего люди одурманиваются?» (2-е издание статьи было запрещено цензурой). В своих письмах к Толстому Ярышкин просил поддержки и совета, какими способами лучше всего организовать борьбу с пьянством. Идею Ярышкина издавать специальный журнал Толстой воспринял скептически. Он полагал, что для этой цели есть два пути: «устное убеждение людей и привлечение их к согласию против пьянства» и «печатание листков, брошюр, чтение лекций». «Надо хоть стараться под корень подсечь зло. И мне кажется, что это очень возможно», - писал Толстой (письмо Ярышкину от 18 марта 1889 г.; 64: 237).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>