<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Andreev_Leonid_Nikolaevich_2_025">Андреев Леонид Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Хомяков С. А. Андреев Леонид Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888145">
                  <name>Хомяков С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="438">Андреев Леонид Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Андреев Леонид Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1919) — русский писатель. Родился в г. Орле в семье чиновника. В 26 лет окончил юридический факультет Московского университета. По предложению знакомого адвоката занял место судебного репортёра в газете «Московский вестник» — так началось рождение литератора Андреева. Первый его рассказ «Баргамот и Гараська» (1898) привлёк внимание читателей и привёл в восторг Горького. Успех писателя, особенно среди молодёжи, был огромен. Андреева волновало возрастающее отчуждение и одиночество современного человека, его бездуховность, волновали темы роковой случайности, безумия, смерти. В 1910-е гг. ни одно из новых сочинений Андреева не стало литературным событием. Последнее его крупное произведение — «Записки сатаны» После Октябрьской революции Андреев жил в Финляндии.</p>
        <p>Заочное знакомство Андреева и Толстого произошло в 1901 г.; Андреев послал в Ясную Поляну свои «Рассказы» с дарственной надписью; он очень любил и уважал Толстого и мечтал лично познакомиться с ним. «Важен день, когда впервые увидишь человека, да когда этот первый раз по воле судьбы останется и единственным … для меня … он явился весною и весною с последним взглядом ушёл», — писал Андреев в своих воспоминаниях. Толстой ответил на первое письмо молодого писателя, покритиковал, но похвалил его рассказ «Жили-были».</p>
        <p>Второе письмо Андреев отправил Толстому со страхом, после того как С.А. Толстая в «Новом времени» (1903, 7 февраля) высказала своё отрицательное мнение о рассказе Андреева «Бездна». Толстой был согласен с женой. Во втором письме Андрееву Толстой писал о его «Красном смехе», заметив, что есть сильные места, но в основном всё искусственное.</p>
        <p>В третьем письме Андреев просил разрешения у Толстого посвятить ему «Рассказ о семи повешенных» (начиная со второго издания рассказ выходил с посвящением Толстому). Автор сознавал, что недостатки у его рассказа есть, но в основе его — искренность. «С глубокой болью писал я, и не рассказ, который плох, а свою боль приношу Вам, человеку, всю жизнь мою, с самых ранних лет, стоявшему надо мною как воплощение совести и правды». Толстой отвечал Андрееву, что нужно доводить свою мысль до ясности, не стремиться «быть особенным, оригинальным, удивить, поразить читателя» (ПРП. 2. С. 413) и ещё много работать над своими сочинениями. «Рассказ о семи повешенных» не нравился Толстому: «Отвратительно! Фальшь на каждом шагу! Пишет о таком предмете, как смерть, повешение, и так фальшиво!.. Отвратительно!..» В тот же день, 22 мая 1908 г., вечером Толстой опять читал рассказ Андреева и сказал: «Ему надо было бы начать писать, как молодому, начинающему писателю, с самыми строгими к себе требованиями, забыть о своей популярности, и тогда из него могло бы выйти что-нибудь, — у него есть кое-что» (Гусев Н.Н. Два года с Л.Н. Толстым. М., 1973. С. 162).</p>
        <p>Когда Толстого спрашивали об Андрееве, он чаще всего говорил, что его «не стоит читать», а первые литературные попытки молодого писателя вызвали реакцию: «Когда я читал первую работу Андреева», впечатление было, «что он хочет пугать, а я не боюсь». Отзыв Толстого об Андрееве вскоре попал в газетные заметки репортёров в изменённой редакции: «Он нас пугает, а мы не боимся», «Андреев меня пугает, а мне не страшно». Выражение стало метафорой.</p>
        <p>В 1907 г. Андреев просил разрешения приехать в Ясную Поляну. Разрешение получил, но в Ясную Поляну приехал только 21 апреля 1910 г., провёл там два дня и даже разговаривал с Толстым наедине. Это была единственная встреча двух писателей.</p>
        <p>В Ясной Поляне иногда вслух читали некоторые рассказы Андреева, кое-что Толстому даже нравилось, и в конце жизни он говорил об Андрееве, что «это большой талант, но в его рассказах надо отчеркнуть, где начинается фальшивая чепуха (и эту часть выпустить)».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>