<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Khomyakov_Dmitriy_Alekseevich_2_718">Хомяков Дмитрий Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Хомяков Дмитрий Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14983">Хомяков Дмитрий Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Хомяков Дмитрий Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1841-1919) — литератор, публицист, церковный деятель; сын А.С. Хомякова, издатель его сочинений; знакомый Толстого. Много сил и времени отдавал деятельности в сфере образования: основал и содержал два образцовых народных училища, был почётным блюстителем (попечителем) ряда школ в волостях Тульского уезда. Неоднократно избирался членом Тульской уездной земской управы и Губ. земского собрания.</p>
        <p>Хомяков трактовал православие как вселенскую религию, был сторонником самодержавия, придерживался славянофильских взглядов. Основное достоинство самодержавия видел в том, что оно более других форм власти сопряжено с личной и нравственной ответственностью. Полагал, что идея царя-самодержца неразрывно связана с пониманием священности власти, жертвенности, несения тяжелейшего бремени. Хомяков считал, что, начиная с Петра I, самодержавие Московского царства стало уступать место абсолютизму западноевропейского типа, это и повлекло множество бед для жизни народа — «коллективной индивидуальности».</p>
        <p>Знакомство Толстого и Хомякова состоялось в 1877 г. в Туле, куда Толстой ездил «как гласный, на земское собрание». Об этом знакомстве он сообщил Н.Н. Страхову в письме 17-18 декабря 1877 г., охарактеризовав Хомякова как «очень хорошего и умного человека» (62: 361). Вторая встреча произошла в конце сентября — начале октября 1879 г. Разговор с Хомяковым вёлся о церкви (см.: 62: 499). Инициатива встречи, видимо, исходила от Толстого, в то время напряжённо искавшего ответы на вопросы, связанные с верой, её местом в жизни человека: писатель готовился к созданию религиозно-философского труда, названного позднее «Исследование догматического богословия».</p>
        <p>В планах и вариантах «Исповеди», после переработки первой главы «Исследования догматического богословия» выделенной как самостоятельное произведение, есть абзац, подтверждающий, что разговор с Хомяковым был важен для Толстого. «Я долго занимался тем, — писал Толстой, — что всех людей моего круга, знакомых и незнакомых, допрашивал: верят ли они или не верят? И оказалось, что из людей моего разбора — учёных, за самыми редкими исключениями, никто не говорил, что верит. Верующими называли себя или попы, положение которых заставляет их утверждать свою веру, или чудаки, из упрямства, с злобой, не столько для своих личных нужд, сколько для спора, уверявшие, что они верят в Бога; или такие, что для каких-нибудь политических или корыстных несознанных целей говорили, что верят; или же очень глупые люди; или ещё явившиеся в новое время женщины и мужчины из учёных, говорящие о какой-то особенной вере одни по-Хомяковски, другие по-Редстоковски. Но, несмотря на то, что я знал теперь, что единственно возможное знание жизни может быть открыто знанием веры, я видел, что то, что выдавали эти люди за веру, не было знание веры — то, которое даёт смысл жизни» (23: 501).</p>
        <p>Работая над «Исследованием догматического богословия», Толстой прочитал ряд сочинений, раскрывающих понятие Церковь. Среди них была и вышедшая 1 мая 1882 г. в газете «Русь» (№ 18) статья «По поводу статей о русском церковном управлении г. Ив.-П. в “Руси”», подписанная инициалами Д.Х. (так подписывал свои печатные работы Хомяков). Эта публикация была ответом на статьи Ив.-П. (А.М. Иванцов-Платонов) «О русском церковном управлении», напечатанные в «Руси» в 1882 г. (№ 1-5, 7-8, 10-16). Прочитав статьи Хомякова, Ив.-П., а также статью В. Соловьёва «О духовной власти в России (по поводу последнего пастырского воззвания Св. синода)» (Русь. 1881. № 56), Толстой начал писать статью «По поводу статей Соловьёва, Ив.-П. и Д.Х.». Эта статья, названная сначала «Что такое Церковь?», была включена в XIII главу «Исследования догматического богословия». Впоследствии в сокращении она вошла в «Исследование догматического богословия» без упоминания работ Соловьёва, Ив.-П., Хомякова, вызвавших её появление. Критика Толстым положения о «непогрешимости иерархии» составляет основу XIII главы «Исследования догматического богословия».</p>
        <p>В 1884 г. Хомяков дважды бывал у Толстого в Москве: 11 марта и 15 апреля. Сведения о встречах содержатся в лаконичных записях, сделанных Толстым в дневнике.</p>
        <p>В 1891 г. контакты Толстого и Хомякова возобновились по случаю трагической ситуации — голод, охвативший почти половину российских губерний. Хомяков, владелец имения в Богучарове Тульского уезда Тульской губ., присоединился к помощи голодающим крестьянам, организованной Толстым. Он откликнулся на просьбу Толстого выделить дрова крестьянам, находящимся в бедственном положении. «Отчёт с 3 декабря 1891 г. по 12 апреля 1892 г.», сделанный Толстым и содержащий информацию об использовании денег, продовольствия и вещей для поддержки голодающих крестьян, отражал и участие в этом Хомякова. В отчёте Толстой писал: «Благодаря щедрым пожертвованиям нам дров: от Д.А. Хомякова 50 саженей, г. Рубцева — 7 вагонов, М.А. Сабашниковой — 4 вагона и, главное, заботе П.А. Усова и г-на Рубцева, которые доставляли нам дрова из Смоленска по дешёвой цене, … мы могли, кроме того, что понадобилось нам на столовые, раздать населению более 300 саж. дров» (29: 148).</p>
        <p>В начале февраля 1906 г. Толстой, прочитал «прекрасную брошюру Д. Хомякова» «Самодержавие (опыт схематического построения этого понятия)». Прилож. к соч. А.С. Хомякова. Рим, 1899. Изд. 2-е. М., 1905 (сохранилась в яснополянской библиотеке с многочисленными пометами Толстого). В дневнике появилась запись: «Всё хорошо». Однако некоторые мысли Хомякова показались ошибочными. «Горе в том, — продолжил Толстой, — что он считает христианство и православие равнозначущими и к духовным требованиям жизни причисляет быт. Это уже совсем неверно и явный софизм» (55: 188).</p>
        <p>Под впечатлением от брошюры Хомякова 6 февраля 1906 г. Толстой изложил в дневнике свои мысли о сущности власти, о политическом устройстве жизни людей: «Народ, как и человек, может ставить главным условием своего блага матерьяльное преуспеяние, и тогда благоустройство политическое для него дело первой важности; и может народ так же, как и человек, — ставить высшим условием своего блага свою духовную жизнь, и тогда матерьяльное преуспеяние и политическое благоустройство для него не только неважно, но противно, если он должен принимать в этом политическом устройстве участие. Западные народы принадлежат к первому типу, восточные, и в том числе русский, ко второму. Это мысль Хомяковых — отца и сына. И мысль совершенно верная. Но если русский народ, дорожа своей духовной жизнью, которая выражалась в православии, мог довольствоваться самодержавием русских царей, охотно подчиняясь их власти, даже когда она была жестока, только бы самому быть свободным от участия в насилии власти, то это не доказывает того, чтобы такое отношение к власти — повиновение ей — должно бы было всегда продолжаться. … Отношение народа к власти неизбежно изменяется с двух концов: власть становится хуже, жесточе, противнее духовному складу народа, и духовные требования народа становятся чище, выше» (55: 188-189).</p>
        <p>Вопросы, поднятые Хомяковым в брошюре «Самодержавие», Толстой считал чрезвычайно важными. Соображениями по поводу этого сочинения он охотно делился и со своим окружением, и с посетителями Ясной Поляны. Большинство положительных высказываний Толстого о брошюре Хомякова пришлось на февраль — июнь 1906 г. (см.: ЯПЗ. 2. С. 40, 41, 43, 46, 49, 52, 54, 59, 73, 84, 107, 109, 133, 156).</p>
        <p>Впечатление от брошюры было настолько сильным, что Толстой даже решил написать к ней предисловие, которое первоначально назвал «Две дороги», позднее оно выросло в самостоятельную статью «О значении русской революции». В вариантах статьи Толстой дважды упоминал «очень интересную и умную» работу Хомякова «Самодержавие, опыт схематического построения этого понятия» и ссылался на «совершенно верно определённое Хомяковым различие между восточными и западными народами» (36: 509, 512).</p>
        <p>Отношение Толстого к Хомякову наиболее полно передают слова, сказанные им 6 июня 1906 г. посетителю Ясной Поляны, сотруднику газеты «Новое время» Ю.Д. Беляеву: «Он Хомяков самобытный мыслитель. Можно с его мыслями не соглашаться, но они наводят на размышление, дают новые мысли» (ЯПЗ. 2. С. 156).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>