<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rozhdestvenskiy_Vladimir_Ivanovich_4_2045">Рожде́ственский Владимир Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Рожде́ственский Владимир Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11776">Рожде́ственский Владимир Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рожде́ственский Владимир Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — в 1877 г. учитель старших детей Толстых, семинарист. Готовил С. Л. Толстого к экзаменам в университет; преподавал математику, русский язык и др. предметы.</p>
        <p>10-11 января 1877 г. Толстой писал брату С. Н. Толстому о жизни в Ясной Поляне: «Дети учатся хорошо, педагоги все те же, кроме русского учителя, которого ты не видел, кажется. Он очень хорош, но запивает» (ПТСБ. С. 356). У учителя вполне налаживались отношения с Толстым. В письме к жене, бывшей в те дни в Петербурге, 16 января Толстой сообщал: «Вчера вечером дети сидели со мной и красили, а я играл в шашки с Владимиром Ивановичем, а потом весь вечер до часу играл на фортепиано» (83: 235).</p>
        <p>С. А. Толстая тоже благоволила к педагогу, понимая, что старшего сына Сергея необходимо подготовить к экзаменам в университет. Позднее она писала в своих мемуарах: «Усердно занимались с ним С. Л. Толстым. — Н. Б. русский учитель — Владимир Иванович Рождественский, семинарист, прекрасный, но иногда запивающий человек, преподававший Серёже, Тане и Илье математику, русский язык и другие предметы» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 267).</p>
        <p>Сначала дурное пристрастие учителя к спиртному особенно не тревожило родителей. Но это свойство педагога стали замечать даже сами ученики. С. Л. Толстой позднее писал в своих воспоминаниях: «Владимир Иванович Рождественский, учивший нас математике, русскому языку, истории и географии, физически сильный человек, добрый малый и хороший учитель, страдал запоем. Однажды он запил и один пошёл кататься на коньках. Немного погодя мы также пошли на пруд. И вот мы увидели по его следам на снегу, как он писал “мыслете” и падал. А на пруду мы увидели его самого, сидящим на скамейке в удручённом состоянии. Кататься на коньках он очевидно уже не мог и при виде нас, шатаясь, пошёл домой. С тех пор для нас, своих учеников, он потерял всякий престиж» (Очерки былого. С. 53). Однако учитель продолжал работать с детьми Толстого (в то время они уже были подростками). «Летом наши педагоги, свободные от занятий, вели себя довольно распущенно, — продолжал С. Л. Толстой. — Рождественский и m. Rey, пригласив какого-то приятеля из Тулы, три дня пьянствовали. Войдя в нашу классную комнату (комната под сводами), я увидел на столе бутылки и закуски, а на полу Рождественского, мертвецки пьяного. Оба педагога очень меня просили не говорить об этом моему отцу, и я отцу ничего не сказал, но моё уважение к ним обоим было окончательно подорвано. Рождественский скоро понял, что его поведение не подходит к быту Ясной Поляны, и уволился» (Очерки былого. С. 56-57).</p>
        <p>В августе 1877 г. Рождественский отказался от работы с Толстыми.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>