<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bibikov_Vasiliy_Nikolaevich_3_856">Би́биков Василий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Би́биков Василий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1392">Би́биков Василий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Би́биков Василий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1830-1899) — старинный знакомый Толстого, небогатый помещик села Успенского (Кобылинка) Богородицкого уезда Тульской губ., свёкор племянницы Толстого М. С. Бибиковой (рожд. Толстой). По экзамену 1850 г. получил звание домашнего учителя; коллежский регистратор; был женат на Е. М. Жуковой. Брат А. Н. Бибикова, соседа Толстого по имению, владельца Телятинок, с которым у писателя 20 лет были «ненарушимо дружелюбные отношения». Братья Александр, Василий и Иван Бибиковы были незаконными сыновьями Николая Николаевича Бибикова и вольноотпущенной Анны Наумовны (?-1875), на которой он позже женился. Через свою двоюродную тётку А. А. Толстую писатель хлопотал, чтоб их узаконили.</p>
        <p>В. Н. Бибикова и его большую семью Толстой хорошо знал и очень любил его за всегдашнее необыкновенное спокойствие, за добродушный нрав. Бибиков был страстным охотником, он «так серьёзно относился к охоте, что, предполагая охотиться на матёрого волка, утром брился и надевал чистую рубашку, подобно римлянам перед битвой» (Очерки былого. Гл. «Мой отец в семидесятых годах»). Вместе с ним Толстой охотился в 1860-1870-х гг. В неурожайные 1891-1892 гг., устраивая столовые для голодающих крестьян, Толстой несколько раз посещал Бибикова в Успенском, где тоже открыли такую столовую, на которую было получено от Толстого 400 рублей. В записной книжке писателя за 1891 г. есть такая характеристика интересов Бибикова: «Именье, доход, охота, собаки, экзамены детей, лошади» (52: 192)</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>