<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Reynbot_Anatoliy_Anatolevich_4_2036">Ре́йнбот Анатолий Анатольевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Ре́йнбот Анатолий Анатольевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11638">Ре́йнбот Анатолий Анатольевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ре́йнбот Анатолий Анатольевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-1918) — гос. и военный деятель, московский градоначальник (1906-1907), генерал-майор (1906); адресат Л. Н. Толстого. Из дворян. Родился в С.-Петербурге в семье кадрового военного. Воспитывался в Александровском кадетском корпусе, окончил Михайловское артиллерийское училище (1888). Военную карьеру начал в артиллерийской бригаде в звании подпоручика. Окончив Николаевскую академию Генерального штаба (1895), служил обер-офицером для особых поручений при канцелярии Финляндского генерал-губернатора (с 1901), ландес-секретарём, а вскоре исполняющим должность губернатора самой маленькой финской Нюландской губ. (1903-1905). В августе 1905 г. в звании полковника назначен штаб-офицером при Финляндском генерал-губернаторе, а через три месяца — исполняющим должность губернатора Казанской губ.</p>
        <p>В январе 1906 г. Рейнбот стал московским градоначальником с производством в чин генерал-майора. С первых дней пребывания на этом посту проявил себя решительным администратором, в первую очередь, в области охраны правопорядка и безопасности. За короткое время ему удалось реорганизовать полицию и поднять её боеспособность. Уже к сентябрю городовых вооружили трехлинейными винтовками вместо старых берданок. Правда, при этом хозяйственники не позаботились выдать им погонные ремни. Когда градоначальник увидел, как городовые носят винтовки на револьверных шнурах, верёвках, а то и просто на плече, он тут же дал команду закупить необходимое количество ремней, хотя при этом ему пришлось пойти на подлог. Подобным образом он оплатил закупку 750 револьверов на Тульском заводе, оформив израсходованные деньги как выданные приставам наградные. По приказу Рейнбота в полицейских участках завели самовары и чайные приборы, а начальнику резерва выдавали наличные деньги на покупку чая и сахара для городовых. Чтобы городовые выполняли свои обязанности с большей оперативностью, для них купили велосипеды. Не были забыты служащие пожарных команд и ночные сторожа: им стали выдавать зимнюю одежду и поощрять денежными премиями.</p>
        <p>Московский градоначальник не уставал повторять, что «все должны ставить себе непременной заботой благо и спокойствие московского обывателя», показывая при этом личный пример. Ежедневно генерал принимал посетителей с различными просьбами и жалобами. По его указанию у подъезда его дома был установлен особый ящик, куда любой житель Москвы мог опустить своё прошение. В большинстве случаев, как утверждали газеты, Рейнбот старался решать их положительно. Примером тому было «дело А. В. Юшко», за которого ходатайствовал Толстой.</p>
        <p>23 июня 1907 г. к писателю в Ясную Поляну приехал его знакомый С. Д. Николаев и просил помочь ветеринарному врачу А. В. Юшко, с которым Толстой состоял в переписке. В последнее время высланный из Москвы «толстовец» Юшко проживал в Балашовском уезде Саратовской губ. В начале года туда были вызваны войска для усмирения крестьян, вырубивших помещичий лес. Юшко призывал карателей не проливать братскую кровь. Его арестовали, судили и приговорили к тюремному заключению. В московской тюрьме он заболел туберкулёзом и нуждался в лечении. Обо всём этом Николаев писал в докладной записке градоначальнику Рейнботу и просил у Толстого письменной поддержки. Прочитав записку, Толстой в конце приписал: «Неужели же и в Москве не будет раскрыта несчастная ошибка балашовских властей в оценке поступков этого человека, так много служившего людям своим знанием и трудом, столь отзывчивого к чужим страданиям и столь чуждого революционной жестокости» (77: 144). В тот же день Д. П. Маковицкий о «деле Юшко» записал в дневнике: «Л. Н. попросил М. А. Маклакову хлопотать у московского градоначальника Рейнбота об его освобождении и отдал ей эту записку» (ЯПЗ. 2. С. 460). Через три месяца Юшко был освобождён, и в сентябре Толстой получил от него благодарственное письмо.</p>
        <p>Генералу Рейнботу удавалось сочетать охрану правопорядка с благотворительной деятельностью. Он создал «Общество борьбы с улицей», главной целью которого была забота о брошенных и беспризорных детях. Финансировалось оно из средств супруги градоначальника З. Г. Морозовой-Рейнбот. Пожертвования, поступавшие на имя Рейнбота, распределялись между Благотворительным обществом при его ведомстве и Центральным приёмным покоем. Часть средств шла на пособия вдовам полицейских, погибших при исполнении служебных обязанностей.</p>
        <p>В декабре 1906 г. по согласованию с императрицей Марией Фёдоровной Рейнбота утвердили почётным членом Московского Совета детских приютов. Главное управление Российского общества Красного Креста, учитывая заслуги генерала в оказании помощи воинам, раненным во время Русско-японской войны, наградило его памятной медалью.</p>
        <p>Эффективная деятельность московского градоначальника заставила революционеров внести его в первоочередной список лиц царской администрации, подлежащих ликвидации. Членами боевой группы эсеров было подготовлено несколько покушений на его жизнь. В первый раз генерала спасло то, что террористка Фрумкина, которой поручили застрелить его в Большом театре, была арестована накануне покушения, благодаря информации тайного агента охранки. Во второй раз «сигнальщица» террористов, следившая за выходом московского генерал-губернатора и градоначальника из ворот Кремля, от волнения перепутала сигналы и дала бомбистам отбой. В третий раз Рейнботу просто повезло…</p>
        <p>30 октября 1906 г., когда градоначальник шёл по Тверской улице, около ворот церкви Благовещения, ему под ноги террорист бросил бомбу, которая, упав в водосточное углубление, взорвалась, не причинив вреда генералу. Тогда эсер-боевик попытался застрелить градоначальника из браунинга, но промахнулся. В ответ Рейнбот выхватил револьвер и, как писал генерал В. Ф. Джунковский, «выстрелил преступнику в голову, что, конечно, было лишнее и произвело неприятное впечатление, так как преступника в это время уже держали» (Джунковский В. Ф. Воспоминания. Т. 1. М., 1997. С. 186).</p>
        <p>Вспоминали этот случай и в Ясной Поляне. Д. П. Маковицкий записал в дневнике 28 декабря 1908 г., что Сергей Львович говорил, «как градоначальник Рейнбот стрелял в человека, бросившего в него бомбу, — стрелял, когда того городовые держали». В ответ Толстой заметил: «Рейнбот … меня удивляет: пропустить случай проявить кротость, прощение» (ЯПЗ. 3. С. 289).</p>
        <p>Николай ІІ, узнав о «героическом» поступке московского градоначальника, пожаловал ему одно из высших отличий Российской империи — звание генерала Свиты Его Величества. Личный доступ к царю открывал генералу прямой путь к высшим гос. должностям империи.</p>
        <p>Однако со временем успехи вскружили голову Рейнботу, и он уже не так добросовестно стал исполнять свои обязанности, переложив большую часть дел на плечи своих подчинённых. Некоторые из них, пользуясь отсутствием контроля, стали своими «тёмными делами» компрометировать градоначальника. Ситуация в московской полиции встревожила не только нового генерал-губернатора С. К. Гершельмана, но и руководство МВД. 24 ноября 1907 г. распоряжением из Петербурга Рейнбот был лишён права проводить кадровые перестановки подчинённых и подписывать финансовые документы. В ответ оскорблённый генерал подал рапорт «об отчислении от должности». Официальное распоряжение о его отставке последовало 12 декабря. В конце месяца в Москву для ревизии деятельности московского градоначальства прибыла специальная комиссия Сената во главе с сенатором Н. П. Гариным. Материала, собранного ревизорами, оказалось достаточно, чтобы отдать Рейнбота под суд. Было установлено, что в Москве функционировала целая система вымогательств, которую возглавлял лично генерал Рейнбот. Кроме вольного обращения с казёнными деньгами его обвиняли в получении взяток, в превышении власти, в использовании служебного положения для преследования неугодных ему лиц и множестве других преступлений. «Дело Рейнбота» получило широкую огласку в прессе. Обсуждали его и в Ясной Поляне. 17 ноября 1908 г. Маковицкий отметил в дневнике: «Михаил Сергеевич Сухотин. — В. Ч. говорил о взяточничестве Рейнбота и полиции в Москве и Рязани, о чём полны газеты. Описывают разоблачения, целые пинкертоновские истории. Софья Андреевна распространялась насчёт московской полиции. Л. Н. останавливал её» (ЯПЗ. 3. С. 249).</p>
        <p>19 ноября 1908 г. Толстой лично прочитал в газете «Слово» сообщение о возбуждении уголовного преследования против бывшего московского градоначальникеа генерал-майора А. А. Рейнбота — «за совершение подлогов по службе, мотовство, лихоимство и вымогательство». В тот же день Маковицкий записал: «Л. Н. читал в “Слове” о взяточничестве, участии в деяниях экспроприации Рейнбота. Говорил, что “Слово” удивляется тому, что власть, которой можно карать людей, дана безответственным людям» (ЯПЗ. 3. С. 251).</p>
        <p>Официальное следствие по «делу генерала Рейнбота» тянулось почти два года, с июля 1909 г. по 17 мая 1911 г. Особое присутствие Сената вынесло бывшему московскому градоначальнику приговор: лишение всех особых прав и имуществ и заключение в исправительное арестантское отделение на один год. Однако уже 18 июня он был помилован царём.</p>
        <p>После начала Первой мировой войны генерал Рейнбот вернулся на военную службу, сменив свою немецкую фамилию на Резвой (фамилия бабушки по отцу). Сначала состоял в распоряжении военного министра, затем был начальником санитарной части Северо-Западного фронта (1914), генералом для поручений при Главном начальнике снабжения того же фронта (1915), командующим 40-й пехотной дивизией (1916), состоял в резерве чинов при штабе Одесского военного округа. После февральской революции 1917 г. допрашивался Чрезвычайной следственной комиссией Временного правительства. В ночь на 1 сентября 1918 г. был арестован в Петрограде большевиками, содержался в камере Александро-Невской части и в конце года скончался. Место его погребения неизвестно.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>