<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Timrot_Egor_Aleksandrovich_3_1525">Ти́мрот Егор Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ти́мрот Егор Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13727">Ти́мрот Егор Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ти́мрот Егор Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?-1908) — сосед Толстого по самарскому имению; самарский адвокат, присяжный поверенный. В 1851 г. окончил Александровский лицей; служил управляющим самарскими имениями Толстых. Толстой познакомился с ним в 1871 г. и поручил ему управление своей землёй. «Вчера я ездил к будущему соседу - Тимрот, лицеист, с женой и 5 детьми», - писал он из Каралыка С. А. Толстой 27 июня 1871 г. (83: 190).</p>
        <p>С Тимротом Толстой решал вопросы купли-продажи земли в самарских имениях, вопросы аренды, вызывавшие «очень много затруднений и дел, которые надо уяснить». «Я уверен, что все эти дела я разъясню очень хорошо благодаря тому, что знаю Тимрота не только за любезного, но и за благороднейшего человека, но на всё это понадобится время», - писал Толстой В. А. Иславину 28-29 декабря 1877 г. (62: 364).</p>
        <p>Толстой называл немца Тимрота «очень уважаемым человеком», «великим либералом», но не любил его. «Тимрот очень честный человек, но, как кажется, был стеснён деньгами (он строил дом в городе), и счёты у него по моему хозяйству смешаны со своими; он сам мне это говорил. … Он честный человек наверное; но очень мне противный, равно и его вся семья, и его участие в моём деле, хотя и очень полезное, мне очень противны», - признавался он в письме к С. А. Толстой 14 июля 1872 г. с хутора на Тананыке (83: 210).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>