<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Georgievskiy_Aleksandr_Ivanovich_5_2249">Георгиевский Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Георгиевский Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3260">Георгиевский Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Георгиевский Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1830–1911) — государственный деятель, педагог, издатель, мемуарист; адресат Л. Н. Толстого. Родился в Москве в семье врача Ивана Васильевича Георгиевского. С 1839 по 1845 год учился в Московском дворянском институте, в 1845 поступил на историко-филологический факультет Московского Императорского университета, который окончил в 1850 году. С 1851 года преподавал историю в Московском сиротском доме, впоследствии в Александровском кадетском корпусе. В 1854–1862 годах был лектором в Ришельевском лицее в Одессе, в то же время редактировал газету «Одесский вестник». В 1863 году педагог вышел в отставку и вернулся в Москву. С того же года он заведовал отделом внешней политики в газете «Московские ведомости», издаваемой его товарищем по университету М. Н. Катковым. В 1865 году защитил магистерскую диссертацию по всеобщей истории на тему «Галлы в эпоху Клавдия Юлия Цезаря». В 1866–1881 годах Георгиевский издавал «Журнал Министерства народного просвещения», в 1871 году вошёл в состав совета по науке при министерстве, а через два года возглавил Учёный комитет, которым руководил до 1901 года. Георгиевский разрабатывал уставы и положения о гимназиях (1871), о реальных училищах (1872) и о начальных народных училищах (1874), участвовал в университетской реформе 1884 года. С 1877 года он состоял в чине тайного советника, а в 1896 году был произведён в действительные тайные советники, являлся кавалером ордена Святого Александра Невского (1891). А. И. Георгиевский состоял в браке с Марией Александровной Денисьевой, сестрой Елены Александровны Денисьевой, возлюбленной Ф. И. Тютчева; был лично знаком с поэтом. Педагог явился автором трудов: «О реальном образовании в Пруссии, Саксонии, Австрии, Баварии и Швейцарии» (1871), «Предположенная реформа нашей средней школы» (1901), «К истории Учёного комитета министерства народного просвещения» (1900–1902). Ему также принадлежат опубликованные посмертно мемуары «Мои воспоминания и размышления» (1915–1916). Умер Георгиевский в Санкт-Петербурге, похоронен на Казанском кладбище в Царском Селе. Л. Н. Толстой не был лично знаком с А. И. Георгиевским, но знал его как главу Учёного комитета Министерства просвещения. Через общих знакомых писатель обращался к нему с просьбой, как можно скорее, рассмотреть на очередном заседании комитета его «Новую азбуку» на предмет возможности использования этой книги в школах. 17 мая 1875 года он писал дружившему с Георгиевским М. Н. Каткову: «Нынче или завтра должна выйти моя новая Азбука (14 копеек), и вы получите её в редакции с письмом <…> Азбуку эту я посылаю (т. е. скорее издатель) в Учёный комитет, и я боюсь, что суждение о ней и одобрение затянется, а мне желательно бы распространить её в своих и чужих школах с начала учебного года. Об этом-то, так как мне сказали, что вы находитесь в самых близких сношениях с председателем Учёного комитета, я и прошу вас. Очень много буду вам благодарен, если вы напишете словечко о том, чтобы это дело сделали поскорее. Об одобрении я не говорю – гречневая каша сама себя хвалит, так и моя Азбука. Такой Азбуки не было и нет не только в России, но и нигде! И каждая страничка её стоила мне и больше труда и имеет больше значения, чем все те писания, за которые меня так незаслуженно хвалят. Вы бы очень одолжили, написав мне словечко ответа» (62; 185). В тот же день Толстой писал Николаю Михайловичу Нагорнову, мужу своей племянницы Вареньки Нагорновой (рожд. Толстой): «Пожалуйста, пошлите поскорее один экземпляр Каткову в пакете, и один в Учёный комитет Министерства народного просвещения на имя председателя его Георгиевского. Забыл имя отчество, но есть написано у вас на обороте Соковнинского счета. С прилагаемым письмом. ’’Прилагая при сём вновь составленную книгу под заглавием Новая азбука, стоящую 14 к. и заключающую в себе три систематически разделенные по трудностям книги для чтения, русскую, славянскую, азбуку, молитвы и руководство для учителя, граф Л. Н. Толстой покорно просит Учёный комитет Министерства народного просвещения рассмотреть эту книгу и одобрить или рекомендовать её для употребления в школах, если он найдёт её того заслуживающею’’. Я пишу Каткову, прося его от себя написать Георгиевскому, с которым они в самых близких отношениях. Хорошо бы было такую же бумагу послать в военное ведомство, в главный штаб» (62; 186). В ответном письме от 21 мая 1875 года Нагорнов советовал Толстому лично обратиться к Георгиевскому. На четвёртой странице этого письма сохранилось несколько слов чернового наброска прошения на имя председателя Учёного комитета, составленного писателем: «Милостивый государь Александр Иванович! Прилагая при сём вновь составленную Азбуку <зачёркнуто: в которой я старался совместить всё – С. А.> , имею честь покорнейше просить вас» (62; 188). Черновик датирован 23…25 мая 1875 года. На тех же листах Толстой набросал обращение непосредственно в комитет практически такого же содержания, что и набросок письма Георгиевскому. Спустя некоторое время в Ясной Поляне был получен ответ Каткова, содержащий утешительные сведения относительно «Новой Азбуки». Редактор «Русского вестника» писал: «Простите мне, многоуважаемый граф Лев Николаевич, за то, что я промедлил ответом на ваше письмо <…> Но я немедленно исполнил ваше поручение относительно Учёного комитета. Здесь был один из членов этого комитета, и я ему лично передал всё, что нужно сделать для того, чтобы достигнуть значительного результата, а сейчас пишу к Георгиевскому об этом же деле, которое Вы можете считать улаженным» (ЛН Т. 37–38. Кн. 2. С. 206). 30 июня 1875 года поэт Аполлон Майков, входивший в состав комитета, сделал доклад о «Новой азбуке», на основании которого было принято решение одобрить её и рекомендовать для всех учебных заведений, где обучение детей грамоте начинают с азбуки.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>