<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dillon_Emil_3_994">Дилло́н Эмиль</title>
        <title type="bibl">
          Зубкова Н. В. Дилло́н Эмиль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888052">
                  <name>Зубкова Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4400">Дилло́н Эмиль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дилло́н Эмиль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Dillon: Эмилий Михайлович: 1854-1933) — переводчик сочинений Толстого на английский язык, его корреспондент и адресат: английский филолог, журналист. Родился в Дублине, получил классическое образование в лучших французских и немецких университетах, где изучал литературу, историю философии, европейские и восточные языки. В 1880-1890 гг. жил и работал в России, занимаясь активной публицистической деятельностью. В конце 1880-х гг. Диллон стал специальным корреспондентом в С.-Петербурге ведущей лондонской газеты «Daily Telegraph», освещал все важнейшие политические, культурные и общественные события в жизни России. Его очень интересовали жизнь и творчество Толстого. Он прочитал практически все произведения Толстого, восхищаясь его описанием детства и юности, романами «Война и мир». «Анна Каренина». Перемена в мировоззрении писателя, попытка создать новую религию, основанную на нравственных законах, которые могли бы стать общими для всех людей на земле, - всё это было близко и Диллону. Как и Толстой. Диллон искал смысл человеческого существования: он мечтал о встрече с писателем и дважды (в декабре 1890 и январе 1892 гг.) приезжал к Толстому в Ясную Поляну. Молодой журналист, ему было тогда 35 лет, называл эти встречи главным поворотным моментом своей жизни, хотя при личном общении с Толстым, поговорив о религии, Диллон во многом не принял его идеи и взгляды. Во время своего первого визита в Ясную Поляну 13-15 декабря 1890 г. Диллон убеждал Толстого в необходимости написания его биографии, он хотел знать о Толстом как можно больше. Писатель даже разрешил Диллону прочитать свой дневник, но просил не использовать дневниковые записи. Сам Толстой полагал, что время писания его биографии ещё не пришло. После отъезда Диллона Толстой записал в дневнике 15 декабря 1890 г.: «…Диллон. Нынче только уехал. Мне было тяжело отчасти потому, что я чувствовал, что я для него матерьял для писания. Но умный и как будто с возникнувшим религиозным интересом» (51: 111).</p>
        <p>В течение 1890-1891 гг. Диллон, с согласия Толстого, перевёл и издал в Англии повести «Крейцерова соната» и «Послесловие» к ней. «Ходите в свете, пока есть свет», «Семейное счастие», комедию «Плоды просвещения». В 1891 г. статья Толстого «Для чего люди одурманиваются?», переведённая Диллоном на английский язык, была опубликована в февральском номере лондонского журнала «Contemporary Review» под заглавием «Wine drinking and tobacco smoking», откуда в обратном переводе с английского перепечатана в России в «Новом времени» (1891. № 5354. 5355 и № 5357. 24-27 января).</p>
        <p>Часто бывая в разных странах Европы, Диллон видел, что влияние толстовских идей в обществе с каждым годом росло, но читателю, не владеющему русским языком, негде было узнать сведения о писателе. В письме к Толстому от 23 января 1891 г. Диллон продолжал убеждать его в необходимости создания подробной документированной биографии за границей: «…мне хорошо известен Ваш взгляд на вопрос о жизнеописании …. Что меня касается, то я желаю только одно: рассказать жизнь как она была, не сообщая ни одного ненужного факта и особенно ни одного мнимого факта. Само собою разумеется, ни одной строки не напечатаю, не показав её Вам заранее: причём вычеркну без возражения всё. что Вам покажется нежелательным. … Потому что считаю своим долгом ничего не писать о жизни живущего мыслителя без его позволения и, если это возможно, его критического пересмотра» (цит. по: ТВС. I. С. 615)). Однако обстоятельства изменились, и Диллон уехал из России.</p>
        <p>Для Диллона личность Толстого была полна противоречий, но он всегда отдавал предпочтение Толстому-художнику, автору величайших художественных произведений, а не Толстому-мыслителю. Свою книгу «Новый портрет Льва Толстого» Диллон написал уже в конце жизни, она была издана в Лондоне через год после его смерти в 1934 г.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бабаев Э. Г. Лев Толстой и русская журналистика его эпохи. М., 1993; Диллон Э. Моё первое посещение Ясной Поляны ТВС. I. С. 473-478.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>