<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gubkina_Anna_Sergeevna_3_978">Гу́бкина Анна Сергеевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Гу́бкина Анна Сергеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3977">Гу́бкина Анна Сергеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гу́бкина Анна Сергеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857-1922) — посетительница, корреспондент и адресат Толстого; учительница, в 1880-е гг. давала уроки М. Л. Толстой. Бывала у Толстых в Москве и в Ясной Поляне. Гостила иногда по нескольку дней. 1 марта 1890 г. утром приехала в Ясную Поляну - уехала утром 4 марта. Долго беседовала с Толстым о повести «Крейцерова соната». Свой разговор с Толстым подробно изложила 9 апреля 1890 г. в письме к своей сестре. Е. С. Губкиной (ОР ГМТ). Она увезла от Толстого рукопись повести «Ходите в свете, пока есть свет», чтобы переписать её для себя, и письмо Толстого к А. С. Буткевичу с просьбой дать ей для той же цели рукопись «Критики догматического богословия». 2 мая 1890 г. Губкина снова была у Толстых. В дневнике Толстой записал: «Ге и Губкина. С обоими приятно. … Губкина говорила о Евангелии» (51: 24). Были у Губкиной с Толстым и какие-то издательские дела, видимо связанные с «Посредником». Толстой просил сё знакомую сделать сокращённое изложение повести Д. Н. Бегичева «Семейство Холмских» (84: 36). С. А. Толстой 7 мая 1887 г. он писал: «Статью № 4 передать Губкиной с моим мнением, что это хорошо, и я прошу её меня извинить, что не отвечаю, а её знакомой советую продолжать так же. Одно меня смущает, пусть Таня передаст Губкиной, что я до сих пор не мог добиться - Миташа обещал мне - разрешат ли наследники печатание этого» (84: 35). К Губкиной направил Толстой Е. С. Кузнецову, желавшую «употребить часть своего состояния на доброе дело для детей-сирот». «Дорогая Анна Сергеевна! - писал ей Толстой 29 августа 1890 г., - … я прошу своих друзей, и вас в том числе, помочь осуществлению доброго стремления Ек. Сем. Кузнецовой. У меня есть один план, который я предложил: это то, чтобы брать заброшенных детей-сирот, нищих и раздавать их по деревням хорошо живущим там людям, между прочим, учителям и учительницам, с тем чтобы дети эти воспитывались так, чтобы могли быть крестьянами-земледельцами или их жёнами» (65: 153). Толстой был уверен, что Губкина «окажет любовь и участие г-же Кузнецовой».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>