<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gartung_Mariya_Aleksandrovna_2_164">Гартунг Мария Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Гартунг Мария Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3148">Гартунг Мария Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гартунг Мария Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Пушкина; 1832-1919) — старшая дочь А.С. Пушкина. С 1852 г., окончив Екатерининский институт в С.-Петербурге, — фрейлина императрицы; с 1860 г. — жена полковника Л.Н. Гартунга, заведовавшего коннозаводским округом.</p>
        <p>Толстой познакомился с Гартунг в 1868 г. в доме генерала А.А. Тулубьева, в Туле, где в то время жили Гартунги. Вот как об этом рассказала в своих мемуарах Т.А. Кузминская: «У Тулубьевых мы застали довольно большое общество. Лев Николаевич знал многих …. Мы сидели за изящно убранным чайным столом. Светский улей уже зажужжал; я сожалела, что не было Арсеньевых, когда дверь из передней отворилась и вошла незнакомая дама в чёрном кружевном платье. Её лёгкая походка легко несла её довольно полную, но прямую и изящную фигуру.</p>
        <p>Меня познакомили с ней. Лев Николаевич ещё сидел за столом. Я видела, как он пристально разглядывал её.</p>
        <p>— Кто это? — спросил он, подходя ко мне.</p>
        <p>— М-mе Гартунг, дочь поэта Пушкина.</p>
        <p>— Да-а, — протянул он, — теперь я понимаю Ты посмотри, какие у неё арабские завитки на затылке. Удивительно породистые.</p>
        <p>Когда представили Льва Николаевича Марии Александровне, он сел за чайный стол около неё; разговора их я не знаю, но знаю, что она послужила ему типом Анны Карениной, не характером, не жизнью, наружностью. Он сам признавал это» (Кузминская. Ч. ІП. Гл. ХХIV).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>