<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nusbaum_Genrikh_Illarionovich_3_1297">Нусбау́м Генрих Илларионович</title>
        <title type="bibl">
          Рачин Е. И. Нусбау́м Генрих Илларионович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888119">
                  <name>Рачин Е. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9940">Нусбау́м Генрих Илларионович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Нусбау́м Генрих Илларионович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1849-1932) — польский невролог, физиолог, философ медицины и публицист. В 1872 г. окончил медицинский факультет Главной Варшавской школы, позднее переименованной в Варшавский университет. В 1875 г. получил степень доктора медицины в Дерптском (ныне Тартуском) университете. С 1879 г. Нусбаум работал в Институте физиологии Варшавского университета, с которым был связан в течение всей своей творческой жизни.</p>
        <p>В газете «Русские ведомости» в № 64 от 6 марта и в № 69 от 11 марта 1903 г. была опубликована статья «Из очерков Генрика Нусбаума» по материалам его книги «Что я такое?», вышедшей в Варшаве в 1902 г. на польском языке. Статья состояла из четырёх частей: «Я», «Время», «Сверхчеловек» и «Что я такое?». В первых двух частях Нусбаум писал о сверхмалости человека в пространстве и времени: «В сравнении с числом человеческих индивидуумов, угасших, существующих и будущих, я - ничтожная частица, неизмеримо меньшая одной миллиардной». Или: «Настоящее существует постольку, поскольку в нас есть живое сознание. Чем сознания больше, тем обширнее настоящее» (Русские ведомости. № 64, с. 3). Стиль статьи несколько напоминал романтический стиль писателей М. Метерлинка, С. Цвейга, молодого М. Горького, а идеи статьи близки мыслям философов Ф. Ницше и Э. Гуссерля. Для Нусбаума человеческое «Я» представляется чем-то туманным и находящимся в поисках самого себя.</p>
        <p>Прочитав статью Г. Нусбаума, Толстой в письме к П. А. Буланже 7 марта 1903 г. назвал его «настоящим и сильным философом и, верно, ещё молодым». Он просил Буланже достать ему книгу очерков Нусбаума и желательно не на польском языке. Интерес Толстого к идеям Нусбаума легко объясним. В это время русского писателя интересовали вопросы жизнепонимания. В письмах П. П. Ройзману и В. С. Михайловой Толстой затрагивал вопрос о смысле жизни: «…увеличение любви в себе и других есть то, что единое на потребу, есть самое важное дело жизни, такое, для которого должно жертвовать всеми другими делами…» (74: 59). Прочитав уже первые части «Очерков Г. Нусбаума», Толстой записал в дневнике 9 марта 1903 г.: «Прекрасная философская статья поляка. Записать надо многое. Прежде всего надо записать перемену в определении жизни» (54: 158). Он решил пересмотреть своё отношение к проблеме вселенского характера жизни. В этой же дневниковой записи высказаны семь новых взглядов на понимание жизни: 1) «Жизнь есть сознание заключённого в пределы, отделённого от всех других, духовного существа…»; 2) Пределы эти «представляются нам телом своим…»; 3) «Общение же нашего отделённого от всего мира существа с различными существами внешнего мира представляется нам движением»; … 7) Отношения между «Я» и внешними телами можно назвать пространством; отношение движения внутри «Я» к движению вне «Я» можно назвать временем (54: 158-160). В последующих дневниковых записях за март, апрель и май 1903 г. Толстой развивал свои представления о жизни как о развёртывании процесса движения духовного «Я» в человеке к духовному высшему существу Вселенной - Богу.</p>
        <p>Не исключено, что статья Г. Нусбаума послужила катализатором в изменении представлений Толстого о жизни и что в конце концов это представление привело писателя к его идее о Пути Жизни, укоренённом в развитии Вселенной. Жизнь, Любовь, Бог, духовный рост человека и есть, по Толстому, проявление этого Пути Жизни.</p>
        <p>Но Нусбаум придерживался несколько иной позиции, чем Толстой. Её можно назвать своеобразным экзистенциальным дуализмом. В 1898 г. в Вильне на русском языке вышла в свет его брошюра «О влиянии душевной деятельности на болезненные процессы», с которой Толстой, очевидно, не был знаком. В ней польский физиолог и врач проводил идею о целостном человеческом организме, сердцевина которого - духовное Я. Тело, душа и сознание образуют единую систему, в которой сознание - только поверхностная часть души. Тело, функционирующее в основном через рефлексы, испытывает на себе влияние представлений и душевных волнений в виде заботы, страха, эгоистических порывов и др. предсознательных факторов, вызывающих слабые и бессознательные акты воли. Поведение человека в результате взаимодействия души и тела оказывается обусловленным и внешними побуждениями, и внутренними желаниями, и воображением. Таким образом доктор Г. Нусбаум ещё до появления работ З. Фрейда высказал в сжатом виде идеи психоанализа, к которым пришёл на основе своей врачебной практики. Его подход в отличие от фрейдовского можно назвать физиолого-психоаналитическим. Эти идеи витали в воздухе на рубеже XIX-XX вв., что подтверждается работами И. П. Павлова, И. И. Мечникова и др. учёных.</p>
        <p>Толстой не воспринимал физиологический подход к человеку. Он самостоятельно пришёл к пониманию человека как духовного существа, квинтэссенции жизненной энергии, устремлённой через духовный рост к Богу. С Генрихом Нусбаумом он так и не встречался.</p>
        <p>В своей дальнейшей научной деятельности Г. Нусбаум принадлежал к средней школе польской философии медицины, был близок кружку польских неопозитивистов, сотрудничал с поэтессой и публицистом Элизой Ожешко. В 1923 г. он стал почётным профессором Варшавского университета. Он автор научных трудов: «О нервах, ускоряющих движение сердца» (1875), «О методах распознавания различных болезней» (1897), «О физиологии и действии ядов» (б. г.), «Лекции и очерки. Т. 1-2» (1901-1902), «Философия медицины» (1926), «Очерк врачебной этики» (1932). Умер Г. Нусбаум в Варшаве и похоронен на Паланцевском кладбище.</p>
        <p>Автор выражает благодарность И. И. Бо гуту, давшему ценные биографические сведения о Г. И. Нусбауме.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>