<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Doroshevich_Vlas_Mikhaylovich_4_1804">Дорошевич Влас Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Отева К. Н. Дорошевич Влас Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888104">
                  <name>Отева К. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4588">Дорошевич Влас Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дорошевич Влас Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1922) — журналист, театральный критик, писатель. Имел славу выдающегося фельетониста. В 1881 г. начал сотрудничать с газетой «Московский листок», затем с юмористическими журналами «Будильник» и «Развлечение». В 1890-х гг. стал деятельным сотрудником одесских газет. В 1897 г. на средства «Одесского листка» предпринял поездку на Сахалин и написал ряд очерков каторги, вышедших в 1903 г. под заглавием «Сахалин (Каторга)». Совершил несколько поездок за границу (в Западную Европу, на Цейлон, в Индию, Японию, Китай, Иран, Турцию, Соединённые Штаты Америки), по впечатлениям которых написал циклы «Америка (Из моего путешествия по Соединённым Штатам)», 1898; «Легенды и сказки Востока», 1902. С основанием в 1899 г. газеты «Россия» Дорошевич стал главным её сотрудником, с 1902 г. — редактором и журналистом «Русского слова». Неоднократно выступал с фельетонами о российском судопроизводстве, принимал деятельное участие в судебных делах, критиковал жестокость тюремной системы. После революции жил в Севастополе, в 1921 г. возвратился в Петроград, где вскоре умер. Похоронен на Литераторских мостках Волкова кладбища в Петербурге.</p>
        <p>Дорошевич восхищался творчеством Толстого, но критически высказывался о взглядах писателя. В 1892 г. он опубликовал два фельетона, в которых выставлял его воззрения в абсурдном свете. В газете «Новости дня» появился рассказ о том, как Толстой посетил представление пьесы «Плоды просвещения» в Малом театре 7 января 1892 г. Дорошевич высмеивал простонародную одежду Толстого, из-за которой руководству театра пришлось посадить его в директорскую ложу («И почёт, и из публики не видно»), а также иронически задавался вопросом, насколько ношение овчинного полушубка совместимо с вегетарианством («Совсем не вегетарианская одежда») (В. Д-ч [Дорошевич В. М.]. За день // Новости дня. 1892. 13 января). Журналист с сарказмом отмечал несоответствие проповеди бескорыстия автора пьесы и высокой цены билетов на представление в Малом театре.</p>
        <p>В др. фельетоне Дорошевич подчёркивал противоречия в позиции писателя: «Он проповедовал «непротивление злу» и борется против неурожая.</p>
        <p>Отрицал значение и пользу денег, и очень охотно принимает денежные пожертвования. …</p>
        <p>Благополучно прожив лет 25 с супругой, — можно, пожалуй, спокойно утверждать, что жениться не следует.</p>
        <p>Нажив 10 человек детей, можно находить, что «это совершенно лишнее занятие».</p>
        <p>И сколотив недурной капиталец, — положительно легко утверждать, что деньги — тлен» (Дорошевич В. М. За день // Московский листок. 1892. 3 мая).</p>
        <p>Дорошевича чрезвычайно интересовала сложная и противоречивая личность великого писателя, поэтому в 1903 г. он отправился в Ясную Поляну для личного знакомства с Толстым. В. А. Маклаков вспоминал, что журналист собирался рассказать Толстому о несогласии с его взглядами, однако при встрече не решился начать спор (Маклаков В. А. Из воспоминаний. М., 2011. С. 158).</p>
        <p>Есть версия, что Дорошевич мог встречаться и беседовать с Толстым в 1909 или 1910 г. и писатель подарил ему лондонское издание романа «Воскресение» 1909 г. с дарственной надписью (Дорошевич В. М. Воспоминания / Вступ. статья, сост., подгот. тека и коммент. С. В. Бучкина. М.: Новое литературное обозрение, 2008. С. 756).</p>
        <p>Толстой по-разному относился к сочинениям Дорошевича. Первая прямая оценка его творчества зафиксирована в письме к Л. П. Никифорову от 28 июля 1901 г.: «Статью Дорошевича возвращаю. Она мне не особенно понравилась» (о какой статье шла речь, неизвестно).</p>
        <p>Более пёструю палитру высказываний Толстого о Дорошевиче сохранил дневник Д. П. Маковицкого. Судя по его записям, фельетоны Дорошевича, напечатанные в «Русском слове», неоднократно обсуждались в семейном кругу Толстых. Так, 20 февраля 1905 г. в № 49 вышел фельетон «Толстой и сегодняшний день», в котором журналист иронизировал над людьми, задающими прославленному автору вопросы о том, «чтó он думает о войне», «о той или другой форме правления» и т.п. Дорошевич напоминал, что общественно-политические взгляды Толстого выражены в его сочинениях и подобного рода корреспондентами движет не интерес к его мыслям, а тщеславное желание получить личный ответ от великого человека. В связи с этим Дорошевич рассказал услышанную им историю об англичанке, которая в Крыму просила у Толстого карточку, не зная ни одного его произведения. В дневнике Маковицкий 21 февраля записал, что обсуждали этот фельетон в доме Толстого: мысль Дорошевича поддержал Ф. А. Страхов, говоря о том, что «Толстого в России не знают» (ЯПЗ. 1. С. 184); Толстой же назвал Дорошевича «несомненным талантом», заслуживающим избрания в Академию (там же).</p>
        <p>Некоторые фельетоны Дорошевича вызывали неприятие Толстого. Он резко откликнулся на «Трагический водевиль» в № 90 от 3 апреля 1905 г. Журналист с юмором писал о том, как «свыше двадцати раскольников-беспоповцев» из села Терновские Плавни Тираспольского уезда Херсонской губ. во время переписи 1897 г. их единоверцем были замурованы заживо по собственному желанию, спасаясь от переписи, в которой увидели знак «пришествия антихриста». Толстой «возмутился поверхностным пониманием Дорошевичем религиозного сознания», «неуважением к религиозному чувству» (ЯПЗ. 1. С. 234-235).</p>
        <p>Читая книгу Дорошевича о сахалинской каторге («Сахалин: Каторга». М., 1903; сохранилась в ЯПб), Толстой «сейчас же почувствовал неискренность» (ЯПЗ. 2. С. 256). Тем не менее, он продолжал следить за публикациями журналиста в «Русском слове». В сентябре 1907 г. писатель положительно отозвался о фельетоне «Буланже» (№ 213. 18 сентября): «Л.Н.: Дорошевича не люблю, но этот фельетон хорош» (ЯПЗ. 2. С. 514). 12 октября 1907 г. Маковицкий записал, что фельетон Дорошевича «Повесть о том, как Стахович съел Стаховича» (№ 233. 11 октября) «вечером читали вслух» в Ясной Поляне (ЯПЗ. 2. С. 534).</p>
        <p>Дорошевич, отрицательно относившийся к движению толстовцев, посвятил Черткову саркастический фельетон «Святой» (№ 105. 10 мая 1909 г.), который вызвал резко отрицательную оценку писателя: «Дорошевича “Святой” (о Черткове и губернаторе) невозможно читать. Отталкивающее» (ЯПЗ. 3. С. 408).</p>
        <p>После ухода Толстого из Ясной Поляны Дорошевич на страницах газеты «Русское слово» выступил в защиту С. А. Толстой. 31 октября 1910 г. он опубликовал фельетон «Софья Андреевна», в котором подчеркнул неоценимую помощь жены в творческой работе писателя. Дорошевич писал, что цель его статьи — «с благоговением поцеловать ту руку, которая, говорят, десять раз переписала “Войну и мир”». Журналист напоминал публике, как тяжело «быть женой гения», и благодарил Софью Андреевну за постоянную заботу о Толстом, позволившую писателю творить до глубокой старости. Маковицкий отметил в дневнике: «Сплошное враньё. Но оно на руку Софье Андреевне» (ЯПЗ. 4. С. 414).</p>
        <p>Отношение к фельетону самой С. А. Толстой отразилось в дневниковой записи В. Ф. Булгакова от 1 ноября 1910 г.: «Утром в Ясной был Брио, помощник редактора газеты “Русское слово” …. Софья Андреевна сама приняла его, хотя была ещё в утреннем костюме. Оказала она ему эту милость после того, как в полученном с сегодняшней же почтой номере “Русского слова” прочла о себе хвалебный фельетон Дорошевича» (Булгаков. С. 393).</p>
        <p>Дорошевич приезжал в Ясную Поляну ещё раз после смерти Толстого. 20 мая 1914 г. он посетил могилу писателя, о чём С. А. Толстая писала В. Ф. Булгакову: «Сегодня был неожиданный гость — из “Русского слова” — Влас Михайлович Дорошевич, который едет на автомобиле до Севастополя. Ходили с ним на могилу, много болтали, а зачем он приезжал — неизвестно. После обеда уехал, очень, видно, довольный» (Булгаков В. Ф. О Толстом. Тула, 1978. С. 215).</p>
        <p>С. А. Толстая до конца жизни с благодарностью вспоминала посвящённый ей фельетон Дорошевича. За полгода до смерти, 21 марта 1919 г., она записала в дневнике: «Немного пыталась читать, хотелось перечитать статью Дорошевича после ухода Льва Ник. “Софья Андреевна” и не могла, не вижу ясно» (ДСАТ. 2. С. 471).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>