<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kalinovskiy_Grigoriy_Leontevich_3_1077">Калино́вский Григорий Леонтьевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Калино́вский Григорий Леонтьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20081">Калино́вский Григорий Леонтьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Калино́вский Григорий Леонтьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1885 — после 1941) - православный священник, отслуживший отпевание и панихиду на могиле Толстого, корреспондент и адресат С. А. Толстой. Будучи священником села Иванькова, Переяславского уезда Полтавской губ., в ноябре 1912 г. написал С. А. Толстой: «…если угодно и желательно будет Вашему сиятельству, то я явлюсь в назначенный Вами день в Ясную Поляну на могилу Великого Писателя и совершу по православному обряду отпевание над прахом с прочтением разрешительной молитвы, помолюсь об успокоении раба Божия Льва» (ОР ГМТ).</p>
        <p>Получив согласие жены писателя, Калиновский рано утром 12 декабря 1912 г. приехал в Ясную Поляну и на могиле Толстого совершил обряд отпевания и отслужил панихиду. После этого, как утверждала С. А. Толстая, священник сказал: «Теперь Лев Николаевич не еретик, я отпустил ему грехи» (Русское слово. 1912. 28 дек.). В тот же день С. А. Толстая записала в дневнике: «12 декабря. Сегодня молодой чужой священник по своему желанью отпевал над его могилой - Льва Николаевича, потом служил панихиду в его спальне. Вечером он уехал. Энергичный, умный, 27-летний священник» (ДСАТ. 2. С. 383). На память отцу Григорию она подарила альбом фотографий «Из жизни Л. Н. Толстого. Снимки работы исключительно Гр. С. А. Толстой» (М., 1912), изданный ею к 50-летию их свадьбы с Львом Николаевичем.</p>
        <p>Секретарь писателя В. Ф. Булгаков, присутствовавший при отпевании, также запечатлел это событие в своём дневнике 13 декабря 1912 г. С его слов, приехавший священник привёз с собой облачение, кадило, свечи, крест и Евангелие. Утром за чаем он заявил, что не признаёт запрещения Синода молиться за Толстого и считает, что Лев Николаевич принёс только добро людям, а потому приехал помолиться за него на его могиле и готов даже пострадать за это. «Смелость священника так восхитила меня, - писал Булгаков, - что я тоже пошёл на службу… День был весенний, тёплый. Птички пели над могилой, исполняя роль хора, и кружились беспечно… В головах могилки Софья Андреевна поставила иконку и зажжённую восковую свечку. Священник в зелёной парчовой ризе, один (исполняя обязанности псаломщика) читал и пел симпатичным голосом, кадил, обходя могилу… Я несколько раз взглядывал, во время службы, на Софью Андреевну. Она была очень серьёзна и истово молилась. Когда, по окончании панихиды, священник повернулся к нам с крестом, губы его слегка, но радостно и торжествующе улыбались. Я вместе с другими поцеловал крест… Целый день пробыл священник в Ясной Поляне. Всем понравился…» (Булгаков В. Ф. В осиротелой Ясной Поляне 1912 года // Голос минувшего на чужой стороне (Париж). 1926. №3(16). С. 119-120).</p>
        <p>Сведения о том, что неизвестный православный священник, нарушив запрет Синода, отслужил панихиду на могиле Толстого, вскоре просочились в печать. «Переодетый лакей», «беглец из жёлтого дома», «самозванец», «презренный наймит» - какими только словами не называли газеты священника, посмевшего снять грех с «яснополянского религиозного реформатора» (Русское слово. 1913. 6 января). Некоторые авторы разгневанных писем требовали при установлении личности священника лишить его сана и сослать в монастырь, а С. А. Толстую отлучить от церкви. Были и другие отклики, хотя и немногочисленные, оправдывающие поступок священника. Например, писатель В. В. Набоков в статье «Святочный рассказ» приветствовал и одобрял его действия, осуждая при этом критику священнослужителей.</p>
        <p>Когда страсти в печати немного поутихли, газета «Русское слово» (1913, 5 февраля) опубликовала письмо «Мой ответ», автор которого подписался «Священник, помолившийся о грешной душе раба Божия Льва». Объясняя свой поступок, аноним признавался: «Я глубоко верю в искупительную жертву мира - Христа и поэтому поехал на могилу Льва Николаевича и помолился Господу Богу и просил в своих грешных молитвах простить грехи его вольные и невольные…» Заканчивалось письмо словами: «Я знал и знаю, что мне за это грозит наказание со стороны Синода, но если Св. синод накажет меня, как любимая мать наказывает свого провинившегося сына, то наказание “приемлю и ничесоже вопреки глаголю”».</p>
        <p>24 мая 1913 г. Святейший синод специально рассмотрел вопрос об обстоятельствах совершения панихиды на могиле графа Льва Толстого и принял решение направить всем Преосвященным империи секретный циркулярный указ с требованием сообщить, не имеются ли в их епархиях священники, подозреваемые в совершении панихиды на могиле Толстого. Однако принятые Св. синодом и МВД меры по розыску «г. Икса в рясе» положительных результатов не дали.</p>
        <p>После отъезда из Ясной Поляны Калиновский продолжи переписку с С. А. Толстой (ОР ГМТ) и с В. Ф. Булгаковым (РГАЛИ. Ф. 2226, oп. 1, ед. хр. 712). В начале 1914 г. он был лишён сана за неосторожное убийство крестьянина-односельчанина, а с началом Первой мировой войны оказался в действующей армии. В октябре 1917 г. С. А. Толстая получила от него последнее письмо, которое заканчивалось словами: «…буду жив - буду в Ясной Поляне» (ОР ГМТ).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чисников В. Н. «Священник, помолившийся о грешной душе раба Божия Льва» // Новый журнал (СПб.). 1993, № 1. С. 164-170; его же. Тайное отпевание на могиле Л. Н. Толстого 12 декабря 1912 года // Нева. 2008. № 9. С. 219-228.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>