<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Androsov_Mikhail_Semenovich_3_803">Андро́сов Михаил Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Андро́сов Михаил Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="468">Андро́сов Михаил Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Андро́сов Михаил Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — посетитель, корреспондент, адресат Толстого. Крестьянин-духобор из села Гореловки Карской области. В декабре 1896 г., посланный кавказскими духоборами к главе сектантского движения П. В. Веригину в с. Обдорск Якутской области, где тот находился в ссылке, Андросов возвращался домой. (В 1895 г. он в числе ходоков уже был у Веригина). 13 января 1897 г., проезжая через Москву, он побывал у Толстого, что писатель отметил в дневнике 18 января: «Был духобор» (53: 132).</p>
        <p>В январе 1897 г. по дороге в Обдорск Андросова арестовали близ Усть-Цыльмы (село Печорского уезда Архангельской губ.). И он обратился с телеграммой к В. Г. Черткову с просьбой удостоверить его личность для печорской полиции. Толстой вместе с Ф. А. Страховым и А. Н. Дунаевым подписал удостоверение личности Андросова, засвидетельствованное в Московской нотариальной конторе, и послал его в Усть-Цыльму. Духобора освободили, но около Обдорска его вновь арестовали и отправили на место проживания по этапу. Рассказ об этой неудачной поездке содержится в книге П. В. Веригина «Письма духоборческого руководителя Петра Васильевича Веригина» (Christchurch, 1901). Коротко об этом 27 января 1897 г. Толстой написал Черткову (88: 7).</p>
        <p>В ответ на письмо сектанта, полученное в Ясной Поляне, 16 июля 1897 г. Толстой послал Андросову ободряющее письмо: «Дорогой брат Михаил. Очень рад был получить известие о вас, о том, что вы вернулись и живёте между своими братьями той христианской жизнью, которая радует и утверждает нас в вере. Помогай вам Бог, несмотря на все невзгоды и гонения, продолжать эту братскую жизнь. … Очень пожалели мы, узнав о том, как вас во второй раз задержали в 30 верстах от места. Утешаюсь я тем, что внешние дела не в нашей власти, что если это не удалось, то, видно, не нужно было для Бога» (70: 106-107). Имя Андросова упоминалось в письме Толстого «Духоборам на Кавказ» 19 марта 1898 г., когда решался вопрос о месте их эмиграции за границу (71: 327).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>