<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Golitsyn_Grigoriy_Sergeevich_3_954">Голи́цын Григорий Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Голи́цын Григорий Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3476">Голи́цын Григорий Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Голи́цын Григорий Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1838-1907), князь — адресат Толстого, генерал от инфантерии. В 1897-1904 гг. главноначальствующий гражданской частью на Кавказе; жил в Тифлисе. Обратиться Толстого с письмом к Голицыну (71: 482) заставило следующее обстоятельство. Его старший сын Сергей Львович вместе с Л. А. Сулержицким принимал участие в переселении духоборов с Кавказа в Канаду. В то время дать или не дать разрешение на эти действия мог только Голицын, и Толстой надеялся, что если не двоим, то его сыну разрешение будет дано. «И как отцу ни противно было обращаться с просьбой к властям, он написал и дал мне для передачи Голицыну … письмо» (Очерки былого. Гл. «Моё участие в эмиграции духоборов в Канаду»). В дневнике Толстой записал: «Был Серёжа и Сулер и уехали оба на Кавказ с моим письмом к Голицыну» (53: 212). 9 ноября 1898 г. С. Л. Толстой и Л. А. Сулержицкий уехали на Кавказ, а оттуда в Канаду, сопровождая первую партию духоборов, - Голицын в ответ на обращение Толстого дал разрешение. Толстой ошибся в отчестве, обратившись к Голицыну «Григорий Григорьевич», потому что помнил его светское прозвище «Григри Голицын», откуда заключил, что его отчество Григорьевич. К счастью, эта ошибка не повлияла на положительный исход дела. Принимая у себя С. Л. Толстого с письмом отца, Голицын был учтив, прочёл письмо вслух (кроме обращения) «и потом начал говорить и говорил очень много …. Он сказал, что он всё готов сделать для облегчения переселения духоборов; что он желает всяческих благ духоборам в Канаде, где он сам … был…» Но разубедить Голицына в том, что Толстой - причина духоборческого движения, Сергею Львовичу не удалось (Очерки былого. Там же). Толстой тогда же писал Эльмеру Мооду: «Сын Сергей в Батуме, Голицын не только не прогнал его, но был предупредителен» (71: 505). Вторая история, когда Толстому пришлось обратиться с просьбой к Голицыну, разрешилась не столь быстро. Просьба писателя касалась судьбы трёх «старичков»-духоборов, которые после возвращения из ссылки в Якутскую губ. не нашли своих друзей и родных, уже выселенных в Канаду. Им отказали в заграничных паспортах, и один из старичков приехал к Толстому с просьбой о помощи. Толстой написал письмо Голицыну (75: 8). Одновременно он просил помочь великого князя Николая Михайловича, который немедленно отозвался, но разрешение на выезд мог дать только Голицын, который запретил губернатору обращаться к себе по вопросу о выезде духоборов. Великий князь Николай Михайлович писал Толстому о «произволах голицынского режима» (74: 233), называл Голицына «наш удивительный сатрап» (ЛН. Т. 37-38. С. 318) и вынужден был самолично обратиться к министру внутренних дел Плеве с просьбой отпустить «старичков». Хлопоты увенчались успехом в апреле 1904 г., о чём великий князь написал Толстому. Толстой благодарил его письмом от 1 июня 1904 г., сообщая, что и сам уже получил «письмо очень глупое от Голицына» (75: 116). Старички-духоборы, получив заграничные паспорта, благополучно отбыли в Канаду.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>