<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Turzhanskaya_Evgeniya_Pavlovna_4_2129">Туржа́нская Евгения Павловна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Туржа́нская Евгения Павловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20207">Туржа́нская Евгения Павловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Туржа́нская Евгения Павловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Алферьева; по мужу Туржанская; псевд. Евгения де Турже-Туржанская; 1869-1932) — корреспондент и адресат Толстого из г. Смоленска; писательница, журналистка; в 1902-1910 гг. в Смоленске и Москве выходили её сборники рассказов и очерков, брошюры. С 1 февраля 1910 г. редактор и издатель нового детского иллюстрированного журнала «Родная Русь», в котором помещала свои сочинения. Прислала в Ясную Поляну экземпляр журнала и просила Толстого дать свой отзыв.</p>
        <p>7 марта 1910 г. Толстой отвечал де Турже-Туржанской: «Благодарю вас, Евгения Павловна, за присылку журнала. Непременно пересмотрю и постараюсь высказать своё мнение, как вы желаете, искренно. Цель ваша мне очень сочувственна» (81: 133).</p>
        <p>В письме от 13 мая 1910 г. Туржанская прислала Толстому для отзыва своё новое произведение — рассказ «Отверженный» (Смоленск, 1910). На конверте её письма Толстой записал конспект для ответа: «Благодарить за присылку. Постарается исполнить ваше желание, хотя это представляется очень трудным, ввиду тех сотен книг и рукописей» (82: 237).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>