<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Byurnuf_Emil-Lui_3_900">Бюрну́ф Эмиль-Луи</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Бюрну́ф Эмиль-Луи // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2162">Бюрну́ф Эмиль-Луи</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бюрну́ф Эмиль-Луи</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Burnouf; 1821-1907) — французский филолог, профессор французской школы в Афинах. Автор книг «Méthode pour étudier la langue sanscrite» («Метод для изучения санскрита», 1859), «Histoire de la littérature grecque» («История греческой литературы», 1869), «La Science des religions» («Наука о религиях», 1872) и др.</p>
        <p>В связи с религиозными исканиями 1877-1878 гг. Толстой не раз обращался к H. Н. Страхову с просьбой порекомендовать ему книги из истории религий. Среди авторов, которые могли бы заинтересовать писателя, Страхов называл Эмиля Бюрнуфа, Макса Мюллера и книгу архимандрита Хрисанфа «Религия древнего мира».</p>
        <p>30 ноября 1875 г., желая уяснить вопрос о роли науки и религии в современном мире, Толстой по рекомендации H. Н. Страхова читал книгу Эмиля Бюрнуфа «Наука о религиях» и обращался к Страхову в письме с просьбой о помощи в руководстве: «…мне хочется разъяснить то, что совершенно напрасно Мах Müller и Burnouf, которого я только что читал, и вообще новые люди противуполагают религию науке. Свод данных науки нашего времени есть религия нашего времени. Когда учили христианской религии в старину, то не противуполагали её науке. Это была наука наук - истина, точно так же то, что теперь называют позитивной наукой. …. Прошу помощи в руководстве, указании матерьялов» (ПСПТС. 1. С. 237-238). 26…27 ноября 1877 г. Толстой писал Страхову: «Вы мне предлагаете философских книг. Мне нужно, но не философских, а о религии. Желал бы я иметь Мах’а Müller’a и Burnouf’a, они у меня были, но не мои…» (там же. С. 379). Страхов отправил Толстому «две посылки книг», но разочаровал его: «Сочинение Émile Burnouf (не Eugène Burnouf, который разрабатывал Буддизм) La science des religion - жидкая мало поучительная книга, которую почти не стоит читать» (12 декабря 1877 г. - там же. С. 382). В ответном письме Страхову 17… 18 декабря 1877 г. Толстой благодарил за книги, в которые «весь ушёл, … т. е. Штрауса, Ренана, Прудона. Max Müller и Burnouf у меня есть теперь» (там же. С. 385). В ЯПб сохранилась книга Мюллера на французском языке «Происхождение и развитие религии» (Париж, 1879) с многочисленными пометами писателя. Книги Эмиля Бюрнуфа и его двоюродного брата Эжена в ЯПб не сохранились.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>