<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Prus_Boleslav_3_1400">Прус Боле́слав</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Прус Боле́слав // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20168">Прус Боле́слав</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Прус Боле́слав</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(польск. Boleslaw Prus; наст. имя и фамилия Александр Гловацкий (польск. Aleksander Głowacki); 1847-1912) — польский писатель. Родился в семье обедневшего шляхтича. Участвовал в Польском восстании 1863 г., был ранен, взят в плен российскими войсками и после лечения в госпитале отпущен. С 1872 г. сотрудничал в варшавском журнале «Домашний опекун». Писательскую деятельность начал как новеллист. Для его рассказов, отличавшихся стилевым разнообразием, характерны точность, конкретность и простота. Прус высоко ценил творчество русских писателей, особенно Толстого. Он приветствовал появление в 1900 г. польского перевода «Воскресения» и принял участие в полемике вокруг романа, защищая его от нападок критиков. В газете «Kurier Codzienny» 18/30 апреля 1899 г. Прус писал: «По мысли Толстого, который создал больше ценных произведений, чем разного рода “модернисты”, искусство, когда оно служит “возбуждению общественных стремлений”, нисколько не унижает себя. Наоборот, только таким образом оно выполняет свою роль» (ЛН. Т. 75. Кн. 1. С. 104). Толстой читал рассказы Пруса, но считал его, по свидетельству Д. П. Маковицкого, «газетным писателем» (ЯПЗ. 4. С. 242).</p>
        <p>И. Ю. Лученецкая-Бурдина</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>