<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Chirikov_Evgeniy_Nikolaevich_4_2174">Чи́риков Евгений Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Чи́риков Евгений Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20228">Чи́риков Евгений Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Чи́риков Евгений Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1932) — корреспондент Толстого, писатель. Родился в Казани в небогатой дворянской служилой семье. Учился в Казанском университете на юридическом, затем на математическом факультете. За участие в студенческих беспорядках в 1887 г. был исключён из университета (в одно время с В. И. Ульяновым) и выслан в Нижний Новгород. Разделял идеологию народнических и социал-демократических партий, от которых впоследствии отказался навсегда.</p>
        <p>Студентом начал печататься в провинциальных газетах. Первый рассказ «Рыжий» вышел в 1886 г. в газете «Волжский вестник». Переехав в Москву, с 1893 г. сотрудничал в журналах «Мир Божий», «Русское богатство», «Северный вестник». Чириков был пайщиком издательского товарищества «Знание». Сотрудничал в альманахе «Шиповник» и в редакции сборника «Земля».</p>
        <p>Известны и даже пользовались успехом его драматические произведения: «Иван Мироныч», «На дворе во флигеле», «Мужики», «Евреи» — их ставили столичные и провинциальные театры. В них выпукло обозначены критические и политические ситуации времени; в пьесе «Евреи» представлен взгляд на кишинёвский погром 1903 г. Премьера пьесы состоялась в ноябре 1904 г. в Берлине (труппа П. Н. Орленева) и через год в Петербурге 23 ноября на сцене «Нового театра». Л. Л. Толстой, третий сын Толстого, с возмущением писал отцу 28 ноября 1905 г. из Петербурга о той стихии, которая разгулялась в городе: «В театрах представляются народные грубые, безобразные бунты, глядя на которые хочется бежать (“Дети Солнца”, “Евреи”, “Дачники” и т.д.)» (Толстой Л. Л. Опыт моей жизни. Переписка Л. Н. и Л. Л. Толстых. М., 2014. С. 369).</p>
        <p>6 февраля 1905 г. Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н. получил письмо из Москвы от Евгения Чирикова; он негодует на то, что Л. Н. сказал английскому корреспонденту, что надо совершенствовать самого себя и что “никакой свободы рабочим не надо”. Он упрекает Л. Н., что ему, барину, в Ясной Поляне очень удобно совершенствовать себя, но будь он прикован к тачке, будь он в тюрьме, голодай он, тогда он почувствовал бы гнёт правительства» (ЯПЗ. 1. С. 164). Письмо Чирикова от 22 января было вызвано появлением в этот же день в газете «Новое время» (№ 10374) сообщения об опубликованном в «Standard» интервью Толстого английскому журналисту Дэвитту. В письме высказано отношение Чирикова к идеям Толстого о «самоусовершенствовании» и «непротивлении злу насилием». Он воспринимал толстовскую позицию как соглашательство с политикой самодержавия. В его возмущённом письме по поводу «Кровавого воскресения» и реакции Толстого на это событие говорилось: «На варварское избиение безоружных рабочих, шедших к царю с крестами и хоругвями, чтобы заявить о своих нуждах, — Вы нашли нужным снова сказать “не противьтесь” и высказали свою уверенность, что никакой свободы рабочим не надо, а следует заниматься самоусовершенствованием… Добрый барин! «Самоусовершенствоваться» очень удобно в Ясных Полянах, с громким именем Льва Толстого, которого “не трогают” даже в тех случаях, когда обыкновенных людей вешают и гноят в тюрьмах» (Письмо Е. Н. Чирикова к Л. Н. Толстому // Вопросы литературы. 1989. № 2. С. 281).</p>
        <p>Нравственным «переворотом» обернулась для Чирикова революция 1905 г., заставив его иначе, чем прежде, почувствовать ценность и трагичность человеческой жизни, а вместе с тем по-иному осмыслить религиозные взгляды Толстого. Впоследствии Чириков принял толстовскую веру в спасительность «непротивления злу насилием», но акцентировал отрицание насилия как такового, и это ярко выразилось в ряде его антимилитаристских произведений.</p>
        <p>Несомненно влияние Толстого на творчество Чирикова, показавшего жизнь России рубежа XIX-XX вв. Это и автобиографическое начало многих произведений писателя, и «мысль семейная», звучащая в его романах, и эпический размах некоторых его сочинений, и отголоски толстовского отношения к войне и к человеку, оказавшемуся на войне… Это и необходимость, и важность для Чирикова показать внутреннюю сущность человека, его истинную нравственную ценность, без лицемерия и фальши.</p>
        <p>Толстой был знаком с произведениями Чирикова. 29 января 1909 г. Маковицкий записал: «Л. Н. вечером читал на днях полученную книгу “Пьесы” Е. Чирикова и оставил её раскрытой на круглом столе в зале. Я спросил, снести ли её в кабинет? Л. Н.: Нет, Саша младшая дочь. — А. К. читает (комедию Чирикова). У меня была одно время идея: написать комедию для чертковских ребят, и взял читать (показал на книгу Чирикова), чтобы напомнить себе приёмы комедии. Но это до такой степени плохо, и длинно, и скучно» (ЯПЗ. 3. С. 313). Речь шла о книге: Чириков Е. Пьесы (Т. VIII. СПб., 1909). В сборник вошли пьесы: «Легенда старого замка», «Марья Ивановна» и «Колдунья». Маковицкий заметил также, что 8 декабря 1909 г., просматривая номер журнала «Жизнь для всех», Толстой хвалил статьи И. И. Горбунова о Кросби, «хорошими нашёл» статьи С. А. Андрианова и В. А. Поссе. «Нехорошей нашёл “Дорожные разговоры” Чирикова» (ЯПЗ. 4. С. 127).</p>
        <p>Уже после смерти Толстого, в 1911-1914 гг., С. А. Толстая читала сочинения Чирикова. Об автобиографической повести «Жизнь Тарханова (Юность. Изгнание. Возвращение)», которая на неё производила «разное впечатление», она записала в дневнике: «Читаю Чирикова роман “Юность”. Какой узкий жизненный кругозор!» (ДСАТ. 2. С. 342). Об «Изгнании»: «Написано легко, содержания мало» (ДСАТ. 2. С. 381). О «Возвращении»: «Читаю Чирикова “Возвращение”. Пишет хорошо» (ДСАТ. 2. С. 404).</p>
        <p>В ЯПб. сохранились несколько изданий сочинений Чирикова: «Мятежники. Повесть» (Stuttgart, Verlag von J.-H. — M. Dietz Nachlog, 1906). Дарственная надпись: «Льву Николаевичу Толстому — автор»; Чириков Е. Пьесы. Т. 8. СПб.: Т-во «Знание», 1909. В книге оставлены пометы Толстого — загнуты уголки на с. 164 и 169. После чтения этих пьес в 1910 г. Толстой написал комедию «От ней все качества».</p>
        <p>Весной 1918 г. Чириков уехал в Крым, а оттуда эмигрировал в Европу. Выступал с лекциями в Праге и Белграде, участвовал в деятельности русских эмигрантских организаций, сотрудничал в чешских периодических изданиях. Продолжал писать: опубликовал брошюру «Смердяков русской революции (Роль Горького в русской революции)», повесть о типе революционера «Опустошённая душа», роман о революции «Зверь из бездны», завершил автобиографическую трилогию «Жизнь Тарханова», пятитомный автобиографический роман «Отчий дом. Семейная хроника» — большое эпическое полотно и др.</p>
        <p>Умер в Праге, похоронен на Ольшанском кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>