<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rachinskiy_Sergey_Aleksandrovich_2_532">Рачинский Сергей Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Кудрявая Н. В. Рачинский Сергей Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888077">
                  <name>Кудрявая Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11573">Рачинский Сергей Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рачинский Сергей Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1833-1902) — учёный-педагог, профессор Московского университета, слушал лекции по ботанике и биологии в Берлинском и Йенском университетах, владел несколькими европейскими языками, увлекался эволюционным учением Ч. Дарвина и перевёл на русский язык его книгу «О происхождении видов».</p>
        <p>Работая за границей, Рачинский познакомился с деятельностью профессора Йенского университета К. Стоя, основателя нескольких учебных заведений, в частности школы и педагогической семинарии, которые Толстой посетил во время второго заграничного путешествия и вынес положительные впечатления. Первая педагогическая статья Рачинского была посвящена институту К. Стоя в Йене.</p>
        <p>Толстой часто бывал у Рачинского в Москве, их сблизило задушевное педагогическое дело. Рачинский и его окружение проявили большой интерес к педагогическим занятиям Толстого и даже взялись помочь найти ему учителей.</p>
        <p>Зимой 1861-1862 гг. Рачинский лечился за границей и сообщал Толстому об интересе зарубежных педагогов к журналу «Ясная Поляна». 22 мая 1862 г. он писал о встрече с профессором Стоем в Йене и его просьбе «прислать вышедшие номера». Внимание Рачинского к яснополянской школе и журналу «Ясная Поляна» было Толстому приятно, он воспринимал это как награду за неблагодарную (в смысле сочувствия публики) деятельность. Он был рад, узнав об открытии сестрой Рачинского Варварой Александровной народной школы в родовом имении Татево Смоленской губ., и просил извещать его о жизни и развитии этой школы.</p>
        <p>О характере отношения Толстого к Рачинскому свидетельствует то, что писатель посвятил его в замысел «Войны и мира» и судьбу героев романа, о чём Рачинский сообщал своей матери в Татево.</p>
        <p>Защитив докторскую диссертацию и получив звание ординарного профессора, Рачинский неожиданно вышел в отставку и уехал в родное Татево, стал сельским учителем. В письме Толстому 20 марта 1877 г. он подробно описывал открытие двух новых школ и то, что он «буквально с утра до вечера учит и учится». Рачинский подобно Толстому восхищался нравственной красотой крестьянских детей, старался развить их способности.</p>
        <p>К 1895 г. он построил на собственные средства 10 школьных зданий, постоянно содержал 10-12 школ, добился открытия школ для девочек и в 1885 г. стал попечителем женских училищ Вельского уезда. Татевская школа превратилась в своеобразный педагогический центр, где проходили воскресные собеседования, в которых Рачинский принимал деятельное участие. Его педагогические статьи вышли отдельным сборником «Сельская школа». В 1891 г. Рачинский был избран членом-корреспондентом Российской академии наук по отделению русского языка и словесности.</p>
        <p>В одном из писем учёному, желая подчеркнуть важность народных школ, Толстой повторил мысль, первоначально высказанную в письме А.А. Толстой в декабре 1874 г., что обучение крестьянских детей — дощечка для спасения в океане невежества будущих «Ломоносова, Пушкина, Глинки, Остроградского». «Чувствую к Вам нежность», «письма Ваши очень радостны», — писал Толстой Рачинскому.</p>
        <p>В 80-е гг. в переписке обсуждалась идея Толстого об издании хороших дешёвых книг для народного чтения. Письмо Рачинского 19 июля 1886 г., в котором он высоко оценил народные рассказы Толстого, вызвало в душе писателя всплеск дружеских чувств. Человек «церковный», Рачинский не разделял религиозных исканий Толстого, а видел в нём величайшего писателя не только России, но и всего мира.</p>
        <p>В конце 1880-х гг. Рачинский и Толстой вели борьбу с алкоголизмом, Толстого заинтересовало организованное Рачинским общество трезвости. 1895 г. Толстой и Рачинский стали родственниками: сын Толстого Сергей Львович женился на племяннице Рачинского — М.К. Рачинской.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Антюфеева И.Н. «Мне радостно читать Вас и издали любить» // Поиски и находки. — Смоленск: СГПУ, 2000; Антюфеева И.Н. «Живые трепетные нити». — Смоленск, 1991.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>