<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Volynskiy_Akim_Lvovich_2_150">Волынский Аким Львович</title>
        <title type="bibl">
          Гречаник И. В. Волынский Аким Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888037">
                  <name>Гречаник И. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14606">Волынский Аким Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Волынский Аким Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(наст, имя: Флексер Хаим Лейбович; 1861-1926) — литературный и театральный критик, искусствовед, философ идеалистического направления. С 1889 г. постоянный сотрудник и фактический редактор журнала «Северный вестник». Философские и общественные взгляды Толстого были близки духу этого издания, и критик старался привлечь писателя к сотрудничеству.</p>
        <p>Волынский посвятил Толстому три статьи, две рецензии, а в книге о Ф.М. Достоевском уделил особое внимание сопоставлению творчества двух писателей. Лично Волынский познакомился с Толстым в Ясной Поляне в августе 1894 г. В письмах Толстой подчас оказывал моральную поддержку Волынскому, прозревая будущий успех его книги «Русские критики» и заметив однажды, что его «когда-нибудь будут обожать».</p>
        <p>Защищая Толстого от многочисленных оппонентов, Волынский писал, что он не был понят современниками в большей степени из-за того, что беспощадно выявлял «житейских идолов», которые продавались на «умственном базаре» под видом красоты, науки или искусства (Волынский А.Л. Книга великого гнева. СПб., 1904. С. 169). Критик утверждал, что Толстой, этот голос эпохи, искренне стремился «найти объединяющие основы для всякой человеческой деятельности» (Волынский А.Л. Борьба за идеализм: Критические статьи. СПб., 1900. С. 434).</p>
        <p>Сравнивая Толстого и Достоевского, философ видел в Достоевском вестника будущего, но Толстой превосходил его как художник и был глашатаем настоящего. Волынский подчёркивал живописность и богатство таланта художника, который «даёт массу форм и красок именно в области … русской телесности и душевности», отмечал подлинную народность и национальность его творчества: «Тут вся русская жизнь, неторопливая, тихо зреющая, тихо колеблющаяся, как широкое русское поле под прохладным ветерком. … Кроме чисто художественного очарования, подпадаешь под обаяние какой-то высокой нравственной честности, здравого и светлого ума, не изрекающего никаких вдохновенно приподнятых глаголов, а говорящего простыми словами и простыми образами» (Волынский А.Л. Книга великого гнева. С. LХVІІІ-LХІХ). Одним из первых Волынский заявил об истинно русской, «мужицкой» составляющей творчества и философии Толстого.</p>
        <p>С другой стороны, критик считал Толстого слишком рационалистом и моралистом, смотрящим на душу как на «нечто простое, цельное, не раздвоенное коренным образом в своём земном и небесном начале»: он, «как истинный Илья Муромец, думает, что всё зло жизни есть какой-то Соловей-Разбойник, которого можно схватить за горло и разбить об землю» (там же. С. 169). В целом Волынский всегда преклонялся перед Толстым, называя его «богатырской фигурой в мировой литературе», «самой центральной, самой привлекательной» (там же. С. LХVШ).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Молоствов Н.Г. Волынский и новейшие идеалисты. — СПб., 1905.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>