<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Buve_Bernar_4_1708">Бувье́ Бернар</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Бувье́ Бернар // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1960">Бувье́ Бернар</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бувье́ Бернар</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Bouvier Bernard; годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; профессор Женевского университета, основатель и в 1904-1912 гг. председатель «Общества Жан-Жака Руссо» (Société Jean-Jacques Rousseau); исследователь творчества Руссо.</p>
        <p>3 марта 1905 г. в Ясной Поляне было получено письмо из Женевы от профессора Бернара Бувье. Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Л.Н.: Получил письмо от Bouvier относительно Общества Ж.-Ж. Руссо. Общество образовалось в Женеве, хотят издавать полностью “Confessions” (стало быть, некоторые места были выпущены), а также более полную корреспонденцию Руссо: найдены новые его письма» (ЯПЗ. 1. С. 198). В письме от 6 марта 1905 г.н. с. Б. Бувье, рассказывая о недавно основанном обществе, спрашивал Толстого, не согласен ли он «стать членом этого общества».</p>
        <p>7/20 марта Толстой отвечал Бувье: «С большим удовольствием записываюсь в члены вашего общества. Искренно желаю успеха вашему делу. Руссо был моим учителем с 15-летнего возраста. Руссо и Евангелие — два самые сильные и благотворные влияния на мою жизнь.</p>
        <p>Руссо не стареет. Совсем недавно мне пришлось перечитать некоторые из его произведений, и я испытал то же чувство подъёма духа и восхищения, которое я испытывал, читая его в ранней молодости.</p>
        <p>Итак, очень благодарю вас, милостивый государь, за честь, которую вы мне делаете, записывая меня в члены вашего общества, и прошу принять уверение в полном уважении» (75: 234).</p>
        <p>Общество ставило целью дальнейшее исследование жизни и творчества Ж.-Ж. Руссо и издание всех его сочинений.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>