<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kashevskaya_Ekaterina_Nikolaevna_3_1088">Каше́вская Екатерина Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Каше́вская Екатерина Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6274">Каше́вская Екатерина Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Каше́вская Екатерина Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в замуж. Фридман; 1862-1939) — учительница музыки и французского языка у детей Толстых и Кузминских. С. А. Толстая писала в своих мемуарах: в 1882 г. «летом дали детям почти полный отдых и взяли только консерваторку, учить и наших и Кузминских детей музыке. Эта консерваторка, Екатерина Николаевна Кашевская, кроме музыки, знала ещё прекрасно французский язык, которым тоже занималась немного с Лёвой и Машей. Она была одна из дочерей майора Кашевского, польского происхождения, женатого на швейцарке, от которой дочери и знали прекрасно французский язык. Очень способная, живая и немного странная, она учила музыке очень хорошо, умела всех приохотить и устроила музыкальные экзамены, на которых все должны были сыграть что-нибудь, петь хором, играть на рояле со скрипкой и solo. Обставлялось это всегда очень торжественно; ставились кресла для родителей и слушателей; исполнители страшно волновались, Екатерина Николаевна всем распоряжалась, поощряла учеников и имела вид полководца на поле сражения. В это лето все сделали успехи в музыке, что меня очень радовало. Пели хором Marseillaise, которую все дети очень любили; и вдруг Урусов ушёл из залы и пошёл прямо вниз по аллее. И все мы решили, что ему, как вице-губернатору, нельзя слушать революционную песнь, и смеялись над ним» (CAT Моя жизнь. 1. С. 385). Кашевская устраивала экзамены и в последующие годы. В 1884 г. «на Святой, - писала С. А. Толстая, - был устроен нами экзамен музыки ученикам Екатерины Николаевны Кашевской, продолжавшей и зиму учить моих детей и пожелавшей проверить их успехи перед нами. На экзамене присутствовал и был экзаменатором профессор консерватории Николай Дмитриевич Кашкин. Играли в 8 рук на двух роялях, и экзамен сошёл хорошо. Кроме моих детей, играл и Воля Нагорнов, и другие ученики Кашевской. Сочувствовал и слушал музыку детей и добродушный Николай Николаевич Страхов, приехавший к нам гостить» (CAT. Моя жизнь. 1. С. 438). «После экзаменов возбуждённая молодёжь часто певала хором, плясала по-русски, танцовала кадрили, вальсы, мазурки и другие. Играли или Кашевская, или сын Серёжа» (там же. 2. С. 33).</p>
        <p>Не раз Кашевской довелось общаться с Толстым; писатель отмечал это в дневнике: 27 июня/9 июля 1884 г.: «Дети - сонные, жрущие. С Кашевской говорил всё о том же» (49: 108). 1/13 июля того же года: «Беседа с сёстрами Кашевскими о невозможности делать добро деньгами» (49: 109). И ещё через несколько дней, 11/23 июля: «Дома я разговаривал с Seuron и Кашевской. Она пришла и изливала злобы. … Не спал до 5 часов от тоски» (49: 112).</p>
        <p>Окончив Московскую консерваторию, Кашевская некоторое время жила в Ясной Поляне. Она стала своим человеком в доме, принимала участие в жизни семьи Толстых. После неё учительницей музыки у Толстых была её сестра Юлия. Е. Н. Кашевская послужила одним из прототипов Марьи Константиновны в комедии Толстого «Плоды просвещения».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>