<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Biryukova_Pavla_Nikolaevna_3_861">Бирюкова Павла Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Шестакова Е. Г. Бирюкова Павла Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888156">
                  <name>Шестакова Е. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1448">Бирюкова Павла Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бирюкова Павла Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Шарапова; 1867-1945) — с 1899 г. жена П. И. Бирюкова, единомышленника, друга и биографа Толстого, издателя, редактора, общественного деятеля. Толстой видел в ней правдивую, твёрдую личность, относился с большим уважением и любовью.</p>
        <p>Познакомилась с Толстым в 1887 г., когда со своей воспитанницей жила в Ясной Поляне у крестьян Макаровых, помогая им в крестьянских работах и обучая крестьянских детей. В 1891-1892 гг. вместе с П. И. Бирюковым участвовала в оказании помощи голодающим в Самарской губ. В 1893 г. вместе с целым кружком молодых помощников Толстого участвовала в организации столовых для голодающих в Бегичевке Данковского уезда Рязанской губ. С ней работали на голоде и её брат М. Н. Шарапов и старшая сестра А. Н. Шарапова. В 1897 г. П. Н. Шарапова уехала вместе с П. И. Бирюковым в г. Бауск Курляндской губ., куда он был сослан за составленное воззвание в защиту духоборов.</p>
        <p>31 июля 1897 г. П. Н. Шарапова написала письмо Толстому о своих отношениях с Бирюковым. Толстой ответил ей признательностью: «не за Павла Ивановича и не за ваши поступки, а за вашу добрую, честную душу, которую я вижу и в вашем письме» (70: 129). Толстой предупреждал ее: «Павел Иванович перенёс в своём сознании свою жизнь из служения себе служению Богу … и потому для него всякий брак будет ослабление жизни». После таких признаний в письмах к П. И. Бирюкову Толстой отзывался о Павле Николаевне с большой любовью и уважением, и, когда молодые решили пожениться в 1899 г., он писал им: «…знаю, что вы оба ищете не человеческого, а Божеского, и потому уверен, что всё, что вы сделаете в этом искании, будет хорошо…» (72: 49).</p>
        <p>Семейная жизнь Бирюковых сложилась удачно, чем очень радовала Толстого. У Бирюковых до рождения собственных детей воспитывалось трое крестьянских детей из Костромской губ. и два сына H. Н. Ге-младшего - Иван и Николай. По этому поводу Толстой им писал: «У вас есть великое дело воспитания детей около вас. Положите все силы - вы и Паша - на это, и всё будет мало, будет не соответствовать важности того дела, которое вы делаете и которое может сложиться вокруг того ядра, которое уже образовалось» (73: 36). Искренне радовался Толстой рождению у Бирюковых 4 сентября 1900 г. первого собственного ребёнка Бориса: «Часто трудно радоваться, когда дети родятся у людей, живущих не так, как должно, по их же мировоззрению. О вашем Борисе можно радоваться» (72: 461). Радовало Толстого, что его друзья сами воспитывают детей и сами ухаживают за ними, отказались от прислуги и все домашние работы делят между собой. «Дорогой Поша и милая Паша… Известия ваши очень хороши; и то, что прислуга нарушила вашу жизнь, и то, что славный у вас мальчик (я видел фотографию, и мы все любовались). … И ещё то, чем превосходит добродетельный человек других, это то, чего никто никогда не узнает: это работу над своим сердцем» (72: 533). Позднее в семье Бирюковых родились ещё двое детей: Оля и Лёва. Толстой в переписке с семьёй Бирюковых не раз подчёркивал: дело воспитания детей «есть дело огромной важности, самое важное дело в жизни. … Только оцените всю превосходящую все другие дела важность этого дела и отдайтесь ему, и, сколько могу, все силы положу на это. Ведь в деле этом всё надо сначала: 1) религиозное воспитание или … ограждение от ложного воспитания; 2) воспитание образа жизни - уничтожение извращённых привычек прислуги. 3) Предметы преподавания - способы, непринуждение. 4) Художественное: а) рисованье… б) музыка …. 5) Труд - система труда. 6) Гигиена. … И работы без конца. Хоть бы что-нибудь сделать» (73: 52-53).</p>
        <p>В дальнейшем, в письмах и при личных встречах (Бирюковы неоднократно гостили в Ясной Поляне), Толстой только радовался за эту «исключительно хорошую» семью, просил их только улучшать и ничего не менять в своей жизни: «Все, что слышу про вас …, очень радует меня, особенно за милую, правдивую, твёрдую Пашу, которую отцовски целую. Не тяготитесь своей жизнью. Я уверен, что через 20, 30 лет она в ваших воспоминаниях займёт выдающееся место» (73: 168).</p>
        <p>Семья Бирюковых была вынуждена жить за границей (Швейцария и др. страны) по причине постоянного преследования П. И. Бирюкова за убеждения, общественную и правозащитную деятельность. Но они часто навещали Толстого в последние годы его жизни в Ясной Поляне. Бирюковы были близки и приятны Толстому.</p>
        <p>В 1920 г. семья переехала в СССР. П. И. Бирюков с дочерью работали в музее Л. Н. Толстого. П. Н. Бирюкова занялась в Москве изучением школьного дела. Старший сын Борис был личным секретарём наркома по иностранным делам Г. В. Чичерина. Но в середине 1924 г. Бирюковы снова уехали в Швейцарию, Канаду. В 1931 г. П. И. Бирюков скончался в Женеве. Его вдова писала В. Д. Бонч-Бруевичу 30 октября 1931 г.: «Множество писем получаю я после его смерти. Ромен Роллан пишет про Павла Ив.: “Я видел, я слышал через него Толстого, более чистого, более мягкого”» (Бирюков А. М. П. И. Бирюков - первый биограф Л. Н. Толстого. М., 2011. С. 26).</p>
        <p>После смерти мужа Павла Николаевна Бирюкова вела переписку с единомышленниками мужа и Толстого. В 1930-1940 гг. она писала И. И. Горбунову-Посадову, Е. Е. Горбуновой-Посадовой, В. Г. Черткову, В. Ф. Булгакову и др. Переписка хранится в РГАЛИ.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>