<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vern_Zhyul_2_133">Верн Жюль</title>
        <title type="bibl">
          Комова Т. Д. Верн Жюль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888065">
                  <name>Комова Т. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2466">Верн Жюль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Верн Жюль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Verne Jules; 1828-1905) — французский писатель, один из создателей жанра научно-фантастического романа. Верн написал свыше 65 научно-фантастических и приключенческих романов, повестей и рассказов, а также труды по географии и истории географических исследований. В отличие от других писателей-фантастов, у которых фантастика переходит в область сверхъестественного, Верн стремился объяснить чудесное с позиции науки и считал главным адресатом читателя-подростка.</p>
        <p>Толстой и Верн вступили в литературу примерно в одно время. Толстой интересовался творчеством Верна, в особенности романами «Путешествие вокруг Луны» (1869), «Вокруг света за 80 дней» (1872), «Дети капитана Гранта» (1867-1868). Толстому нравилось, что герои Верна совершают свои подвиги благодаря не только мужеству и предприимчивости, но и научным знаниям. Будучи педагогом. Толстой высоко ценил универсальность образовательных сведений, которые получал ребёнок из книг Верна, считал удачной и форму повествования в его романах: «Точно так же, как для истории должен быть возбуждён исторический интерес, для изучения географии должен быть возбуждён географический интерес … преимущественно, из 100 случаев в 99, — путешествиями» (8: 108).</p>
        <p>Верн для Толстого прежде всего — искусный популяризатор знаний. Считая его «путешествия» во всех отношениях полезными. Толстой читал и пересказывал своим детям романы «Вокруг света за 80 дней», «20000 лье под водой», «Дети капитана Гранта», соединяя беседу с игрой, поучение с развлечением. И.Л. Толстой вспоминал о чтении романа «Вокруг света за 80 дней»: «Этот … роман был без иллюстраций. Тогда папа начал нам иллюстрировать его сам. Каждый день он приготовлял к вечеру подходящие рисунки пером, и они были настолько интересны, что нравились нам гораздо больше, чем те иллюстрации, которые были в остальных книгах. … Отец совсем не умел рисовать, а всё-таки выходило хорошо, и мы все были страшно довольны» (Толстой И.Л. Гл. X). Эти рисунки Толстого сохранились. В 1894 г. уже младшим детям он читал роман «Дети капитана Гранта», о чём свидетельствуют его письмо к С.А. Толстой 15 сентября: «Сейчас Саша с Ванечкой на полу рассматривали карту мира и узнавали, где Патагония, в которую поехали дети Капитана Гранта…», — а также приписка его сына Вани к письму 19 сентября, сделанная рукой Толстого: «Мы дочли Робинзона и маленькую книжечку и начали Капитана Гранта. И очень была одна страница, очень интересная: про красных волков. Я очень боялся». Роман «Вокруг света за 80 дней» фигурирует в списке литературных произведений для «Новой Азбуки», грамматики и «Русских книг для чтения». В записной книжке 19 мая 1907 г. Толстой отметил: «Писал детский Круг чтения. Читал об Индии. Нужна история детям, Жюль Верн» (подразумевался роман «Чёрная Индия»).</p>
        <p>Ведущим для своего творчества Толстой, как и Верн, считал принцип правдоподобия. Всё невероятное, фантастическое должно получить рациональное объяснение. В своём дневнике 17 ноября 1873 г. Толстой оставил запись о романе «Путешествие вокруг Луны»: «Читал Верна. Движение без тяготения немыслимо. Движение есть тепло. Тепло без тяготения немыслимо». Эту мысль в тот же день он развивал в письме к Н.Н. Страхову: «…нынче, читая детям J. Verne Vоуаgе аutour dе lа lune, меня поразило то место, где они, вступив в нейтральный пункт между луной и землёй, находятся вне закона тяжести, но всё-таки двигаются. Как они это делают? … Если они двинутся, то только непосредственным действием воли движения, т.е. чудом — тем самым, про которое мы говорим, когда говорим о движении вообще». В 1879 г. в письме к А.А. Фету 31 января — 1 февраля Толстой, следуя этому принципу, объяснял, почему ему не понравилось стихотворение «Никогда» («Проснулся я. Да, крышка гроба. Руки…»), присланное Фетом предыдущим письмом: «У Верна есть рассказ вокруг луны. Они там находятся в точке, где нет притяжения. Можно ли в этой точке подпрыгнуть? Знающие физики различно отвечали. Так и в вашем предположении должно различно отвечать, потому что положение невозможно, не человеческое». Фет же считал необязательным правдоподобие в художественном произведении: «Обязан ли поэт, да ещё и лирический, выбирать только строго-реально — возможные положения и состояния? Его дело звонить по всем видам, и по дубовому дубу, и по серебряному» (ПРП. 2. С. 45).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бритиков А.Ф. Лев Толстой и Жюль Верн // Русская литература. — 1978. № 4; Брандис Е.П. Лев Толстой читает Жюля Верна // Детская литература. — 1978. №9.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>