<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nemolodyshev_Nikita_Arsenevich_3_1286">Немоло́дышев Никита Арсеньевич</title>
        <title type="bibl">
          Кудрин В. Н. Немоло́дышев Никита Арсеньевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888076">
                  <name>Кудрин В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9663">Немоло́дышев Никита Арсеньевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Немоло́дышев Никита Арсеньевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — знакомый, корреспондент и адресат Толстого, врач. Их знакомство состоялось в 1888 г., в конце учёбы Немолодышева, слушателя врачебных курсов в Петербурге, через врача H. Е. Богоявленского, который в 1886 г. получил звание лекаря и работал земским врачом в Данковском уезде Рязанской губ. Немолодышев также в 1888-1889 гг. состоял земским врачом в Данковском уезде, затем в Туле и в 1889-1890 гг. уже в Петербурге.</p>
        <p>Запись в дневнике Толстого 30 декабря 1888 г. говорит о том, что это была не первая их встреча. Вспоминая себя в университете, Толстой видел в Немолодышеве свои тревоги того времени: «Потом пришёл Немолодышев. Сердит, злопамятен и мелочен. Говорили о внешнем и мелочах. Он оставался при своём, потом сказал о своей тоске, беспомощности, одиночестве и страхе смерти, я узнал себя и мне стало жалко его; я сказал: молитесь Богу, т. е. найдите ту точку, в которую смотреть помимо людей. Он понял. Он живёт в постоянном ужасе смерти. На нём поразительно ясно то, что с ним, с Серёжей и с кучей людей. В университете товарищеская самая либеральная нравственность - фрондировать, никому не кланяться, уважать науку (ну, целый кодекс), нравственность чужая, наклейная. И с ней живётся недурно сначала и как будто подъём. Но проходит время, приложений её нет, напротив, а самомнение остаётся то же и погибель. Немолодышев страдает тем, что у него нет сознанья своих вин. И все они также снисходительны к себе, и строгость к другим» (50: 18). К тому времени относится переписка Толстого с Немолодышевым.</p>
        <p>Письма Толстого не сохранились, за исключением одного письма. Словно желая усилить убедительность своей мысли, высказанной при посещении молодым человеком хамовнического дома, Толстой уже на следующий день писал Немолодышеву, а затем в 1889 г. и в 1890 г., получив от него письмо, «жалкое по своей гордой нелепости» (51: 20), в котором тот заявлял, что «не надо усилий» в жизни. 17 февраля 1890 г. в дневнике Толстой набросал конспект ответа Немолодышеву. Видя тревожное превосходство мыслительного анализа студента-психастеника над непосредственными ощущениями, когда он больше переживает своё эмоциональное отношение, писатель предлагал ему защитить свою душу от ранящих её воздействий: «Человеку свойственно делать - и даже никогда не переставать делать - усилия. Усилие просветить себя - не в смысле приобретения каких-нибудь случайных знаний, а в смысле познания закона своей жизни, познания того, что должно и чего не должно делать, - нравственного закона. И насколько просвещён в этом смысле человек, насколько больше он сделал усилий, чтобы просветить себя, настолько меньше усилий ему нужно будет для того, чтобы радостно и спокойно делать то, к чему влечёт его природа. И потому я совсем не согласен с вами в том, что “надо поменьше и, главное, попроще думать”. Напротив, надо думать как можно больше и лучше. … Думать (и много самому с собой, а не с людьми, не перед людьми), думать надо об этом, не только главном, но единственном стоящем такой думы предмете, о том, как провести свою жизнь? Ошибиться в лекарстве, в операции - никакой беды нет для того, кто подвергается этой ошибке, - умрёт, но вся жизнь его останется, какою была. Ошибиться же в руководстве своей жизни ужасно, потому что вся жизнь погублена. А смерть придёт сама собой» (65: 25-26).</p>
        <p>Человек, охваченный беспокойными размышлениями, был понятен Толстому, духовно созвучен ему. И он опекал этих похожих на него людей, защищая их от жизненных бед и сам чувствуя себя сильнее.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>