<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Siksne_Karl_Petrovich_4_2073">Си́ксне Карл Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Си́ксне Карл Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12616">Си́ксне Карл Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Си́ксне Карл Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1884-1908) — корреспондент и адресат Толстого; крестьянин-латыш из деревни Пишево Папиковской волости Псковской губ. В 1905 г. отказался от военной службы в Пскове, однако был отправлен в действующую армию на Дальний Восток. В Харбине ещё раз отказался и был арестован. В 1907 г. Сиксне приговорили к четырём годам исправления в дисциплинарном батальоне. Начало переписки с Толстым относится к этому периоду.</p>
        <p>О Карле Сиксне Толстой узнал из письма его брата Рудольфа (от начала марта 1906 г.). Ответ Толстого, посланный в середине марта, не сохранился, но известно, что писатель рассчитывал на помощь «отказнику» адвоката В. А. Маклакова, о чём и писал, отвечая Р. Сиксне. Вскоре от Р. Сиксне пришло письмо (от 28 марта) с благодарностью Толстому за участие и с вопросом, на каких условиях адвокат В. А. Маклаков берётся защищать его брата (Маклаков готов был защищать бесплатно; 76: 282). Д. П. Маковицкий записал: «2 апреля. Светлое Христово воскресенье», Толстой вечером этого дня рассказал: «Я сегодня получил три религиозных письма. Одно из Канады от духоборца …. Второе — от молоканского периодического издания …. Третье — от брата Сиксне из Пскова, отказавшегося от воинской службы, приговорённого в дисциплинарный батальон на два года, но полковник смягчил на год. Но от розог не освобождён. Подчиниться — быть солдатом — не намерен. Придётся ему терпеть» (ЯПЗ. 2. С. 97).</p>
        <p>Первое письмо от самого Карла Сиксне Толстой получил 9 апреля 1906 г.: «Многоуважаемый Лев Николаевич, давно собирался вам написать, но, боясь вас затруднить, постоянно останавливался писать. Но так как мой брат написал вам … и вы ему сейчас ответили, и я решился написать вам. Вы моему брату написали, что вы просили адвоката, чтобы он взял на себя труд защиты меня, если защита возможна. Очень благодарю вас за ваши услуги, но я себя считаю недостойным защиты и не могу знать, какая защита возможна надо мной, хотя я совершенно не отказываюсь, а исполняю и делаю, как раб по плоти, то, что не против Иисуса и не против моей совести, но оправдать меня никто не может, потому что я делаю против ихнего закона. Я пришёл к убеждению, что война есть зло, почему и отказался взять винтовку и учиться убийству, за что полковой суд меня осудил на 2 года в дисциплинарный батальон, как за умышленное неисполнение приказания начальника. Командир полка 1 год сбавил. Моё намерение — опять отказаться взять оружие и в дисциплинарном батальоне. Но моё намерение вам писать совсем не об этом, а об другом: хочу обратиться к вам с вопросами и с просьбою, если возможно, ответить.</p>
        <p>Мне не пришлось прочесть всех ваших сочинений, почему я не мог прийти к заключению, какого именно вы убеждения о Боге и о воскресении мёртвых. А мне желательно узнать, какого вы убеждения о Боге и веруете ли в воскресение когда-то, по преданию Евангелия, всех умерших. Не перепутано ли это в Евангелии: вместо духовно мёртвых — в мёртвых по плоти?</p>
        <p>Прилагаю здесь свои мысли о Боге, чтобы вы могли скорее узнать ход моих мыслей и короче дать ответ. Про свой поступок об отказе считаю лишним писать. Пока я нахожусь на гауптвахте в общем помещении до отправления в дисциплинарный батальон, а когда отправят, ещё неизвестно. Внутри я очень спокоен и готов за истину умереть» (36: 280-281). С полученным письмом Толстой познакомил всех домашних. Маковицкий записал 12 апреля: «Л. Н. прочёл вслух письмо Сиксне-брата, приговорённого за отказ в дисциплинарный батальон. Хорошее, трогательное» (ЯПЗ. 2. С. 106).</p>
        <p>Это письмо К. Сиксне, несколько сокращённое, было передано Толстым и опубликовано в газете «Слово» (1906. № 453 от 3 мая): «Сухотин отдал моё то письмо в какое-то “Слово”, по его словам, менее кровожадное и лживое, чем другие газеты, — писал Толстой И. М. Трегубову. — Письмо то можно отдать, потому что оно имеет прямую цель: облегчить положение страдающих» (36: 686). Позднее это письмо вошло в статью Толстого «Заметка к воззванию И. М. Трегубова» с комментарием: «Приложенные к письму “мысли о Боге” показывают в их авторе человека, много думавшего и глубоко религиозного. И таких людей будут в дисциплинарных батальонах сечь розгами за неисполнение приказаний фельдфебеля!» (36: 281).</p>
        <p>12 апреля 1906 г. из Ясной Поляны Толстой писал Сиксне: «Милый брат Карл Петрович, очень рад был получить ваше письмо. Не буду говорить вам о той радости, которую я испытываю при мысли о вашем поступке, потому что знаю, что такие поступки совершаются для Бога, которого мы можем сознавать в себе, и что поэтому людские суждения об этих поступках не имеют значения. Адвокат мне пишет, что в вашем деле защита невозможна, но если бы понадобилась, то он взял бы её на себя бесплатно. Пожалуйста, сообщите мне, — если вам не неудобно — о себе всё, что было и что будет. Ваши мысли о Боге я вполне понимаю и не несогласен с ними. Посылаю вам несколько книг, из которых вы увидите мои взгляды и на предмет огромной важности, вас занимающий. Сообщите мне, между прочим, и о вашей национальности и профессии. Любящий вас брат Лев Толстой» (76: 139-140). А Трегубову Толстой писал, что вместе с его «Воззванием в защиту современных христианских мучеников», т.е. в защиту отказавшихся от военной службы по религиозным убеждениям, он хотел бы поместить в газете «письмо одного замечательного человека из Пскова, тоже отказавшегося от военной службы» (76: 150). Сиксне были посланы от Толстого сочинения «Круг чтения», «О жизни», «Для чего мы живём», «Мысли о Боге». В мае Сиксне писал Толстому: «Книги получены, завтра еду в дисциплинарный батальон, и радуюсь этому» (ЯПЗ. 2. С. 119). Летом 1906 г. Сиксне писал Толстому уже из Бобруйского дисциплинарного батальона, весной 1907 г. — из Кронштадта. В этом письме он подробно рассказывал о влиянии на него религиозно-нравственных сочинений Толстого, о своей жизни и душевном состоянии. Извещал Толстого, что его должны отправить в Заамурскую железнодорожную бригаду. Новый адрес Сиксне не был Толстому известен, поэтому ответ был отправлен на имя начальника Заамурской железнодорожной бригады с просьбой передать рядовому Карлу Сиксне. Толстой писал: «Дорогой брат Карл Сиксне. Получил ваше письмо и всей душой порадовался за вас. Помогай вам Бог не переставая любовью отвечать на всё то, что с вами случается. Хотя и мало надеюсь на то, чтобы письмо это дошло до вас, пишу эти несколько слов, чтобы выразить вам мою любовь и, может быть, если письмо дойдет до вас, хотя маленькое удовольствие. Брат ваш Лев Толстой. 5 апреля 1907. Если можно, пишите мне, и если я могу чем-нибудь служить вам, то это будет для меня радость» (77: 75-76). И в следующем письме от 17 мая Толстой спрашивал: «Не нужно ли вам чего? книг, денег?» (77: 112). А 14 ноября 1907 г. вместе с письмом послал «денег и книги: “Круг чтения” и “Мысли мудрых людей” (письмо И. Н. Дерябину; 77: 244). В дневнике и записных книжках Толстой непременно отмечал получение писем от Сиксне словами «хорошее письмо», «хорошее, трогательное», «спокойное, краткое, точно выражается», «очень хорошее». В статье «Закон насилия и закон любви» (1908) среди прочих, пострадавших за веру, Толстой вспоминал Сиксне: «Мне случайно известны несколько десятков человек в России, отчасти выстрадавших тяжёлые мучительства за веру, отчасти теперь ещё сидящих по тюрьмам. Вот имена некоторых из пострадавших: Залюбовский, Любич, Мокеев, Дрожжин, Изюмченко, Ольховик, Середа, Фарафонов, Егоров, Ганжа, Акулов, Чага, Шевчук, Буров, Гончаренко, Захаров, Тригубов, Волков, Кошевой; из сидящих теперь по тюрьмам мне известны: Иконников, Куртыш, Варнавский, Орлов, Мокрый, Молосай, Кудрин, Панчиков, Сиксне, Дерябин, Калачев, Баннов, Маркин» (37: 187).</p>
        <p>19 июля 1908 г. Толстой получил от Сиксне Рудольфа Петровича известие о смерти его брата Карла, который умер от чахотки в Томске в тюремной больнице 20 июня 1908 г. Через неделю, 28 июля, Маковицкий записал: «Л. Н. рассказал, что умер Сиксне и дал прочесть вслух письмо его брата. … Л. Н., очевидно, был очень тронут, сидел задумавшись» (ЯПЗ. 3. С. 152). В ответном письме к Р. П. Сиксне Толстой писал: «Любезный брат, благодарю за извещение. Не скажу, что сожалею о вашем брате, сожалею о том, что не видал его и что не удостоился того, чего он. Такие жизни и смерти не пропадают даром. Ими живёт мир. Любящий вас, Лев Толстой» (78: 250).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>