<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Fino_Zhan_5_2300">Фино Жан</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Фино Жан // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14582">Фино Жан</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фино Жан</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858—1922) — французский социолог и журналист, родился в Варшаве в семье польских евреев, настоящее имя Жан Финкельхаус (Jean Finckelhaus). Руководил журналом «La Revue des Revues», который впоследствии стал называться «La Revue». Занимал активную общественную позицию. Особое внимание в качестве социолога проявлял к национальным проблемам и вопросам общественного состояния. Был одним из первых защитников армян, в 1895 г. написал предисловие к французскому переводу книги Малькольма Макколя «Армения перед лицом Европы», которая была опубликована в журнале «La Revue des Revues». Боролся с попытками теоретического оправдания расизма и социал-дарвинизма, очень популярными в то время. Автор работ «Рассовые предрассудки» («Le préjugé des races», 1905). «Агония и смерть рас» («L’Agonie et la Mort des races», 1911). Являлся членом антирасистского комитета. Вел активную борьбу с алкоголизмом, свидетельством чему стали такие работы, как «Священный союз против алкоголизма» («L’Union sacrée contre l’alcoolisme», 1910), «Его величество Алкоголь» («Sa Majesté l’Alcool», 1922), «Король-алкоголь» («Le Roi-alcol», 1915). На протяжении всей жизни оставался неизменным почитателем Толстого. Входил в организованный по случаю смерти Толстого комитет, созданный для увековечивания памяти Толстого, в котором принимали участие также Анатоль Франс, Жан Ришпен, Поль Маргерит, Фредерик Пасси, Октав Мирбо, Анри Батай и многие другие. Торжественное собрание в память Толстого состоялось в Сорбонне 11 марта 1911 г. (См.: ЛН. 2. С. 404). Упоминание Фино возникает в переписке Толстого в связи с подготовкой перевода и публикации его статьи «Неделание» во Франции. Статья возникла как ответ на речь Золя, обращенной к студентам, и письмо Дюма-сына к редактору газеты «Gaulois», посвященным умонастроениям молодежи и духовным проблемам эпохи. (Подробнее см.: 29: 408—411; 90: 357—359). Над этой статьей Толстой работал в июне 1893 года. Она должна была появиться как в России — в «Северном вестнике», так и во Франции, в журнале «Revue de famille» в переводе сотрудника этого издания Вилло (Villot), который был тесно связан с Россией и неоднократно обращался к Толстому с просьбой написать статьи для его издания. Работа над переводом и его правкой Толстым задержалась. Русский вариант был напечатан в сентябрьском номере «Северного вестника». Вместо перевода Вилло, тщательно переработанного Толстым, но который не был своевременно получен в «Revue de famille» (Перевод Вилло, переработанный Толстым, оказался затерянным в редакции журнала. Лишь осенью 1894 г. Гельперин-Каминский разыскал его там). в четвертом номере 1893 года журнала «La Revue des Revues», которым руководил Ж. Фино, появился другой перевод, наспех сделанный с текста, опубликованного в «Северном вестнике», под заглавием «Le non agir». По этому поводу 5 октября 1893 года Толстой записал в Дневнике: «...Revue des Revues напечатала скверный перевод Неделания, и это меня огорчило...» (52: 103). Плохой перевод вынудил Толстого обратиться в Париж к своему переводчику И. Д. Гальперину-Каминскому с просьбой выяснить судьбу перевода в редакции «Revue de famille» и опубликовать во французской печати заявление, что в «Revue des revues» он никакой статьи не посылал и что появившийся там перевод неточен и полон искажений. Заявление Толстого было напечатано в газете «Echo de Paris» 27 ноября и вызвало ответную реакцию журнала. В письме от 29 ноября 1983 г. Фино отвергал упреки Толстого и писал, что посылает ему два номера «Revue des revues», «которые вам докажут, господин граф, что, во-первых, мы никогда не претендовали на то, чтобы вы нам послали свою статью, и во-вторых, наш московский корреспондент, и ваш большой почитатель, сделал перевод самым тщательным образом.... Еще два слова: по случаю вашего замечания, опубликованного в «Echo de Paris», мы только что получили несколько писем, касающихся целой серии статей, появившихся в продолжение последних двух лет в ежедневных газетах Парижа и подписанных вашим именем, которые, как это утверждают наши корреспонденты, пущены в обращение не вами, но просто выкрадены из ваших произведений бесстыдными мистификаторами. Между прочим нам говорят, будто бы одна статья, проданная нам г-ном Гальпериным-Каминским под заглавием «Ma profession de foi» («Мое исповедание веры») и появившаяся под вашим именем в «La Revue des revues», принадлежит к той же серии. Что верно во всех этих обвинениях?» (66: 443) В ответном письме Жану Фино Толстой писал 10 декабря 1893 года: «Я думаю, что ваши сведения о разных статьях, извлеченных из моих писаний и изданных по-французски под новыми названиями и в очень дурных переводах, совершенно верны. Я никогда не углублялся в это дело, потому что нисколько им не интересовался. Но, к сожалению, в отношении статьи «Неделание» — я не мог поступить так же и был вынужден, к большому моему сожалению, напечатать мое письмо в «Echo de Paris», ввиду обещания, которое я дал «Revue de famille», — предоставить туда эту статью» (66: 442; см. также: Опульская. Материалы. 2. С. 56—57). Объясняя свою позицию по поводу перевода, Толстой отмечает: «особенно дорожа тем, чтобы эта статья, которая отвечала мыслям, высказанным французскими писателями, была хорошо переведена, я сделал его сам и послал в редакцию «Revue de famille», поэтому я был очень поражен теми оплошностями и несообразностями, которыми полон перевод, появившийся в вашем журнале. Прошу вас извинить меня за то, что не беру на себя бесполезный труд исправлять этот несчастный перевод. Если у вас остается какое-нибудь сомнение относительно его достоинства, то всякий, знающий русский язык (мне кажется даже, что достаточно знания одного французского), скажет вам, что этот перевод ниже всякой критики. Итак, прошу вас принять мои извинения и очень искреннее сожаление по поводу неприятностей, которые я вам причинил совершенно невольно, и верить удостоверению в полном моем уважении» (66: 442). Бесспорно, эта история произвела на Толстого неприятное впечатление и запомнилась ему. Подтверждением тому могут служить мемуары одного из французских посетителей Толстого, филолога-слависта и германиста Жюля Легра, который рассказывает о своем визите в московский дом Толстого 20 декабря 1893 года, в ходе которого речь зашла в числе прочего также о журналистах, и Толстой вспомнил об упомянутом случае: «Ах, журналисты. Журналисты! Я часто сержусь на них. Совсем недавно они напечатали в «Revue des Revues» мою статью, которую буквально искалечили в своем переводе с русского. Это меня огорчило, так как я обещал ее Жюлю Симону в «Revue de famille». Я протестовал. Мой парижский доверенный в делах <…> отнес в несколько газет заметку, в которой я выступил с протестом; но напечатать ее никто не согласился под предлогом, что говорить дурное о своем товарище по перу — недопустимо. Наконец, нашлась одна газета — «Echo de Paris», — напечатавшая протест. Так вот, «Revue des Revues» осведомляется у меня: «Чем же плох перевод?» Он плох… а чем — объяснить трудно: я подчеркнул, или, вернее, один из моих друзей подчеркнул все перевранные места» (ЛН. 2. С.12). В переписке Толстого имя Фино возникнет еще раз в связи с его работой «Среди святых и одержимых» («Parmi les saints et les possedés»), напечатанной в 1895 году в «Revue des Revues». В письме от 25 октября 1895 года к В. Г. Черткову, обсуждая проблемы, связанные с публикацией 23 октября 1895 года в лондонской газете «Таймс» материалов П. И. Бирюкова о русских духоборах, Толстой пишет и по поводу статьи Фино: «Историю гонений, внеся поправки и приписав к концу несколько слов, я отослал уже дня 4 назад. Послал тоже — просил Таню (Т. Л. Толстую. — А.Т.) это сделать, — во Францию эту корреспонденцию. Там вышла в Revue des Revues статья о русских сектантах и духоборах в том числе, самая французская, в которой все люди, живущие не так, как все, а по христиански, представляются мистиками, фанатиками, бесноватыми» (87: 337).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>