<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Daragan_Petr_Mikhaylovich_2_209">Дараган Пётр Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Дараган Пётр Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4187">Дараган Пётр Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дараган Пётр Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1800-1875) — генерал-лейтенант. В 1850-1865 гг. был военным и гражданским губернатором в Туле.</p>
        <p>К этому времени относится знакомство с ним Толстого, когда, выйдя в отставку, он поселился в Ясной Поляне и стал устанавливать связи, заводить знакомства с земляками. Правда, их круг был крайне ограничен, но Дараган в него вошёл. Впервые его имя Толстой упоминал в записной книжке 17 октября 1856 г. Встречались они не часто. Молодой Толстой бывал в доме своего нового знакомого, но чувствовал там не совсем комфортно. 19 октября 1856 г. он записал в дневнике: «Поехал в Тулу … у Дарагана, хочет притвориться современным человеком». Толстой состоял с Дараганом и в переписке.</p>
        <p>Дараган был либералом. В сентябре 1858 г. на съезде тульского дворянства он в числе 105 дворян, составивших либеральное меньшинство в комитете, подписал особое мнение, состоящее в предложении освобождения крестьян с земельными наделами за небольшой выкуп. Это мнение подписали также Л.H. Толстой, И.С. Тургенев, А.С. Хомяков, В.М. Менгден, И.И. Раевский и др.</p>
        <p>После отмены крепостного права в 1861 г. Дараган назначил Толстого мировым посредником 4-го участка Крапивенского уезда вместо избранного дворянами ярого крепостника. Недовольное этим назначением и тем, что Толстой все спорные вопросы по наделению крестьян помещичьей землёй решал в пользу крестьян, консервативно настроенное крапивенское дворянство не раз обращалось с жалобами на него в разные инстанции, вплоть до Министерства внутренних дел. И всегда Дараган был на стороне Толстого, а министру внутренних дел дал благоприятный отзыв о нём.</p>
        <p>Толстому приходилось неоднократно обращаться к губернатору с различными просьбами как общественного, так и личного характера, о чём свидетельствуют сохранившиеся в ГАТО и рукописном отделе ГМТ письма Толстого Дарагану.</p>
        <p>Дараган поддерживал Толстого и в его педагогической деятельности, не чинил препятствий московским студентам, работающим учителями в школах, открытых Толстым в его участке. Когда над Толстым всё-таки нависла опасность установления за ним и учителями негласного надзора и возможности обыска в его имении, Дараган, естественно, бывший в курсе дела, попросил хорошего знакомого Толстого В.М. Менгдена съездить в Ясную Поляну и предупредить Толстого.</p>
        <p>В трудные минуты Толстой обращался к губернатору за помощью. В письме 30 сентября 1862 г. он просил Дарагана, рассчитывая на его «постоянное доброе расположение», помочь управляющему его имениями Боллю, у которого во время обыска в Ясной Поляне были найдены выписки из «Колокола» Герцена, выйти из этого затруднительного положения. С подобной просьбой он обращался к Дарагану и по поводу учителя Тимковского. С 1863 г. сведений о взаимоотношениях Толстого с Дараганом не имеется.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>