<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Reys_Eduard_3_1413">Рейс Эдуард</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Рейс Эдуард // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11645">Рейс Эдуард</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рейс Эдуард</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Reuss; 1844-1891) — английский богослов, профессор Страсбургского университета, основатель новейшей библейско-критической школы. Толстой называл Рейса «учёным богословом-критиком» (23: 353). В 1880 г. писатель начал работу над книгой «Соединение и перевод четырёх Евангелий». Осенью 1880 г. он поехал в Москву, одной из целей поездки было приобретение нужных для работы книг (списки этих книг сохранились). Ещё в октябре 1879 г. от А. Фета Толстой получил 14-й и 16-й тт. французского перевода Библии с комментариями Э. Рейса. В сочинении этом 17 тт., из которых первые десять посвящены Ветхому Завету, а семь последних - Новому Завету. Выходило в Париже в 1874-1881 гг. (62: 500). 18 апреля 1880 г. Толстой в письме к Страхову упоминал «своего» Рейса: «Ради бога, ради бога, достаньте мне или купите, чего бы ни стоило, или пришлите из Библиотеки, или даже… украдьте - книгу или книги, из которых бы можно было узнать о самых древних греческих текстах четырёх Евангелий, о всех выпусках, прибавках, вариантах, которые были сделаны. Я из своего Рейса знаю, что таковых есть много и не лишённых важности для правильного понимания сомнительных мест» (ПСПТС. 2. С. 568). В своей работе «Соединение и перевод четырёх Евангелий» Толстой около 70 раз упоминал имя Э. Рейса. В предисловии он писал: «Попыток соединения Евангелий в одно было много, но те все, которые я знаю, - Arnoldi, de Vence, Фаррара, Рейса, Гречулевича, - все они берут исторические основы соединения, и все они безуспешны» (24: 19). Объясняя далее план своей работы, Толстой называл двух авторов, Гречулевича и Рейса (Гречулевич - автор книги «Подробный сравнительный обзор четвероевангелия в хронологическом порядке»: В 2 ч. СПб., 1859): «Я избрал два самые новые свода составителей, воспользовавшихся трудами всех предшественников: Гречулевича и Рейса, - продолжал Толстой в предисловии. - Но так как Рейс отделил от синоптиков Иоанна, то для меня был удобнее свод Гречулевича, и я его взял за основу своей работы, сличал его с Рейсом и отступал от обоих, когда смысл того требовал» (24: 19). Книгами Рейса Толстой пользовался и для другой цели: в своей работе он часто цитировал и критиковал те объяснения евангельских текстов, которые давал Рейс, представитель так называемой Тюбингенской школы богословия (24: 977). Даже много позже Толстой обращался к Рейсу, читая его комментарии на послания апостола Павла. Но теперь цель чтения была другая - сличить соотношение нравственности и технического прогресса, тогда и теперь. «Теперь эта сторона так далеко ушла, а нравственная так отстала, что безнадёжно восстановить правильное отношение» (56: 3). 31 января 1881 г. С. А. Толстая в своём дневнике писала: «Всякий день садится он за свою работу, окружённый книгами, и до обеда трудится. … Стал тих, сосредоточен и молчалив» (ДСАТ. 1. С. 508). Когда адресат Толстого М. А. Новосёлов, желая заняться изучением истории христианства, просил писателя указать на источники, Толстой ответил, что «лучшим сочинением по критике текстов Священного Писания» «считает перевод с комментариями Reuss’a» (63: 390). Впрочем, добавлял Толстой тут же, кто в Евангелии не сумеет отделить сердцем основного, тот никаким изучением критики не узнает этого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>