<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Belinskiy_Vissarion_Grigorevich_2_069">Белинский Виссарион Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Трифаженкова И. А. Белинский Виссарион Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888136">
                  <name>Трифаженкова И. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1159">Белинский Виссарион Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Белинский Виссарион Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1811-1848) — критик. Мнение о Белинском Толстой выразил в письме Н.А. Некрасову 2 июля 1856 г.: «Он, что говорил, то говорил во всеуслышание, и говорил возмущённым тоном, потому что бывал возмущён …. Я убеждён, хладнокровно рассуждая, что он был, как человек, прелестный и, как писатель, замечательно полезный; но именно оттого, что он выступал из ряду обыкновенных людей, он породил подражателей, которые отвратительны. У нас не только в критике, но в литературе, даже просто в обществе, утвердилось мнение, что быть возмущённым, жёлчным, злым очень мило. А я нахожу, что очень скверно. Гоголя любят больше Пушкина. Критика Белинского верх совершенства, ваши стихи любимы из всех теперешних поэтов. А я нахожу, что скверно, потому что человек жёлчный, злой, не в нормальном положении. Человек любящий — напротив, и только в нормальном положении можно сделать добро и ясно видеть вещи».</p>
        <p>В январе 1857 г. Толстой читал статьи Белинского о Пушкине и отметил в дневнике 2 января: «Утром читал Белинского, и он начинает мне нравиться», и 4 января: «Статья о Пушкине — чудо. Я только теперь понял Пушкина». В 1898 г. по просьбе В.Е. Якушкина Толстой дал в книгу «Памяти В.Г. Белинского. Литературный сборник, составленный из трудов русских литераторов» (1899) своё окончание легенды Костомарова, напечатанное под заглавием «Окончание малороссийской легенды “Сорок лет”, изданной Костомаровым в 1881 г.».</p>
        <p>Говоря о задачах современной литературной критики, Толстой не раз обращался к эпохе Белинского, к его имени, в чём-то даже совпадало их видение этих задач. Но в критике той поры писатель не обнаруживал мысли «настоящей» — «всё самообман». «Все эти Грановские, Белинские, Чернышевские, Добролюбовы, произведённые в великие люди, должны благодарить правительство и цензуру, без которых они бы были самыми незаметными фельетонистами. Может быть, в них, в Белинском, Грановском и было что-нибудь настоящее, но они всё в себе задушили тем, что воображали, что им надо служить обществу в формах общественной жизни, а не служить Богу исповеданием истины и проповеданием её без всякой заботы об формах общественной жизни» (53: 90-91).</p>
        <p>С этих позиций Толстой противопоставлял Белинского и Гоголя. В дневнике 8 марта 1902 г. он писал: «Белинский без религии — из нижнего этажа. Гоголь религиозный — из верхнего». 7 марта 1909 г., перечитав письмо Белинского к Гоголю, Толстой записал в дневнике: «Много думал о Гоголе и Белинском. Очень интересное сопоставление. Как Гоголь прав в своём безобразии, и как Белинский кругом неправ в своём блеске, с своим презрительным упоминанием о каком-то Боге. Гоголь ищет Бога в церковной вере, там, где он извращён, но ищет всё-таки Бога, Белинский же, благодаря вере в науку, столь же, если не более нелепую, чем церковная вера (стоит вспомнить Гегеля с его “alles, was ist, ist vemünftlich“), и несомненно ещё более вредную, не нуждается ни в каком Боге. Какая тема для нужной статьи!» (57: 36-37). Статья не была написана.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>