<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Molchanov_Mikhail_Mikhaylovich_3_1261">Молчанов Михаил Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Чаругина С. В. Молчанов Михаил Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888148">
                  <name>Чаругина С. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9174">Молчанов Михаил Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Молчанов Михаил Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1883-?) — корреспондент и адресат Толстого в 1903-1908 гг.; сын судебного деятеля из Ковно, студент юридического факультета Московского университета. По окончании в 1907 г. университета служил в Виленской судебной палате. С Толстым познакомился в 1903 г. Первое письмо Молчанов послал Толстому в начале марта 1903 г. - 8 марта Толстой ответил ему. Так началась переписка. 14 апреля Толстой записал в дневнике: «Получил нынче два письма, показавшиеся мне неприятными, но оба полезные». Одно из этих писем - «от студента Молчанова, тоже легкомысленное, молодое и самоуверенное. Решил не отвечать» (54: 168). Тем не менее переписка продолжилась. Толстой писал Молчанову искренне и сердечно, отвечая на вопросы молодого человека, «которые только можно поставить о том, как жить», объясняя, что для этого существует «всё то же одно средство: ясно поставить для себя цель и смысл жизни и вытекающие из этого требования и по мере сил приближаться к осуществлению этих требований в своей жизни». Писатель замечал: «Пишу вам несколько слов, потому что все ваши вопросы разобраны мною, как я умел, в моих писаниях: “О жизни”, “Христианское учение”, “В чём моя вера?” и др.» (74: 83).</p>
        <p>Молчанов подготовил в университете реферат на тему «Преступление и наказание (по поводу так называемых новых направлений в уголовном праве)» и к письму 4 ноября 1904 г. приложил тезисы этого реферата. Отвечая студенту, Толстой писал 19 декабря 1904 г.: «Прочёл вашу статью. Она написана бойко, очень бойко, но несерьёзно. У автора нет определённого твёрдого миросозерцания. А без этого лучше не касаться вопросов психологических» (75: 191). Вместе с письмом от 7 октября 1905 г. Молчанов прислал Толстому рукопись своей пьесы «Ломовы» и просил его высказать о ней своё мнение. Толстой отрицательно отнёсся к пьесе и посоветовал автору этим не заниматься. 1 июня 1907 г. Молчанов писал о намерении остаться при университете и развивать в своих лекциях о преступлении и наказании взгляды Толстого на этот предмет. Он спрашивал, будет ли Толстой сочувствовать и помогать ему в этом деле? На что писатель отвечал: «Помогать я этому не могу…» (77: 135). В своём последнем послании (1908 г.) Молчанов писал о бесполезности адвокатской деятельности и вреде суда. В ответ Толстой советовал ему работать над собой для «установления царства Бога внутри себя» (78: 17).</p>
        <p>Ещё будучи студентом, Молчанов посещал Ясную Поляну. 13 января 1908 г. Толстой в письме к нему вспоминал последний его визит: «Получая ваши письма, всегда с любовью вспоминаю вас студентом и как последний раз простился с вами, провожая вас на перекрёстке дороги» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>