<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lelevel_Ioakhim_2_361">Лелевель Иоахим</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Лелевель Иоахим // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7761">Лелевель Иоахим</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лелевель Иоахим</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1786-1861) — польский политический деятель, историк, один из лидеров польского национально-освободительного движения. Лелевель был профессором истории в Виленском, а потом в Варшавском университетах. Во время Польского восстания 1830-1831 гг. — председатель Патриотического общества, член Временного правительства. После восстания в 1830 г. в качестве парламентёра был послан к Николаю I, однако император его не принял. В эмиграции жил сначала в Париже, затем в Брюсселе. Руководил организацией «Молодая Польша». Лелевель-историк заложил основы ряда вспомогательных дисциплин в польской исторической науке, автор трудов по истории Польши с древнейших времён до XIX в.</p>
        <p>Во время второго заграничного путешествия Толстой познакомился с Лелевелем, примерно за два месяца до его смерти. Встреча произошла в Брюсселе, на квартире у Лелевеля, в конце марта — начале апреля 1861 г. В старости Толстой вспоминал об этой встрече: «Герцен дал мне письмо к Прудону, поставил меня с ним в самые близкие отношения, и к Лелевелю.</p>
        <p>У Лелевеля вместо звонка чернильница, — и отворил старик. Я ему привёз поклон от Герцена, он меня принял, рассказывал мне про старину…» (ЯПЗ. I. С. 115). Толстой вспоминал, что Лелевель «жил дряхлым стариком в большой бедности» (75: 71). «Не зная точно адреса Лелевеля, Толстой спросил его адрес в ближайшей молочной лавочке, где ему “с восторгом и уважением” указали адрес изгнанника» (Гусев. Летопись. I. С. 230). О встрече с Лелевелем Толстой сначала хотел написать Герцену, но потом передумал. «Потом почему-то два или три письма, в которых я писал к вам про Лелевеля и про впечатленье, произведённое им на меня, я разорвал» (60: 376). В Брюсселе Толстой приобрёл портрет Лелевеля и по возвращении в Ясную Поляну повесил его в своём кабинете. Молодой писатель был одним из последних посетителей Лелевеля в Брюсселе. Уже в апреле 1861 г. друзья польского патриота отвезли его в Париж, где он скончался 29 мая 1861 г.</p>
        <p>Имя Лелевеля упомянуто в черновой редакции рассказа «Поликушка», над которым Толстой работал в 1861 г. Писатель был удручён физическим состоянием и материальным положением Лелевеля. По его мнению, жизнь на «барском горохе много достойнее» жизни «этого старика, бойца за свободу и т.д., умирающего на чердаке у цирюльника. И я бы сейчас выбрал быть стариком Данилой и прожить Данилой и быть пороту на конюшне, только не умирать так, как Лелевель», — писал Толстой (7: 349). В окончательный текст рассказа эта фраза не вошла.</p>
        <p>Толстому импонировал демократизм Лелевеля, преданность национально-освободительным идеям, независимость и смелость суждений польского патриота. Наряду с этим, крайние выводы национал-патриотических воззрений Лелевеля, в частности, представление о том, что «Смоленск-исконный польский город», Толстой одобрить не мог.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>