<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Konshin_Aleksandr_Ivanovich_3_1117">Ко́ншин Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ко́ншин Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20097">Ко́ншин Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ко́ншин Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1919) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого. Директор правления «Товарищества мануфактур H. Н. Коншина» в г. Серпухове. Потомственный дворянин, купец 1-й гильдии, директор фабрики и член правления «Товарищества на паях внутренней и вывозной торговли мануфактурных товаров»; окончил Московский университет. Всю жизнь увлекался философией Толстого, за что в семье его прозвали «толстовцем». В студенческие годы он переписывался с Толстым, а затем познакомился и очень сблизился с ним. Один из основателей журнала «Свободное воспитание и свободная трудовая школа», сотрудник издательства «Посредник» (редактор, переводчик).</p>
        <p>Толстой впервые обратился к Коншину с просьбой о денежной помощи переселяемым в Канаду духоборам в письме от 12 октября 1898 г. Коншины всегда отличались щедростью и отзывчивостью. Когда Толстой воззвал общественность России к оказанию помощи духоборам, на это откликнулись многие современники. Среди них был и Коншин. Он ответил Толстому, что жертвует духоборам 4000 рублей (71: 464) и охотно согласился сопровождать вместе с В. М. Величкиной и В. Д. Бонч-Бруевичем четвёртый, последний, пароход с духоборами. Осень 1899 г. он провёл в Канаде, помогая духоборам обживаться. Принимал активное участие в обустройстве общины, организовывал финансовую сторону дела: собирал деньги, вкладывал собственные средства, помогал открывать кооперативные лавки в местах проживания духоборов. Коншин выделял деньги и для переселения духоборов на Кипр. Через год, 7 ноября 1899 г., в послании к Толстому, описывая и анализируя хозяйственные затруднения духоборов, Коншин убедительно доказывал, что «в России народ больше нуждается в помощи» (72: 195). Коншин оказывал регулярную помощь Толстым во время их работы на голоде: «…очень милый, идейный человек, и, главное, деятельно взялся за покупку и доставку хлеба и разных продуктов…» - вспоминала С. А. Толстая (CAT. Моя жизнь. 2. С. 238).</p>
        <p>Жил у Чертковых в Англии, участвовал в издании листка «Свободное слово» и в распространении произведений Толстого за границей, в частности, через Коншина была передана В. Г. Черткову рукопись статьи «Царю и его помощникам».</p>
        <p>В 1900 г. П. А. Буланже составил при ближайшем участии Толстого и Коншина план издания еженедельного иллюстрированного литературно-политического и научного журнала в духе взглядов Толстого под названием «Утро». Редактировать журнал должен был старший сын писателя С. Л. Толстой. Позже его кандидатуру заменили на историка-этнографа, приват-доцента Московского университета М. В. Довнар-Запольского. Официальным издателем согласился быть Коншин, который обратился за разрешением в Главное управление по делам печати. Все складывалось благополучно, выпуск журнала был практически разрешён, но в последний момент начальник Главного управления по делам печати князь Н. В. Шаховской объявил, что не может разрешить журнал, связанный с Толстым. Отказ в разрешении журнала был подготовлен Департаментом полиции, установившим путём перлюстрации писем Коншина и Буланже, что «Коншин и Довнар-Запольский являются лишь подставными лицами, под фирмою которых он (журнал) будет выходить: закулисным же редактором будет Буланже, а главными сотрудниками - граф Лев Толстой и его последователи…» (54: 421).</p>
        <p>6 сентября 1902 г. Коншин вместе с другими единомышленниками Толстого приезжал в Ясную Поляну по случаю пятидесятилетнего юбилея литературной деятельности писателя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>