<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gaak_Fedor_Egorovich_4_1748">Га́ак Фёдор Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Бойцова Е. В. Га́ак Фёдор Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888022">
                  <name>Бойцова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2985">Га́ак Фёдор Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Га́ак Фёдор Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Гак»; 1836-1875) — московский врач-хирург, лечил Толстого; доктор медицины, доцент Московского университета, заместитель председателя Московского физико-медицинского общества.</p>
        <p>Родился в Тамбове, в семье преподавателя тамбовской гимназии, где получил начальное образование. В 1858 г. окончил с отличием медицинский факультет Московского университета. В 1860 г. назначен ассистентом хирургической госпитальной клиники при профессоре А. П. Попове.</p>
        <p>В ноябре 1864 г. Ф. Е. Гаак вместе с доктором А. П. Поповым участвовал в операции, проведённой Толстому по поводу руки, неправильно сросшейся после перелома.</p>
        <p>Травму Толстой получил на охоте. Лошадь, на которой он преследовал зайца, не смогла перепрыгнуть глубокий ров, оступилась. Толстой упал, перелетев через голову лошади, ударился о землю. Рука попала под лошадь, которая придавила её всей своей тяжестью. Результатом падения стал вывих плечевого сустава и перелом плечевой кости. Первое, неудачное, вправление руки осуществил главный врач Тульского оружейного завода С. А. Шмигаро. Затем был приглашён молодой тульский хирург В. Г. Преображенский, который быстро и удачно вправил руку и наложил фиксирующую повязку. Через несколько дней Толстой снова пошёл на охоту и случайно сбил повязку. Возобновились боли. Рука не поднималась, висела плетью. Необходимо было ехать в Москву — говорили об операции.</p>
        <p>В конце ноября 1864 г. Толстой приехал в Москву и остановился в кремлёвской квартире своего тестя, врача А. Е. Берса. Мнения докторов, с которыми писатель консультировался по поводу операции, разделились. Многие считали, что следует продолжать консервативное лечение ваннами, массажами, гимнастикой. Несколько докторов предлагали оперативное вмешательство, в процессе которого необходимо было выломать неправильно сросшиеся кости и заново вправить вывих плеча. Сомневаясь и колеблясь, Толстой всё же решился делать операцию, попросив назначить её на 28 ноября (число 28 он считал для себя мистически счастливым числом). Присутствовавшая при операции Т. А. Кузминская вспоминала: «Операцию делали в спальне матери, предварительно очистив комнату. Отцом были приглашены три хирурга: Попов, Нечаев и его помощник Гаак. … Лев Николаевич очень спокойно приступил к операции, но не мог заснуть от хлороформа. Возились долго. Наконец он вскочил с кресла, бледный, с открытыми блуждающими глазами, откинув от себя мешочек с хлороформом, он в бреду закричал на всю комнату: “Друзья мои, жить так нельзя… Я думаю… Я решил…”</p>
        <p>Он не договорил. Его посадили в кресло, подливая ещё хлороформ. Он стал окончательно засыпать. … Двое служащих, по указанию Попова, тянули из всех сил руку Льва Николаевича, пока не выломали неправильно сросшуюся кость. … Когда рука безжизненно повисла, Попов ловко и сильно как бы вдвинул её в плечо» (Кузминская Т. А. Моя жизнь дома и в Ясной Поляне. 1964. С. 319-320). По окончании операции в Тулу на имя С. А. Толстой была отправлена телеграмма: «Правили руку Попов, Гаг. Через два дня окончательное решение, на месте ли она, теперь сбинтована» (83: 61-62).</p>
        <p>На следующий день, 29 ноября 1864 г., Толстой в письме к жене, успокаивая её, сообщал: «Ухаживали и ухаживают за мной так, что желать нечего, и только совестно …. Ночь провёл хорошо, и нынче утром помощник Попова, Гак, приехал, перевязал, сказал следующее: Положение руки стало много лучше, … надо предполагать, что буду владеть рукой свободно, хотя немного не совсем так, как левой, … Гак и Попов будут ездить» (83: 64). Доктор Гаак делал Толстому перевязки. В письме к жене от 2 декабря 1864 г. писатель сообщал: «Без меня был Попов, но я об этом не жалею, он не нужен и сделать ничего не может теперь, а нужна только перевязка, которую делает его помощник, Гак» (83: 73).</p>
        <p>Когда необходимо было принимать профессиональные решения, доктора вместе посещали Толстого: «Попов и Гак вчера нарочно съехались вместе, сняли перевязку…» (83: 78); «Нынче увижу Попова, Гака и Нечаева, с тем чтобы они сказали мне последнее слово перед отъездом» (83: 90).</p>
        <p>Доктор Гаак, видимо, вызывал большое уважение Толстого. Когда травму получила старшая дочь писателя, Т. Л. Толстая, он снова обратился за помощью к знакомому хирургу. В письме к Фету в ноябре 1874 г. он сообщал: «Дочь Таня бегала по паркету. … Вдруг удар, Таня лежит навзничь без чувств. Я понёс её на постель. Голова, т.е. мозг был в опасности целые сутки. … Кроме того, ключица сломана, как говорит один доктор, и надломлена, как говорит другой. Плечо не на месте, и я везу завтра в Москву» (62: 122). После визита к Ф. Е. Гааку Толстой 8-10 ноября писал брату С. Н. Толстому: «Страданий больших, даже никаких, нет теперь; и московский доктор Гак уверил меня, что через три недели срастётся и следов не будет» (ПТСБ. С. 338). Прогноз доктора оказался верным.</p>
        <p>Доктор Гаак пользовался заслуженным уважением москвичей за «верный глаз и золотые руки». Он состоял штатным ординатором Ново-Екатерининской больницы, оператором Шереметевской больницы (Странноприимный дом, ныне МГИИСП им Н. В. Склифосовского). В 1868 г., защитив диссертацию «О резекциях на столе», Ф. Е. Гаак получил степень доктора медицины. С 1871 г. стал доцентом, преподавателем медицинского факультета Московского университета.</p>
        <p>Похоронен в Москве на Введенском кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Кулижников Г. Толстой и медицина. М., 1999; Давидов М. И. Хирургические болезни графа Л. Н. Толстого // Хирургия. 2010. № 6.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>