<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shou_Bernard_2_754">Шоу Бернард</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева Г. В. Шоу Бернард // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888161">
                  <name>Алексеева Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15739">Шоу Бернард</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шоу Бернард</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Shaw George Bernard; 1856-1950) — англо-ирландский драматург, критик, лауреат Нобелевской премии в области литературы (1925), корреспондент и адресат Толстого. Толстой впервые читал драмы и статьи Шоу в январе 1907 г. О пьесе «Man and superman» (сохранилась в яснополянской библиотеке с дарственной надписью автора и многочисленными пометами Толстого) он заметил в записной книжке 12 января 1907 г.: «Кончил Shaw. Не has got more brains than is good for him У него больше ума, чем это для него полезно» (56: 179). Толстой перефразирует относительно самого Шоу слова, с которыми в третьем действии драмы «Man and superman» статуя командора обращается к Дон-Жуану. Толстой отчеркнул и подчеркнул на с. 120 эти слова: «you have more brains that is good for you», загнул уголок и написал на полях: «NB». Судя по дневниковым записям 1907-1908 гг. и свидетельству Д.П. Маковицкого, первое впечатление от чтения Шоу было весьма скептическим. В 1907 г. Э. Моод просил разрешения прислать Толстому книгу новых пьес Шоу и интересовался, знаком ли он со статьёй Шоу «The Impossibilities of anarchism» («Невозможность анархизма»). Толстой отвечал 30 декабря, что будет благодарен если Моод пришлёт «Бернарда Шоу, его драмы и статьи о невозможности анархизма». Он с интересом прочёл книгу Шоу об анархизме, считая, что автор в ней ясно показывает связь социализма с насилием, о чём многие забывают. 17 августа 1908 г. он писал Шоу: «…жизнь большое и серьёзное дело, и нам всем вообще … надо стараться найти своё назначение и насколько возможно лучше исполнить его. Это относится ко всем людям и особенно к вам, с вашим большим дарованием, самобытным мышлением и проникновением в сущность всякого вопроса». 15 апреля 1910 г. Толстой получил от Шоу с дарственной надписью книгу: The Shewing up of Blanco Posnet: A sermon in crude melodrama / By Bernard Shaw. — London, 1909. На конверте письма Шоу пометка Толстого: «От Шоу, умно-глупое». Шоу отмечал, что «Shewing up» на простонародном американском наречии означает «разоблачение лицемера». Он писал далее о пьесе: «Она принадлежит к разряду пьес, которые Вам так необычайно хорошо удаются. Во всех известных мне драмах я не могу припомнить сцены, которая так восхищала бы меня, как сцена со старым солдатом во “Власти тьмы”» (81: 256). Толстой отвечал Шоу: «Получил вашу пьесу и остроумное письмо. Пьесу прочёл с удовольствием, сюжет её мне вполне сочувственен» (81: 254). Толстой сходился с Шоу в отношении к Шекспиру. Шоу ценил Толстого, считая его основоположником нового жанра в драматургии — трагикомедии. Он считал, что Толстой — «великая разрушительная социальная сила» и его влияние крайне опасно для тупцов. К 80-летию Толстой получил адрес английских писателей: среди других была и подпись Шоу. Шоу принял участие в кампании Э. Моода по сбору средств на юбилейное собрание сочинений Толстого в Англии.</p>
        <p>В яснополянской библиотеке сохраняется ещё одно издание пьес Шоу с пометами Толстого: John Bull’s island; … Major Barbara; Also How he lied to her husband / By Bernard Shaw. — London, 1907.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>