<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Severyanin_Igor_3_1447">Северя́нин Игорь</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Северя́нин Игорь // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20182">Северя́нин Игорь</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Северя́нин Игорь</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1887-1941) — псевдоним русского поэта Лотарёва Игоря Васильевича. Свой литературный путь он начинал с газетных «стихов к дате», в 1905 г. дебютировал в журнале, затем за семь лет выпустил 35 книг, каждая от 2 до 24 страниц. С 1918 г. - в эмиграции в Эстонии, где и умер; похоронен на таллинском кладбище.</p>
        <p>В 1908 г. Северянин прислал в Ясную Поляну Толстому свой первый сборник стихов «Зарницы мысли», вышедший в С.-Петербурге, с посвящением: «Океану - капля. Льву Николаевичу Толстому. Игорь Северянин». Сборник открывался одноимённым стихотворением, которое заканчивается словами:</p>
        <p>Бичуя мир, он шлёт ему прощенье.</p>
        <p>Он - человек, как лев. Он - лев, как человек.</p>
        <p>И с этого времени почти все свои сборники, за редким исключением, поэт адресовал в Ясную Поляну. В ЯПб сохранилось 11 поэтических сборников И. Северянина. 12 января 1910 г. один из них, «Интуитивные краски», оказался в руках кого-то из близких, и тот начал вслух читать стихи. Чтение вызвало у присутствующих самые разные комментарии и развеселило всех. Толстой «много смеялся», особенно после услышанной «Хабанеры», начинающейся словами:</p>
        <p>Вонзите штопор в упругость пробки</p>
        <p>И взоры женщин не будут робки…</p>
        <p>Потом помрачнел и стал говорить о социальном неравенстве, о тяжелейшей жизни тех, кто работает на заводе и на земле, и о том, что художник должен писать об этом, пусть все видят, на чьих трудах держится праздная барская жизнь: «Чем занимаются!.. Это - литература!.. Кругом виселицы, полчища безработных, убийства, невероятное пьянство, а у них - “упругость пробки”!» (Гусев. Летопись. 2. С. 738).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Наживин И. Ф. Из жизни Л. Н. Толстого. М., 1911. С. 88.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>