<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ertel_Aleksandr_Ivanovich_2_764">Эртель Александр Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Подсвирова Л. Ф. Эртель Александр Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888108">
                  <name>Подсвирова Л. Ф.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16020">Эртель Александр Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Эртель Александр Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1855-1908) — прозаик, очеркист. Его дед происходил из берлинской бюргерской семьи; во время войны с Наполеоном 16-летним подростком он попал в плен под Смоленском, впоследствии стал управляющим помещичьим имением, принял православную веру.</p>
        <p>В молодости Эртель был конторщиком, арендатором земли, но разорился. В конце 1870-х гг. появился в печати его первый рассказ «Переселенцы». С 1879 г. он начал работать над книгой «Записки Степняка», рассказы и очерки из неё публиковались в журналах «Вестник Европы», «Дело», «Русское богатство». Переехав в Петербург, Эртель заведовал библиотекой и близко сошёлся с Г.И. Успенским, В.М. Гаршиным и др., позднее с И.С. Тургеневым.</p>
        <p>С Толстым Эртель познакомился в марте 1885 г.; они довольно часто виделись, в последний раз — 3 сентября 1907 г. в Ясной Поляне, куда Эртель приезжал вместе с И.Д. Сытиным. Толстой относился к Эртелю с искренней симпатией и доверием. В декабре 1908 г. он написал предисловие к его роману «Гарденины. Их дворня, приверженцы и враги». По признанию Эртеля, Толстой привлекал его «как необыкновенно редкое явление в сфере ума и того, что называют талантом». Писатели порой обменивались письмами: известны 8 писем Эртеля и 3 письма Толстого.</p>
        <p>В начале апреля 1884 г. Эртель по обвинению в связях с участниками революционного движения был арестован, посажен в Петропавловскую крепость, вскоре освобождён, но без права проживания в столице. Увлёкшись этическим учением Толстого, под влиянием его народных рассказов Эртель написал повесть «Жадный мужик» (издана «Посредником» в 1884 г.). В сентябре 1885 г. Толстой старался поддержать Эртеля: «Очень жалею, что вам нельзя жить в столице, если это для вас лишение. Но ведь это, верно, ненадолго. Желаю вам всего хорошего. Попытайтесь написать рассказ, имея в виду только читателя из народа. Только бы содержание было значительное, и вы, вероятно, напишете хорошо. А обращаться исключительно к народу очень поучительно и здорово» (ПРП. 2. С. 185).</p>
        <p>Наиболее значительным произведением Эртеля стал роман «Гарденины», печатавшийся в 1889 г. в журнале «Русская мысль» и тогда же вышедший отдельным изданием. Толстой познакомился с романом в журнальной публикации. 31 августа 1889 г. он записал в дневнике: «Читал Эртеля. Очень недурно. Но старо и не нужно».</p>
        <p>28 сентября оценка уже иная: «Читал роман Эртеля, очень хорошо… Лёг поздно, зачитался “Гардениными”. Прекрасно, широко, верно, благородно». По мысли Толстого, достоинство романа не только в знании народного быта, но в удивительном по верности, красоте, разнообразию и силе народном языке.</p>
        <p>10 ноября 1889 г. Эртель писал Толстому: «Я был очень рад, когда мне передали мнение Ваше о “Гардениных”, но вместе испытывал досаду при мысли о том, что Вы читали роман в его всячески оскоплённом виде, то есть в журнале. … Впрочем, посылая Вам теперь “Гардениных” в отдельном издании … я прошу Вас принять книгу как маленькое выражение моей большой любви к Вам, как слабый “знак” признательности за то крупное и хорошее в Ваших книгах, которое я чувствую в себе, которое осветило и подсказало мне многое в жизни, прежде смутное и тёмное» (ПРП. 2. С. 189).</p>
        <p>К «Гардениным» примыкает и другой роман Эртеля «Смена» (Русская мысль, 1891). Большой популярностью у читателей пользовались также повести писателя «Волхонская барышня» (1883), «Две пары» (1887), «Карьера Струкова» (1895-1896). «Для того, кто любит народ, чтение Эртеля большое удовольствие», — замечал Толстой, оценивая творчество писателя.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>