<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Parfeniy_3_1337">Парфений</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Парфений // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10524">Парфений</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Парфений</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(в миру: Пётр Агеев/ Аггеев; 1807-1878) — схиигумен, основатель Николаевской Берлюковской пустыни и Спасо-Преображенского Гуслицкого монастыря, с 1872 г. на покое в Гефсиманском скиту Троице-Сергиевой Лавры; духовный писатель, мемуарист, исследователь раскола.</p>
        <p>В 1858 г. схиигумен Парфений по инициативе императора Александра II и с одобрения митрополита Филарета (Дроздова) основал миссионерский монастырь, расположенный в районе массового поселения старообрядцев для их возвращения в лоно православной церкви.</p>
        <p>В 1877-1878 гг. Толстой изучал историю раскола и русскую древность. В центре его внимания «Житие протопопа Аввакума», изданное H. С. Тихонравовым, «Русские в своих пословицах» И. М. Снегирёва. Толковый словарь и «Пословицы русского народа» В. И. Даля, «Народные легенды» А. Н. Афанасьева, «Древнекиевские религиозные сказания» В. А. Яковлева, «Сказания русского народа о семейной жизни своих предков» И. П. Сахарова и др. Особое внимание Толстой уделял истории старообрядчества. В письмах к H. Н. Страхову (22-23 сентября 1877 г., 16 марта и 17-18 апреля 1878 г.) он настоятельно просил прислать «Путешествие Парфения». В 20-х числах мая и в июне 1878 г. Толстой читал книгу схиигумена Парфения «Сказание о странствии и путешествии по России, Молдавии, Турции и Св. Земле постриженника святой горы Афонской инока Парфения» (ч. 1-4; М., 1855; 2-е издание - 1856). Книга была высоко оценена Н. П. Гиляровым-Платоновым, С. М. Соловьёвым, М. П. Погодиным, И. С. Тургеневым, М. Е. Салтыковым-Щедриным, А. В. Дружининым, Ф. М. Достоевским и др.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>