<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Litoshenko_Dmitriy_Abramovich_3_1191">Литоше́нко Дмитрий Абрамович</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Литоше́нко Дмитрий Абрамович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7938">Литоше́нко Дмитрий Абрамович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Литоше́нко Дмитрий Абрамович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого, во многом разделявший его мировоззрение. Помещик Харьковской губ., Литошенко жил в имении своей матери близ станции Ливенки, Балашовской железной дороги. Своё первое письмо Толстому он написал в 1892 г., и вскоре состоялась его личная встреча с писателем. После долгого перерыва в 1897-1898 гг. Литошенко напомнил о себе, просил приехать. Отказываясь от приглашения, Толстой отвечал 19 марта 1898 г., что сейчас все его силы отданы делу спасения кавказских духоборов, вымирающих от гонений правительства и не могущих выселиться за границу. Писатель пытался вспомнить своего давнего собеседника: «Тот ли вы высокий, чёрный, волосатый, с которым мы ходили и присаживались на большой дороге и разговаривали? Если да, то помню и очень интересуюсь вашей судьбой» (71: 321). Соотнося свой единственный разговор с Литошенко с содержанием полученного письма, Толстой ставил своего рода диагноз тому тяжёлому душевному состоянию, в котором находился его корреспондент: «главная причина ваших нравственных страданий … в том, что вы не выходите из себя и заняты собою страстно, восторженно. … Спасение только одно: выйти из себя в Бога, если можно, если нет, то в те существа, в которых он живёт: служить Богу или людям или обоим и забыть себя, смотреть на себя, как на орудие, а не на цель» (71: 321).</p>
        <p>Во второй половине 1898 г. Толстому, по-видимому, довелось ещё раз встретиться с настойчивым Литошенко - «восторженным, искренним, но очень несуразным человеком», как он характеризовал его в письме к В. Г. Черткову. Из-за недоразумений с родственниками, опасения возможных репрессий за его свободно-религиозные взгляды, а также надеясь дать трём своим детям более правильное религиозное воспитание. Литошенко был намерен переехать с семьёй за границу. Толстой решительно отговаривал его от этого шага, но Литошенко с семьёй уехал и оказался в очень тяжёлом материальном положении и болезненном состоянии, о чём написал Толстому. Тот сразу же сообщил Литошенко адреса людей, которые могут оказать семейству хоть какую-то помощь. Прежде всего Толстой обратился к Черткову, находившемуся в это время в Англии, прося поддержки и понимая, что «такая семья есть страшная тяжесть» (88: 136).</p>
        <p>Литошенко пытались устроиться сначала в Англии, потом во Франции. Помимо бедственного материального положения, ситуация усугублялась болезнями и душевной неуравновешенностью главы семейства. В начале 1899 г. Литошенко прислал Толстому свой рассказ «Странствующий дворянин» с просьбой пристроить рукопись в какое-нибудь издательство. Рассказ о несчастливце, нигде не находящем себе пристанища, согласился напечатать «Наблюдатель», но не напечатал. Толстой договорился с издателем А. Ф. Марксом и отправил ему уже отредактированную рукопись, переслав Литошенко 190 рублей гонорара, однако рассказ и там напечатан не был.</p>
        <p>Письма Толстого к Литошенко 1898-1899 гг. носили по преимуществу практический, деловой характер, но они пронизаны энергией доброжелательности, тепла, соучастия и содержат ненавязчивые, ситуативные размышления о сути христианской этики. Так, в ответ на описание тех мытарств и того презрения английских городских мещан, которые пришлось претерпеть Литошенко из-за своей бедности, Толстой в своём письме рисовал картину пёстрой воскресной московской толпы, поглощённой своими делами, неспособной ни изменить, ни даже понять свою жизнь. Ведь для этого «нужно разорвать им те сцепления, которые их стянули в один узел. А сцепление это - эгоизм, вера в эгоизм. Так что нужно одно главное - заменить эту веру в личное благо верой в служение Богу. И без этого не может быть никакого движения. А для этого нужно воспитать это жизнепонимание с детства» (72: 57). По совету Толстого Литошенко вскоре возвратились в Россию и поселились в Новочеркасске.</p>
        <p>Последние два письма Толстого к Литошенко датированы 1901 г. и являются ответами на новые поручения и просьбы: прочитать, попытаться издать ещё один уже отклонённый редакцией «Недели» рассказ. Несмотря на возраст и нездоровье, Толстой на этот раз высказался о рассказе и литературных способностях Литошенко определённо и твёрдо: ваша вещь - «не хороша, и у вас нет того, что нужно для писательства» (73: 56). Но более значимо в последнем письме Толстого к Литошенко другое: на жалобы и недовольство окружающим Толстой даёт своему корреспонденту конкретный и адресный нравственный урок: «для христианина не может быть нехорошо от внешних причин. И что поэтому всякое страдание, горе, неудовольствие есть только указание на своё несовершенство, на свои ошибки, заблуждения. … Во всяком нравственном страдании надо никак не сердиться на причину этого страдания вне себя, на людей … надо признать себя виноватым и тогда искать. И сейчас найдёшь. И как легко и хорошо сделается» (73: 56).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>