<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Karpov_Pimen_Ivanovich_5_2269">Карпов Пимен Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Карпов Пимен Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6194">Карпов Пимен Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Карпов Пимен Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1886–1963) — корреспондент и адресат Толстого; поэт, прозаик, драматург. Родился в селе Турка Рыльского уезда, Курской губ. в крестьянской старообрядческой семье. Детство будущего писателя прошло в постоянном тяжёлом крестьянском труде. Одно время он учился у местного сапожника, летом пробивался в городе случайными заработками, одновременно окончил уездную начальную школу. В годы Первой русской революции участвовал в революционном движении, в 1907 г. был арестован, бежал из-под ареста... С 1906 г. печатал в местных газетах заметки о деревенской жизни, а затем и стихотворения, являлся членом так называемого Крестьянского союза, общался с широким кругом писателей, посещал собрания Религиозно-философского общества и «среды» Вяч. Иванова. Первая книга Карпова, сборник статей-памфлетов «Говор зорь. Страницы о народе и интеллигенции», появилась на свет в 1909 г. В ней молодой автор резко критиковал русскую интеллигенцию. Вдохновлённый «Серебряным голубем» А. Белого, орнаментальной прозой Карпов написал свой известный роман «Пламень» (1913), в котором изобразил русскую жизнь как кровавую бойню, насилие, казни... Сборники его стихов «Знойная лилия» (1911), «Звездь» и «Русский ковчег» (1922), а также наиболее значимые книги – автобиографическая повесть «Из глубины» (1956) и роман «Кожаное небо», полностью опубликованы лишь в 1990–2000-е гг. Эпистолярное общение Карпова с Толстым пришлось на последние годы жизни классика. В ноябре 1909 г. Карпов прислал в Ясную Поляну свою брошюру «Говор зорь. Страницы о народе и интеллигенции» (СПб., 1909) и письмо- обращение: «Не осудите меня, дорогой учитель жизни, и примите от простого крестьянина книжку о народе, которая, быть может, жалка и несовершенна, но которая написана не чернилами, а кровью, и которую я от чистого сердца приношу на Ваш суд» (Цит. по: 80: 205). Д. П. Маковицкий 19 ноября отмечал в своей тетради: «Из сегодня полученных писем обратили особое внимание Л. Н. письма Леонида Семёнова <…>. И второе – живущего, работающего в деревне Пимена Карпова, который прислал свою книжку “Говор зорь. Страницы о народе и интеллигенции” (Петербург, 1909). Ему тоже отвечал» (ЯПЗ. 4. С. 107). Толстой отвечал в тот же день, что и письмо, и книгу «прочёл» «с большим удовольствием»: «Книга ваша мне понравилась своей смелостью мысли и её выражения. Для того чтобы высказывать горькие истины “образованным”, нужно в наше время гораздо больше смелости, чем для того, чтобы высказывать их правительству. В особенности же понравилось мне в вашей книге то великое значение и та великая будущность, которые вы видите в настоящем деревенском крестьянстве» (80: 205). По свидетельству Д. П. Маковицкого, отношение писателя к книге Карпова было неоднозначно. С одной стороны, Толстой высказывал почти восхищение: «Блестящая манера писания, это обвинение интеллигенции с точки зрения крестьянина» (ЯПЗ. 4. С. 122), а вместе с тем замечал: «Очень бойко, слишком бойко, неглубоко, озлобленно и многословно пишет об интеллигенции, виноватой перед народом, и возвеличивает народ» (ЯПЗ. 4. С. 108). Возможно, здесь Толстой имел в виду нападки Карпова на «продажную интеллигенцию», которая «до того обезличилась, что считает за позор именоваться русской» (Карпов П. Говор зорь. Страницы о народе и интеллигенции. СПб., 1909. С. 65), своей цивилизацией готова «объегорить народ», а в душе её вместо духа творчества – «кислый уксус», которым она отравляет жизнь себе и народу (Там же. С. 18). Но в целом содержание и пафос этой брошюры П. Карпова были близки писателю и тем идеям, которые он высказал в своей статье того же года «О науке. Ответ крестьянину». А в письме учителю Н. Н. Бурлакову, раздражённому этой статьёй, Толстой прямо указывал на книгу «Говор зорь», написанную крестьянином, в которой выражены «те же мысли о науке», что и в его статье (80: 240). Через неделю после получения книжки «Говор зорь» в зале яснополянского дома снова зашла речь о Карпове. Д. П. Маковицкий 26 ноября записал: «Л. Н. нашёл полемику с крестьянином П. Карповым в газете “Новая Русь” от 24 ноября, а в “Русском слове” от 25 ноября, где (в критической статье Философова) Карпов назван “новым врагом интеллигенции”. Карпов на днях писал Л. Н. и прислал свою книгу “Говор зорь”. Л. Н. (о нём): Он пишет замечательно бойко об интеллигенции, о незаслуженном отношении к тому народу, который всех кормит. Мария Александровна <Шмидт. – Л. К..>: Карпов пишет, что народ не может читать то, что интеллигенты пишут, настолько их язык ему далёк, непонятен – “индивидуальный” и тому подобные слова – и ей (Марии Александровне), живущей в деревне, такой язык труден» (ЯПЗ. 4. С. 115). В августе 1910 г. Толстой получил от Карпова письмо иного характера: тот сообщал о болезни, тяготах крестьянской жизни, полицейском надзоре и просил помощи, чтобы «избегнуть неминуемой… гибели» (82: 125). Это «грустное письмо» огорчило Толстого нравственным состоянием и упадком духа его корреспондента. 28 августа 1910 г., находясь у дочери в Кочетах, Толстой писал: «…все люди подвержены страданиям, которые могут быть рассматриваемы, как бесцельные мучения или как испытания, религиозное, кроткое перенесение которых может быть рассматриваемо, как испытания, которые, как ни странно это сказать, могут быть превращены в большое духовное благо. Все мы подлежим этим испытаниям и часто много более тяжёлым, чем те, которые вы переживаете» (82: 124). Толстой советовал И. Карпову мужественного, спокойного и даже радостного перенесения страданий и посылал ему несколько книжек «На каждый день. Учение о жизни, изложенное в изречениях», указывая на те числа-разделы, в которых содержатся высказывания о роли страданий, «необходимых для блага духовной жизни. <…> Что бы ни постигло тебя, ты не можешь быть несчастлив, сознавая своё единство с Богом» (43: 114; 117).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>