<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Korganov_Iosif_Ivanovich_3_1123">Корга́нов Иосиф Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Корга́нов Иосиф Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6886">Корга́нов Иосиф Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Корга́нов Иосиф Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Карганов; 1817-1871) — уездный начальник Нухинского уезда, командующий войсками уезда, полковник Тифлисского егерского полка, участвовавшего в погоне за Хаджи-Муратом. Один из тех, кто обязан был наблюдать за Хаджи-Муратом во время его пребывания в Нухе и доставить его живым или мёртвым после побега от русских. Со своей реальной фамилией выведен в повести «Хаджи-Мурат». (В черновиках вместо «Карганов» иногда: «Курганов».) Собирая материал для «Хаджи-Мурата», Толстой обратился к сыну Корганова с вопросами, среди которых был и вопрос о его отце. Корганов-младший отвечал писателю: «Отец мой, тогда полковник Иосиф Иванович Корганов, армяно-григорианской веры, кончил курс в Главном инженерном училище, произведён в офицеры, сапёрный батальон, в 1833 году, вместе с Ф. М. Достоевским. Он высокого был роста, полный мужчина, красивый, контужен в ногу, храбрец, известный в кавказской армии… Знал Кавказ, как свой карман, и говорил на всех туземных языках. … Отец мой говорил, что ему хотели свернуть шею, ибо весьма странно было водворять Хаджи-Мурата, заведомо коварного ренегата, в Нухе, почти на границе Дагестана, и, следовательно, значительно облегчить ему бегство…» «Когда наконец его убили, отец приказал снять голову и в спирте её отправил в Тифлис наместнику, чтобы не было сомнений, что убит именно Хаджи-Мурат. Голова эта была выставлена в пожарном депо, и весь город ходил смотреть. Отец мне позже говорил, что если бы ему не удалось поймать Хаджи-Мурата, то пришлось бы головой за него отвечать, так как он высмотрел нашу дислокацию, знал слабые стороны, и Шамиль легко мог овладеть Тифлисом. Вот был бы скандал, всё бы свалили на отца! … Замечательно также, что отец мой никакой награды за поимку Хаджи-Мурата не получил, кроме любезного письма, и то от начальника штаба, даже не от Воронцова» (74: 9).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>