<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sosnitskiy_Ivan_Ivanovich_2_603">Сосницкий Иван Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Сосницкий Иван Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20196">Сосницкий Иван Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сосницкий Иван Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1794-1871) — артист Александринского театра в Петербурге. Деятельность Сосницкого полностью связана с петербургскими сценами. Он учился в театральном петербургском училище, в 1812 г. был зачислен в труппу Петербургского театра на роли «любовников» и «молодых повес». Позже сыграл роли Фигаро в «Женитьбе Фигаро», Репетилова в «Горе от ума», Городничего в «Ревизоре». В биографии Сосницкого, вышедшей в 1861 г., актёр был объявлен «первым ветераном драматической труппы» (Биография И.И. Сосницкого, артиста императорского театра. СПб.,1861). Сосницкого также именовали «дедом русской сцены» и утверждали, что артист «через своего учителя Дмитревского связал первые дни русского театра с эпохой его расцвета» (Бертенсон С. Дед русской сцены. О жизни и деятельности Ивана Ивановича Сосницкого. Петроград, 1916. С. 5).</p>
        <p>Толстой, будучи ещё молодым литератором, видел Сосницкого на сцене Александринского театра в 1855 г. в спектакле по пьесе И.С. Тургенева «Завтрак у предводителя». И.А. Гончаров вспоминал об этом спектакле в письме к Толстому от 22 июля 1887 г.: «Между прочим, помню и вечер, проведённый мною с Вами в спектакле. Давали “Завтрак у предводителя” Тургенева. Мы сидели рядом и дружно хохотали, глядя на Линскую, Мартынова и Сосницкого, которые дали плоть и кровь этому бледному произведению» (ПРП. 2. С. 125). Пьеса Тургенева «Завтрак у предводителя, или Полюбовный делёж» впервые была поставлена на сцене в 1849 г. Эта постановка нарушила «однообразие театрального репертуара» Александринского театра и обнаружила величайшее мастерство актёров. В постановке видное участие принимал Сосницкий, «исполняя роль Балагаева, он вместе с своей женой, Самойловым, Мартыновым, Каратыгиным создал превосходный ансамбль» (Бертенсон С. Дед русской сцены… С. 136).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>