<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Martens_Fedor_Fedorovich_4_1942">Ма́ртенс Фёдор Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ма́ртенс Фёдор Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8576">Ма́ртенс Фёдор Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ма́ртенс Фёдор Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1845-1909) — дипломат, юрист, профессор международного права С.-Петербургского университета, автор популярного курса «Современное международное право цивилизованных народов» (несколько изданий). Упоминался в публицистических сочинениях Толстого.</p>
        <p>Мартенс родился в небогатой семье в городе Пернове (ныне — Пярну, Эстония). Рано потеряв родителей, воспитывался у родственников, фамилию которых и получил. Был определён в петербургский сиротский дом при лютеранской церкви Св. Петра, оттуда попал в Петершуле, а потом в Петербургский университет. После защиты магистерской диссертации «О праве частной собственности во время войны» (СПб., 1869) Мартенс возглавлял кафедру международного права в Петербургском университете; преподавал в Императорском училище правоведения и в Александровском лицее, входил в совет Министерства иностранных дел.</p>
        <p>Межгосударственные отношения Мартенс считал нужным изучать в их естественной связи с юридическими учреждениями отдельных государств и разнообразными духовными и экономическими интересами общества. Важнейший его труд — «Собрание трактатов и конвенций, заключённых Россией с иностранными державами» (СПб., 1874) — содержит ценный исторический материал. Его статьи по международному праву печатались в «Вестнике Европы» и в др. изданиях. Мартенс был членом Института международного права, представителем русского правительства на многих международных конференциях. Одной из его заслуг было проведение по инициативе России в 1889 и 1907 гг. Гаагских конференций мира, положивших начало мировому процессу мирного урегулирования международных споров. Конференция 1907 г. была следствием Русско-японской войны, по поводу которой Мартенс выступил в печати.</p>
        <p>Разносторонняя деятельность Мартенса заставила общественность заговорить о нём как о претенденте на получение Нобелевской премии мира. Однако его зарубежные оппоненты считали, что, ратуя за «цивилизованное» ведение войн, он не борется против войны как таковой и что Россия, опираясь на мнения профессора, может активизировать борьбу за влияние в мире, в т.ч. и с помощью военной силы.</p>
        <p>Авторитетный специалист по решению международных конфликтов Мартенс откликнулся на статью в брюссельском журнале «Independence Belge», одобрявшую внезапное нападение Японии на Россию без официального объявления войны. Газета «Новое время» от 3 марта 1904 г. (№ 10056) печатала его письмо из Парижа (опубликовано и в газете «Figaro»), где дипломат осуждал действия Японии, никак не вызванные разрывом дипломатических отношений с Россией.</p>
        <p>Толстой, остро переживая военные события, это «страшное дело», это «всеобщее одурение, озверение людей» (36: 101), с болью следил за ходом Русско-японской войны, в которой добровольцем участвовал один из его сыновей. В первые месяцы 1904 г. писатель работал над новым своим публицистическим произведением — антивоенным трактатом «Одумайтесь!». В главах II и V он упоминал имя профессора Мартенса, размышляя над его речами о войне на Гаагской мирной конференции: «Учёные юристы, господа Муравьёв и Мартенс, старательно доказывают, что в призыве народов ко всеобщему миру и возбуждении войны из-за захватов чужих земель нет никакого противоречия» (гл. 2; 36: 104), — упрекал автор Ф. Мартенса в его непоследовательности, когда тот, призывая к миру, поддерживал «русского царя», который «повелевал делать по отношению японцев то же, что начали делать японцы по отношению русских, т.е. убивать их» (36: 104), т.е. фактически поддерживал «убийство братьев», пусть и пришедших на чужую землю (36: 116). «Ведь не могут же эти так называемые просвещённые люди, — писал Толстой, — не говоря уже о христианском законе, если они признают себя его исповедниками, не знать всего того, что писалось, пишется, говорилось и говорится о жестокости, ненужности, бессмысленности войны. Ведь потому они и считаются просвещёнными людьми, что они знают всё это. Большинство из них сами писали и говорили об этом. Не говоря уже о вызвавшей всеобщее восхваление Гаагской конференции…» (36: 102). Речи и писания Мартенса о мире казались Толстому по-своему лицемерными: «Ничто очевиднее речей господина Муравьёва и профессора Мартенса о том, что японская война не противоречит Гаагской конференции мира, ничто очевиднее этих речей не показывает, до какой степени среди нашего мира извращено орудие передачи мысли — слово и совершенно потеряна способность ясного, разумного мышления, — рассуждал писатель в трактате «Одумайтесь!». — Мысль и слово употребляются не на то, чтобы служить руководством человеческой деятельности, а на то, чтобы оправдывать всякую деятельность, как бы она ни была преступна» (36: 116).</p>
        <p>Война окончилась поражением России.</p>
        <p>9 августа 1905 г. в Портсмуте (США) при посредничестве президента США Рузвельта начались мирные переговоры России и Японии. В Ясной Поляне по-прежнему следили за ходом событий. Вечером 26 августа 1905 г. гостивший у Толстых И. И. Горбунов-Посадов рассказывал, что «Мартенс — один из русских представителей на конференции в Портсмуте — сказал, что Россия теперь после урока поражения в войне. — А. К. будет осторожнее на Дальнем Востоке». Интервью профессора Мартенса на эту тему было опубликовано накануне в газетах «Русские ведомости» (№ 230) и «Новое время» (№ 10589) (ЯПЗ. 1. С. 385). Осторожные формулировки в этом интервью самого Мартенса вызвали жёсткие выводы Толстого: «Л. Н.: Они (правители России) видели обирание чужих народов с помощью какой-то тонкой операции. “Когда англичане обирают народы, почему и нам не обирать, тут ничего худого, можем и мы”. И они прямо полезли в карманы, а тут их по морде. А тут умные Мартенсы глубокомысленно заключают: “Не захватывать слишком много”», — записал Д. П. Маковицкий слова Толстого (там же).</p>
        <p>20 сентября 1907 г. Маковицкий отметил: «Л. Н. говорил, что читал речь Нелидова или Мартенса при заключении (закрытии) мирной Гаагской конференции, и она подействовала на Л. Н. комически» (ЯПЗ. 2. С. 515). Толстой, размышляя об антивоенных конференциях, сомневался в их необходимости.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>