<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gibson_Dzhordzh_Khouard_4_1762">Ги́бсон Джордж Хоуард</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ги́бсон Джордж Хоуард // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3336">Ги́бсон Джордж Хоуард</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ги́бсон Джордж Хоуард</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Gibson George Howard; годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; американец, сотрудник, а затем редактор журнала «The Social Gospel» («Общественное Евангелие» — англ.) и член общины «Christian Commonwealth» («Христианское содружество»), созданной в штате Джорджия. Послал Толстому № 1 журнала, издаваемого их общиной, и, по совету Э. Х. Кросби, просил участия Толстого в этом журнале. В письме от 22 февраля н. ст. 1898 г. он писал Толстому: «Мы давно знаем Вас по Вашим произведениям, которые высоко ценим. … Я … полностью разделяю христианское учение о непротивлении злу насилием, о мудрости преодоления зла добром. И все наши редакторы, и авторы всё больше склоняются к этому учению об истинной любви. … Мы следуем в жизни тому, что провозглашаем в молитвах. Если Вы с помощью своего пера могли бы споспешествовать делу распространения истины, мы были бы очень рады. Ваш брат во имя человечества Джордж Гибсон» (Толстой и США. С. 759-760).</p>
        <p>23 (11) марта 1898 г. Толстой писал Дж. Ховарду Гибсону «в американскую колонию»: «Дорогой друг, я своевременно получил ваше письмо и журнал. И то и другое доставило мне большую радость. Первый номер очень хорош, и мне понравились в нём все статьи» (71: 308). Толстой писал о своём отношении к общинам, в частности, к общине Commonwealth, которой желал «наибольшего успеха». «Если бы я был свободен, — продолжал он, — я бы сейчас же, даже при моём возрасте, присоединился бы к такой общине. Я только хотел сказать, что простое устраивание общин не есть разрешение задачи христианства, но есть только одно из средств к её разрешению». Толстой просил передать «уважение и любовь членам колонии» и советовал им помнить, «что все материальные вопросы: деньги, орудия, даже пища и самое существование общины — всё это вещи маловажные в сравнении с единственной важной вещью в нашей жизни: быть в любви со всеми людьми, с которыми мы приходим в общение» (71: 309).</p>
        <p>24 (12) июня 1899 г. Толстой писал Э. Кросби из Ясной Поляны: «Благодарю вас за те сведения, которые вы мне предоставили, и должен вам сказать, что я испытываю особый интерес ко всему, что происходит в Христианской общине. Их журнал журнал «Общественное Евангелие» («The Social Gospel). — Н. Б. я прочитал с глубоким интересом и беспрестанно радуюсь тому, насколько тверды их убеждения и прекрасно выражение их мыслей. Я бы хотел узнать как можно больше подробностей об их жизни» (Толстой и США. С. 566).</p>
        <p>Ровно через месяц в Ясную Поляну было отправлено письмо от Гибсона, где он сообщал Толстому о своих намерениях учредить «христианский Орден братьев», который будет основан на «законе любви» и «даст мощный толчок всему миру». «Не хотите ли Вы написать рассказ о Царстве Божием, сущем и грядущем? — спрашивал он русского писателя. — Так, чтобы мы — во всём мире — смогли, с помощью Вашего выдающегося разума и воображения, пережить его близость Богу и жизнь в избытке любви? Напишите такой рассказ и позвольте нам напечатать его в нашем “Общественном Евангелии”. Я не прошу об исключительном праве на его публикацию у нас, но чтобы вместе с другими мы могли распространить его свет. … Если Вам удастся, порадуйте нас произведением, которое мы могли бы напечатать в “Общественном Евангелии”. Нашему делу много бы способствовало, если бы мы включили Ваше имя в члены почётных редакторов “Общественного Евангелия”, но полагаю, Вы никогда не позволяли этого ни одному издательству» (Толстой и США. С. 767-768).</p>
        <p>В последнем сохранившемся письме Гибсона к Толстому американец признавался, что «время от времени» «вступает в общение и взаимодействие с церковнослужителями во имя возможно более широкого распространения истины» и «пишет в церковные газеты в надежде встретить и установить дружеские связи с теми, чьё доверие» ему «хотелось бы завоевать во имя того, чтобы служить им» (Толстой и США. С. 770). Для Толстого это было абсолютно неприемлемо. Ответил ли он Гибсону, неизвестно.</p>
        <p>Из переписки Гибсона с Толстым сохранилось пять писем американского корреспондента и только одно письмо русского писателя, хотя писем этих было несколько. Для журнала Гибсона Толстой так ничего и не написал.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>