<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zubatov_Sergey_Vasilevich_4_1835">Зубатов Сергей Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Зубатов Сергей Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20075">Зубатов Сергей Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зубатов Сергей Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1864-1917) — гос. деятель, надворный советник, начальник Московского охранного отделения (с 1896 г.) и Особого отдела департамента полиции (1902-1903), создатель системы политического сыска в России. Родился в Москве в семье отставного обер-офицера В гимназии принимал участие в нелегальных студенческих кружках. В 1882 г. был вынужден оставить 7 класс и идти работать. Начинал приказчиком в частной библиотеке А. М. Михиной, на которой вскоре женился. Вместе они превратили публичную библиотеку в своеобразный революционный клуб. В июне 1886 г. Зубатов был завербован начальником московской охранки Н. С. Бердяевым в качестве секретного сотрудника (оперативные псевдонимы «Сергеев», «Лебедев»). Работая телеграфистом на московском центральном телеграфе, провёл несколько успешных агентурных разработок, в результате которых были арестованы многие участники революционных кружков.</p>
        <p>В конце 1887 г. десятки москвичей стали обладателями нелегально отпечатанного на гектографе памфлета Толстого «Николай Палкин», поражавшего своей неприкрытой ненавистью к коронованным особам и к самодержавию в целом. С нескрываемым отвращением писатель говорил о Петре І, называя его «беснующимся, пьяным, сгнившим от сифилиса зверем». Резкую характеристику получила и императрица Екатерина ІІ — «мужеубийца, ужасающая своим развратом блудница», а также Николай І, которого народ за его жестокость окрестил «Палкиным».</p>
        <p>Распространителем «Николая Палкина» был знакомый Толстого, в то время горячий его последователь, молодой преподаватель московской гимназии М. А. Новосёлов. Получив недавно написанное сочинение Толстого, он переписал его, а затем без согласования с автором отгектографировал. Среди друзей Новосёлова были студент московского университета Лев Маресс и тульский телеграфист Митрофан Темерин, с которыми он и поделился новым произведением писателя. Темерин в свою очередь дал почитать один экземпляр коллеге с московского телеграфа Сергею Зубатову, не подозревая, что тот связан с охранкой. «Митрофан Темерин, — говорилось в совершенно секретной справке Департамента полиции, — близкий к кружку бывшего студента московского университета Михаила Новосёлова, говорил секретному сотруднику Московского охранного отделения Лебедеву, что означенный кружок отгектографировал брошюру графа Толстого”Николай Палкин” и воззвание по поводу приговора над крестьянами в Пензе, а также, что граф Толстой говорил, будто бы ему, Темерину, что в Петербурге среди лиц, близко стоящих ко двору, существует якобы заговор на жизнь государя императора и что это дело будет почище 1 марта» (Л. Н. Толстой и департамент полиции // Былое. 1918. № 3 (31). С. 209).</p>
        <p>Получив информацию о «крамоле» в доме графа Толстого, тайная полиция приняла соответствующие меры, и вскоре среди посетителей писателя в Хамовниках появился Сергей Зубатов. Вен. Ф. Булгаков, исследуя историю хамовнического дома Толстых, среди его многочисленных посетителей называл и телеграфиста Сергея Васильевича Зубатова (Летописи. 12. С. 544). О посещении Зубатовым дома Толстого вспоминал толстовец Л. П. Никифоров: «Зубатов приходил, конечно, не для того, чтобы поучиться у Толстого или чтобы наслаждаться беседой с ним, — писал он. — Нет, он просто появлялся, чтобы пронюхать и чем-нибудь поживиться, а это было не трудно, так как толстовцы ничего не скрывали и делились всем, что было у них на душе, и подробно сообщали всё, что делали и собирались делать» (ТВС. 1960. 1. С. 327-328). Никифоров также утверждал, что Зубатов обращался к Новосёлову с предложением продать ему двести экземпляров «Николая Палкина» для журнала «Русская мысль», однако Новосёлов отказал ему. Вскоре он и его приятель Л. Морес, а также несколько их знакомых были арестованы (там же. С. 328).</p>
        <p>Узнав об аресте Новосёлова и его друзей, Толстой отправился к начальнику Московского ГЖУ генералу Слёзкину и потребовал освободить арестованных: ведь ответственность за распространение «Николая Палкина» должен нести автор произведения. Не лишённый остроумия жандармский генерал в ответ произнёс фразу, ставшую хрестоматийной: «Граф, слава Ваша слишком велика, чтобы наши тюрьмы могли её вместить» (там же). «Дело Новосёлова» было последней агентурной разработкой секретного сотрудника Зубатова. Революционеры заподозрили его в «шпионстве», и он вынужден был поступить на официальную службу в Московское охранное отделение. По служебной лестнице Зубатов продвигался быстро и легко. Нередко полученная оперативная информация заставляла его «соприкасаться» с Толстым и его единомышленниками. При этом наблюдение за писателем не ограничивалось только Москвой, а простиралось и за её пределы, в т.ч. и в Ясную Поляну.</p>
        <p>В июле 1897 г. Департаменту полиции из негласных источников стало известно, что Толстой якобы поехал к духоборам и «его очень торжественно встречали в Одессе» (ОР ГМТ. Дело Департамента полиции «О писателе графе Льве Николаевиче Толстом». № 249, ч. 1, л. 181). Получив из Петербурга указание проверить, где именно в настоящее время находится граф Толстой, начальник московской охранки Зубатов срочно направил в Ясную Поляну секретного сотрудника. После его возвращения Зубатов доносил начальству: «Граф Л. Н. Толстой в начале текущего месяца находился в своем имении Ясная Поляна, где был занят отработкой одного из новых своих произведений. В Москву уже за последнее время Толстой не приезжал и в настоящий момент на жительстве в здешней столице не значится» (там же, л. 183). Сведения охранки были точны. Именно в это время писатель действительно работал над романом «Воскресение».</p>
        <p>Иногда Зубатову всё же приходилось признавать своё сыскное бессилие. В сентябре 1889 г. жандармы перлюстрировали письмо В. А. Маклакова, в котором он сообщал Толстому, что в его (писателя) адрес получено 10 000 рублей на благотворительные цели. Департамент полиции, желая установить личность благодетеля, обратился с этой просьбой в Московское охранное отделение. На запрос Зубатов с присущей ему пунктуальностью в тот же день ответил, что «лицо, предоставившее … в распоряжение графа Льва Николаевича Толстого 10 000 рублей, выяснить до сего времени не представилось возможным» (Корякин Б. Н. Московская «охранка» о Л. Н. Толстом и толстовцах // Голос минувшего. 1918. № 4-6. С. 296).</p>
        <p>В секретных делах московской охранки имелись и др. материалы, в которых неоднократно упоминалось имя графа Толстого. В 1900 г. в Москве было арестовано несколько «толстовцев» за распространение запрещённых цензурой произведений писателя. Из допросов жандармы узнали, что нелегальная литература получена в Ясной Поляне, куда ездил один из арестованных. При этом он не скрывал от Толстого, что будет перепечатывать сочинения. Чтобы судить «толстовцев», надо было привлекать к ответственности и всемирно известного писателя. Однако сделать этого жандармы не могли… Проводивший дознание по этому делу сотрудник московской охранки А. И. Спиридович писал: «Мы все в Отделении слышали не раз, что существует высочайшее повеление, чтобы графа Льва Николаевича Толстого не трогать ни в коем случае» (Спиридович А. И. Записки жандарма. М.-Л., 1927. С. 50). Жандармский офицер, по всей вероятности, имел в виду указание императора Александра ІІІ: «Прошу Льва Толстого не трогать; я нисколько не намерен сделать из него мученика и обратить на себя негодование всей России» (ПАТ. 2011. С. 63). Поэтому арестованные «толстовцы» вскоре были освобождены и подвергнуты административному наказанию.</p>
        <p>19 апреля 1901 г. Зубатов направил начальнику Особого отдела департамента полиции Л. А. Ратаеву секретное письмо, в котором просил прислать ему на некоторое время «по встретившейся надобности» копию письма графа Толстого к Святейшему Синоду по поводу отлучения его от церкви. «Документ этот, — писал Зубатов, — по миновании надобности, будет возвращён Вам без промедления» (ОР ГМТ. Дело департамента полиции № 1001 «Определение Св. Синода от 20/22 февраля 1901 г. № 559, свидетельствующее об отпадении графа Л. Н. Толстого от православной церкви», л. 60). В начале июля 1901 г. Зубатов получил из Петербурга секретное предписание, в котором Л. А. Ратаев имел честь «совершенно доверительно препроводить для соображений выписку из полученного агентурным путём письма графа Льва Толстого из Ясной Поляны к графине С. А. Толстой в Москву от 29 мая 1901 г.». Выписка содержала всего одно предложение: «Тут приезжал из Рязани господин с адресом, потом были два поразительные по уму и серьёзности молодые рабочие из Москвы» (там же, л. 71). Эта информация должна была заинтересовать московскую охранку и по возможности установить личности посетителей Ясной Поляны. В сентябре того же года Зубатов по указанию Ратаева занимался выяснением обстоятельств встречи писателя в Харькове. В секретном донесении от 18 сентября 1901 г. он, в частности, докладывал, что, по сообщениям филеров, 6 сентября на харьковском вокзале собралось 50-60 человек, ожидавших поезда из Курска, прибывшего в 18 час. 50 мин. В одном из вагонов находился ехавший в Крым Толстой, которого встречающие приветствовали криками: «Ура! Да здравствует Лев Толстой!», размахивали фуражками и бросали их вверх. Сам Толстой при этом раскланивался из вагона публике. «Эта сцена продолжалась до самого отхода поезда, — писал Зубатов, — после чего толпа разошлась в разные стороны. Некоторые студенты входили в вагон, занимаемый Толстым, и по выходе объясняли что-то публике. Перед приходом поезда собравшаяся публика делала какую-то подписку между собою на листе бумаги, передавая таковой один другому для подписи» (там же, л. 79).</p>
        <p>Будучи инициатором политики «полицейского социализма», Зубатов пытался разложить революционное рабочее движение изнутри, создавая легальные рабочие общества, которые предъявляли предпринимателям исключительно экономические требования, игнорируя политическую борьбу и поддерживая самодержавие. В 1898 г. он составил докладную записку на имя московского обер-полицмейстера Д. Ф. Трепова, где впервые изложил свои мысли относительно легализации рабочих союзов. На основании этой записки был подготовлен доклад, представленный московскому генерал-губернатору великому князю Сергею Александровичу, который его одобрил.</p>
        <p>Копия этого доклада вскоре оказалась у Толстого. Ознакомившись с содержанием, он давал его читать близким. Зять писателя М. С. Сухотин в своём дневнике писал 18 декабря 1901 г.: «Я помню, что год или два тому назад мне Л. Н. дал прочесть доклад Трепова, сделанный в.к. Сергию Александровичу о рабочем движении. Написан он был известным начальником охраны Зубатовым и неведомыми путями попал в руки Л. Н.» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 159).</p>
        <p>В 1903 г. Зубатов оказался в опале, был уволен со службы, отбывал ссылку в г. Владимире. В мае 1910 г. возвратился на постоянное место жительства в Москву. 2 марта 1917 г., узнав о падении самодержавия, бывший охранник застрелился, боясь, видимо, суда рабочих, которые ещё в 1900 г. обещали «повесить его на одном из московских фонарей» (Искра. 1900. № 1).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Чисников В. Н. Л. Н. Толстой и С. В. Зубатов // Русская классика: проблемы интерпретации (материалы научно-практической конференции). Липецк, 2002. С. 78-87; его же: Сергей Зубатов — секретный сотрудник охранки // В мире спецслужб. 2004. № 8. С. 66-69; Овченко Ю. Ф. «Хмурый» полицейский. Карьера С. В. Зубатова // Вопросы истории. 2009. № 4-8.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>