<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Avdeev_Mikhail_Vasilevich_4_1646">Авде́ев Михаил Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Авде́ев Михаил Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="70">Авде́ев Михаил Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Авде́ев Михаил Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1821-1876) — русский писатель, прозаик, литературный критик. Родился в Оренбурге, в семье богатого уральского казака. В детстве учился у польского писателя Томаша Зана, за участие в нелегальной деятельности отбывавшего ссылку в Оренбурге. Т. Зан оказал заметное влияние на своего воспитанника, что позднее отразилось в творчестве Авдеева, проявлявшего большой интерес к социальным и нравственным вопросам.</p>
        <p>Будущий литератор в 1842 г. окончил Петербургский институт инженеров путей сообщения и был направлен на службу в Нижний Новгород. Там сошёлся с народовольцами, принимал участие в их деятельности. В результате последовало недолгое заключение в Петропавловскую крепость и ссылка в Пензу, под полицейский надзор, а позднее в Оренбургскую губ.</p>
        <p>В конце 1840-х гг. начинающий писатель сблизился с редакцией «Современника», тогда же познакомился с И. С. Тургеневым. Напечатанные в журнале его повести «Варенька», «Записки Тамарина», «Иванов», составившие роман «Тамарин», принесли Авдееву известность, что А. М. Скабичевский назвал «сенсационным успехом». Имя главного героя сошло со страниц в жизнь, подобно Печорину Лермонтова, Рудину Тургенева, Обломову Гончарова. Тургенев внимательно всматривался в сочинения молодого литератора. «Дружинин невыносим своей напряжённой ложью, — писал он П. В. Анненкову из Спасского в конце ноября 1853 г. — Авдеев грошовой пошлостью, лежащей в основе всего, что он выпустил на свет. А язык у обоих лёгкий и быстрый» (Тургенев. Письма. Т. 2. С. 213).</p>
        <p>Толстой в молодости, во время военной службы на Кавказе, читал сочинения Авдеева, о чём есть запись в дневнике 18 апреля 1853 г.: «Встал рано, читал зачёркнуто: довольно хорошую. — А. К. вещь Авдеева Летучий змей…» (46: 159). Здесь ошибка в названии: произведение, которое читал Толстой, уже и сам входивший мощными шагами в русскую литературу, называлось «Огненный змей», оно было опубликовано в «Отечественных записках» в № 2 за 1853 г., позднее — в СС М. В. Авдеева (изд-во Стелловского: В 2 т. СПб., 1868-1870). Одной из важнейших особенностей творчества Авдеева было умение найти злободневный ракурс темы: вслед за произведениями о крестьянской жизни Д. В. Григоровича, А. А. Потехина, А. Ф. Писемского и др. он отдал дань этому направлению (рассказ «Огненный змей»), поэтизируя яркий простонародный быт. Несмотря на живость и лёгкость повествования, произведение получилось, по выражению П. В. Анненкова, несколько «претенциозным и фальшивым».</p>
        <p>Иной взгляд на сочинения Авдеева высказал Н. А. Некрасов. Редактор «Современника» предпринял многое для того, чтобы сделать свой журнал как можно более интересным. Он находил и поощрял молодых писателей и 30 мая 1849 г. писал Авдееву в Нижний Новгород: «Я с большим удовольствием прочёл Вашу повесть. В ней много хорошего, и Вы имеете несомненный талант. Повесть Ваша будет напечатана не позже как в 9-й книжке “Современника” на 1849 год. … Напишите мне также, сколько Вам лет, где вы служите …. Всё, что напишете, присылайте смело ко мне: годное будет напечатано…» (Некрасов. Переписка. 1. С. 149). В январе 1850 г. Некрасов снова писал Авдееву: «Сегодня только я немного успокоился, выпустив третьего дня первую книжку “Современника”. В этой книжке я поместил половину Вашей повести “Я (Записки Тамарина)” — 2-я часть трилогии. — А. К.. Скажу вообще: эта повесть настолько хороша, что можно её напечатать в журнале с удовольствием; но сходство всей её постройки и даже некоторых частностей слишком явно напоминает Лермонтова», однако, продолжал Некрасов, «несмотря на свою подражательность, повесть эта выказывает в авторе талант, а ещё более ум и такт. Это такие вещи, с которыми смело можно продолжать писать, что я Вам и советую. Я убеждён, что вы напишете много хороших вещей, да если б Вы и не писали ничего лучше первых Ваших трудов, то и тогда жаль было бы, если б Вы перестали писать. Это мнение не только моё, но и многих других» (там же. С. 149-150).</p>
        <p>В 1852 г. в «Современник» пришлёт своё первое сочинение Толстой, и столь же доброжелательно Некрасов встретит этого никому не известного начинающего литератора «Л. Н.», в письме к нему упомянув имя Авдеева среди имён др. печатающихся в журнале авторов: «…в лучших наших журналах издавна существует обычай не платить за первую повесть начинающему автору, которого журнал впервые рекомендует публике, — писал Некрасов. — Этому обычаю подверглись все доселе начавшие в “Современнике” своё литературное поприще, как-то: Гончаров, Дружинин, Авдеев и др. Этому же обычаю подверглись в своё время как мои, так и Панаева первые произведения» (Некрасов. Переписка. 2. С. 10). Так с разницей в три года появились в «Современнике» два молодых писателя.</p>
        <p>В 1850-е гг. Авдеев стал уже одним из ведущих беллетристов «Современника». Именно ему был даже доверен публицистический отдел, где печатались его «Письма “пустого человека” в провинцию о петербургской жизни» (1852). Рассказы Авдеева, повести, романы, статьи о его творчестве печатали самые влиятельные периодические издания того времени: «Отечественные записки», «Дело», «Вестник Европы», «Санкт-Петербургские ведомости». Всё это оказало плодотворное влияние на творческое развитие писателя. Разнообразные высказывания об Авдееве, критические статьи и заметки о нём Скабичевского, Тургенева, Некрасова, Салтыкова-Щедрина, Григорьева и др. говорят о том, что издания любого произведения этого писателя для современников представляли интерес. Его сочинения, как в зеркале, отражали настроения массовой читательской аудитории, испытывавшей натиск демократических преобразований.</p>
        <p>В конце 1855 г., хотя Крымская война заканчивалась, Авдеева выбрали начальником дружины Оренбургского ополчения, однако участвовать в войне ему не пришлось.</p>
        <p>В конце 1850-х гг., когда у Толстого возник замысел издания журнала, цель которого была «одна: художественное наслажденье, плакать и смеяться» (ПРП. 1. С. 236), эту идею подхватил А. В. Дружинин. Обращаясь к Толстому в апреле 1858 г., он делился планами: «Пользуясь сим приливом энергии, спешу поговорить с Вами о деле, которое нас занимало при последнем нашем свидании и которое теперь занимает собой многих наших товарищей в Петербурге. Потребность в чисто литературном журнале с критикою, энергически противодействующею всем теперешним неистовствам и безобразиям, чувствуется в сильной степени. Гончаров, Ермил прозвище А. Ф. Писемского. — А. К., Анненков, Майков, Михайлов, Авдеев и многие ещё встретили эту мысль с великим одобрением…» (ПРП. 1. С. 273). Задуманный журнал не состоялся. Не состоялось и возможное сотрудничество Толстого и Авдеева в предполагаемом издании.</p>
        <p>Едва ли Толстой был знаком с Авдеевым лично: в 1850-е гг., когда, после Севастополя, он подолгу находился в Петербурге, Авдеев жил в Нижнем Новгороде, Пензе, Оренбурге, своей родовой деревне Буруновке под Стерлитамаком, лишь изредка посещая столицу. Когда же позднее Авдеев поселился в Петербурге, Толстой очень редко бывал там, да и общение с редакцией «Современника» постепенно прекратилось.</p>
        <p>В 1865 г. Авдееву разрешили выехать для лечения за границу, где он продолжил тесные контакты с И. С. Тургеневым, познакомился с А. И. Герценом. Тургенев, в 1860-е гг. уже, казалось бы, совсем разошедшийся с Толстым, читая Авдеева, не мог не вспомнить Толстого: «Читал я роман Авдеева в “Современном обозрении”, — из Баден-Бадена писал он Анненкову 18…21 февраля 1868 г. — Плохо, очень плохо! Может быть, он тем неприятнее на меня подействовал, что я не могу не признать в нём некоторое подражание моей манере, и слабые стороны моей манеры тем сильнее бьют мне в нос. Мне кажется, заставь кто меня много читать произведения Авдеева, я непременно и с отвращением брошу собственное перо. Ох, эта литература, которая пахнет литературой! Главное достоинство Толстого состоит именно в том, что его вещи жизнью пахнут» (Тургенев. Письма. Т. 7. С. 70). Это писал Тургенев, уже познакомившись с первыми частями «Войны и мира» и по-своему переживая и оценивая новое сочинение Толстого. «Читали ли Вы наделавшие здесь фурор “Войну и мир”, — словно отвечая его размышлениям, писал Тургеневу Авдеев, — в ней, помимо действительно прелестных сцен, всегда проглядывала для меня пошлая тенденция и взгляд на великих людей с точки зрения лакея — но в 4-й части этот взгляд вполне высказался и самые ярые энтузиасты охладели» (цит. по: Тургенев. Письма. Т. 7. С. 489). «Я вполне разделяю Ваше мнение насчёт “Войны и мира”, — отвечал Тургенев Авдееву 18 апреля 1868 г., — но есть красоты первоклассные» (Тургенев. Письма. Т. 7. С. 131).</p>
        <p>Как «обладатель доброго сердца и саркастического ума» предстаёт Авдеев в воспоминаниях современников. Эта характеристика вполне применима к его известной работе последних лет жизни: в 1874 г. издавалась книга статей «Наше общество (1820-1870) в героях и героинях литературы», в которой автор дал чёткие и остроумные характеристики Чацкого и Софьи, Онегина и Татьяны, Печорина и Бэлы, Рудина, Инсарова, Базарова и др. (КЛЭ. Т. 1. М., 1962. С. 55).</p>
        <p>Скончался Авдеев в Петербурге; похоронен на Литераторских мостках Волкова кладбища. «Авдеева мне жаль: не великий был писатель — но человек искренний и, в сущности, хороший — жить бы ему да жить! — узнав о смерти Авдеева, 14/26 февраля 1876 г. писал Тургенев Анненкову из Парижа. — У смерти, как у кольцовского косаря, с некоторых пор “раззудилось плечо”» (Тургенев. Письма. Т. 11. С. 215).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>