<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Renan_Zhozef_Ernest_2_539">Ренан Жозеф Эрнест</title>
        <title type="bibl">
          Тусинишный А. П. Ренан Жозеф Эрнест // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888138">
                  <name>Тусинишный А. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11605">Ренан Жозеф Эрнест</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ренан Жозеф Эрнест</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1823-1892) — французский писатель, филолог, историк религии, член Французской академии (1878). Книга «Жизнь Иисуса» (1863) сделала его имя популярным не только во Франции, но и в Европе.</p>
        <p>Мировоззрение Ренана изложено в трактате «Будущее науки», в «Философской исповеди», в философских драмах. Ренан верил в идею прогресса, в конечное торжество разума и знания. По его мнению, мировой процесс, конечной целью которого является сверхчеловек, предполагает разумное начало. Он верил в науку и мечтал о том времени, когда упразднится всякая вера и останется одно знание и когда люди посредством науки приобретут неограниченную власть над природой. Ренан делил человечество на аристократов духа и простой народ, мечтал о господстве избранных. Мораль, искусство, наука, философия существуют только для избранных, для аристократов духа.</p>
        <p>Толстой хорошо знал сочинения Ренана «Будущее науки», «Жизнь Иисуса», «История народа Израиля», «Марк Аврелий и конец античного мира», «Апостол Павел», философскую драму «Жуарская аббатисса». Более всего Толстого заинтересовала «Жизнь Иисуса», первое издание которой сохранилось в яснополянской библиотеке с многочисленными его пометами. Эту книгу, тогда запрещённую в России, критик Н.Н. Страхов купил для Толстого из дублетов Публичной библиотеки и послал ему в декабре 1877 г.</p>
        <p>В связи со смертью Ренана Страхов написал статью «Несколько слов об Ренане» (Русский вестник. 1892. № 11); он высоко оценил литературные достоинства сочинений Ренана, но отмечал в них «недостаток нравственной серьёзности, недостаток прямоты и искренности». Статья очень понравилась Толстому, она, видимо, отражала и его точку зрения.</p>
        <p>Ренан упоминается в драме «И свет во тьме светит», в статье «Так что же нам делать?», в религиозно-философских трактатах «В чём моя вера?», «Царство Божие внутри вас», в трактате «Что такое искусство?». Имя Ренана встречается в «Анне Карениной» при обсуждении картины Михайлова (ч. V, гл. IX). В черновиках романа перед самоубийством Анна вспоминала, как после чтения Ренана ей стало ясно что вера в Бога — это «смешной, ненужный обман».</p>
        <p>Для Толстого Ренан — неверующий, свободный толкователь учения Христа («В чём моя вера?»). В действительности же Ренан — религиозный человек по своему воспитанию, образованию, которое он получил в духовных семинариях. Атеизм всегда отталкивал его. Но он перестал верить в христианство как воплощение вечных истин. Аббату Конья 5 сентября 1846 г. он писал: «Я избрал себе на долю истину; она для меня — сокрытый Бог; я посвятил себя её служению…» (Ренан Э. Собр. соч.: В 12 т. Т. 10. Киев, 1902. С. 207). Тем же путём шёл Толстой, о чём он рассказал в «Ответе на определение Синода». Для Ренана христианство сначала совпадало с истиной. Затем он перестал верить в безусловную истинность христианства. Для Ренана Бог — истина, для Толстого — любовь. Ренан, как и Толстой, порвав с церковью, остался глубоко верующим человеком.</p>
        <p>Для Ренана христианство — один из этапов познания Бога. Например, к «недочётам христианства» он относил то, что оно не рассматривает такое важное понятие, как красота. Красота — тоже дар Божий. Критика Ренаном христианства за непонимание им женской красоты в книге «Марк Аврелий и конец античного мира» вызвала иронию Толстого в «Предисловии к сочинениям Гюи де Мопассана». В вариантах к «Послесловию к “Крейцеровой сонате”» упоминался Ренан, который «называет наряд женщин великим искусством», не думая о том, какой женская мода приносит обществу вред, разжигая чувственность мужчин (27: 429).</p>
        <p>Толстому очень нравилось раннее сочинение Ренана «Будущее науки. Мысли 1848 г.» (Paris, 1890). «Будущее науки» — это исповедь молодого учёного, который верил, что «в науке заключается будущее человечества» (Ренан Э. Собр. соч. Т. L Киев, 1902. С. 37). В письме к Страхову 7 января 1891 г. Толстой делился своими впечатлениями об этой книге, которую он в то время читал: «Я прочёл треть, и, по-моему, никогда Ренан не писал ничего умнее: вся блестит умом и тонкими, верными, глубокими замечаниями о самых важных предметах, о науке, философии, филологии, как он её понимает, о религии». Толстой оговорился, что Ренан нравственно ограничен, «как и все учёные» того времени, «но зато светлая голова и замечательно умён».</p>
        <p>«Жизнь Иисуса» написана в жанре биографии великого человека.</p>
        <p>Образ Иисуса в Евангелиях, по мнению Ренана, неестественен. Такой исторический Иисус существовать не мог. Это чисто легендарный образ. Ренан прежде всего имеет в виду то, что Иисус в Евангелиях творит чудеса. Христос Ренана — лучший из людей. Но он такой же смертный, как и все. Толстой не относился к Евангелиям как к священным книгам. Он тоже отрицал Божественность Христа, видел в Христе только величайшего проповедника нравственных законов. Но для него неприемлемо, что у Ренана Христос — человек, который «непременно потел и ходил на час», как писал Толстой Страхову 18 апреля 1878 г.</p>
        <p>Более всего Толстого отталкивало от Ренана то, что последний считал христианские истины «очень возвышенными изречениями, но лишёнными всякой возможности приложения к жизни». Толстого явно раздражала вера Ренана в «прогресс и эволюцию». Толстому чуждо, что Ренан смотрит на христианство с исторической точки зрения, тогда как оно воплощает вечные истины, существующие вне времени, а также то, что Ренан больше говорит о внешней стороне жизни Христа, а не о сути христианского учения. В том же письме к Страхову Толстой критиковал «Жизнь Иисуса» за то, что автор приводит различные «человеческие унижающие реалистические подробности», т.е. «песок, который не нужен, промыт; осталось золото».</p>
        <p>В 1848 г. у Ренана возник замысел написать «Критическую историю начал христианства». Аналогичный замысел был и у Толстого, когда он в 1880-е гг. занялся соединением и рациональной проверкой четырёх Евангелий. И.М. Ивакин, учивший в те годы детей Толстого греческому и латинскому языкам, рассказывал: «Историческую, чудесную, легендарную сторону в Евангелии, как известно, он совершенно устранил, считал неважной, ненужной. “Какой интерес знать, что Христос ходил на двор? — говорил он. — Какое мне дело, что он воскрес? Воскрес — ну и Господь с ним! Для меня важен вопрос, что мне делать, как мне жить?” Он очень не жаловал Ренана, да, кажется, и Штрауса за то, что они обращали своё внимание именно на фактическую сторону в Новом Завете». По словам Ивакина, «Евангелие должно было лишь подтвердить уже составленные взгляды, иначе Л.Н. не церемонился и с текстом» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 39-40). Нехлюдов в заключительной главе «Воскресения» тоже «поправляет» учение Христа, как «поправлял» его сам Толстой. Хотя Толстой критически отнёсся к «Жизни Иисуса», с Ренаном у него было немало общего. Не случайно современники, особенно церковники, видели сходство между Толстым и Ренаном. Ренан в «Жизни Иисуса» не признаёт чудеса, считает веру в чудеса абсурдом. В предисловии к «Соединению и переводу четырёх Евангелий» Толстой говорит: «Христовы чудеса — это свечи, которые приносят к свету, чтобы осветить его. Есть свет, то он и так виден, а нет света, то светит только поднесённая свечка» (24: 17). Аналогичную мысль Толстой высказывал в записной книжке: «Утверждать учение Христа чудесами — всё равно что свечу держать перед солнцем, чтобы оно виднее было» (48: 325).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>