<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Berenshtam_Vladimir_Vilyamovich_3_848">Береншта́м Владимир Вильямович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Береншта́м Владимир Вильямович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20024">Береншта́м Владимир Вильямович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Береншта́м Владимир Вильямович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1931) — посетитель Ясной Поляны и собеседник Толстого, автор воспоминаний о нём; юрист, адвокат, литератор. Родился в Киеве, в дворянской семье известного украинского педагога и общественного деятеля статского советника В. Л. Беренштама. Окончив в 1896 г. юридический факультет С.-Петербургского университета, служил в столице помощником присяжного поверенного. Вместе со своим братом М. В. Беренштамом (тоже адвокатом) «стали инициаторами и руководителями нового движения»: оказывали юридическую помощь рабочим, создавали бесплатные консультации в разных районах города, а затем перешли к организации коллективных защит в С.-Петербурге, «с выездом в другие города по делам, преимущественно политическим» (Троицкий Н. А. Адвокатура в России и политические процессы 1866-1904 гг. Тула, 2000. С. 116). Беренштам участвовал в качестве защитника во многих политических процессах: по делу И. П. Каляева - убийцы князя Сергея Александровича, известных революционеров Л. Д. Троцкого, В. П. Ногина и др. За антиправительственную деятельность он дважды (1897 и 1898 гг.) подвергался аресту и привлекался к дознанию о революционной пропаганде среди рабочих, отбывал ссылку в Полтаве, состоял под надзором полиции.</p>
        <p>Беренштам приехал в Ясную Поляну 16 октября 1905 г. Он вспоминал, что вынужден был несколько дней находиться в Туле - бастовали железнодорожники. От своего попутчика, врача А. А. Таирова, узнал, что тот накануне был в Ясной Поляне и беседовал с Толстым. Таиров настойчиво советовал ему также посетить «великого писателя земли русской». Свою поездку к Толстому и содержание беседы с ним Беренштам изложил в очерке «У Ясной Поляны. (Встреча с Л. Н. Толстым в дни октябрьской забастовки)»; очерк вошёл в его книгу «Из пережитого» (1915).</p>
        <p>Доктор Д. П. Маковицкий 16 октября 1905 г. записал: «Под вечер приехал из Тулы, где застрял на вокзале, присяжный поверенный из Петербурга, Беренштам, который защищал убийцу Сергея Александровича и бунтовавших якутских политических ссыльных. Л. Н. гулял с ним по Чепыжу и к самой Воронке. Пригласил обедать, но тот не остался. Вечером Л. Н. просматривал книгу Беренштама «За право!», которая появилась во втором издании, но была арестована цензурой. Читал её минут 10-15, но потом отложил - собственно отбросил: - Это очень плохо. Не стоит читать. Он защищает (я не расслышал, что́, показалось: «убийство»). Напыщенные слова. Все из того мира запутанного» (ЯПЗ. 1. С. 428).</p>
        <p>Как очеркист и публицист Беренштам печатался в журналах «Русское богатство», «Мир Божий», «Вестник Европы» и др. Он автор книг: «За право!» (1905), «Около политических», «Из жизни» (1908), «В огне защиты» (1909), «Записки адвоката» (1913), «Из пережитого» (1915). После Октябрьской революции 1917 г. он недолго исполнял обязанности юрисконсульта в торгпредстве в Праге. В 1920 г. работал юрисконсультом Полтавского губисполкома, близко общаясь с писателем В. Г. Короленко. После его смерти находился в эмиграции, но в конце 1920-х гг. возвратился в СССР. Продолжая литературную деятельность, выпустил за это время книги: «В тисках ссылки» (1924), «В боях политических защит» (1925), «В борьбе за право: воспоминания защитника по политическим делам в царское время» (1930). Его перу принадлежат книга воспоминаний «В. Г. Короленко как общественный деятель и в домашнем кругу» (1922), пьесы «Жена не жена», «Иван Калягин» (1926). Умер Беренштам в Ленинграде, похоронен на Коммунистической площадке Александро-Невской лавры. На его памятнике надпись: «Первый рабочий адвокат России и политический защитник».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>