<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Frazer_Georgiy_Fedorovich_3_1568">Фра́зер Георгий Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Фра́зер Георгий Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20213">Фра́зер Георгий Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Фра́зер Георгий Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1849-?) — посетитель Толстого; финский подданный, лютеранин, потомственный дворянин, отставной гвардейский капитан, участник финского национально-освободительного движения. Вместе с женой Иоганной Васильевной и четырьмя взрослыми детьми жил в г. Иматра, где содержал отель. В апреле (?) 1900 г. посетил Ясную Поляну и беседовал с Толстым по «финляндскому вопросу». Приехав домой, подготовил рукопись «Моё посещение гр. Льва Толстого», которую отправил книгоиздателю Хательстому для издания отдельной брошюрой. Как сообщалось в полицейском досье, Хательстом 24 мая писал Фразеру, что не рекомендует ему издавать данное сочинение о взглядах графа Толстого на «финляндский вопрос», ибо, по его мнению, оно «не будет пропущено цензурой и кроме того, как не проконтролированное гр. Толстым, может ему “не понравиться”». Далее в справке указывалось, что «из дальнейших писем других лиц видно, что означенное сочинение Фразера было издано» (ГАРФ. Ф. 124, оп. 12, д. 2115, л. 21 об.).</p>
        <p>В ноябре 1903 г. Фразера арестовали в С.-Петербурге, и он содержался в доме предварительного следствия до марта 1904 г. Затем его выслали в административном порядке в Новгородскую губ. сроком на 3 года, и в отношении его был установлен административный надзор. Дальнейшая судьба финского собеседника Толстого неизвестна.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Дело об участнике финского национально-освободительного движения Г. Фразере со сведениями о посещении им Л. Н. Толстого и о брошюре Г. Фразера «Моё посещение гр. Льва Толстого» (1903 г.) // ГАРФ. Ф. 124, оп. 12, д. 2115, л. 1-106.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>