<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Smirnova_Aleksandra_Osipovna_3_1469">Смирно́ва Александра Осиповна</title>
        <title type="bibl">
          Мазур T. Р. Смирно́ва Александра Осиповна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888087">
                  <name>Мазур T. Р.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12823">Смирно́ва Александра Осиповна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Смирно́ва Александра Осиповна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Россет; 1809-1882) — знакомая Толстого. В 1826-1832 гг. фрейлина императрицы. Отличаясь незаурядным умом, привлекательностью и образованностью, Смирнова-Россет была дружна со многими выдающимися современниками: А. С. Пушкиным, В. А. Жуковским, А. И. Тургеневым, П. А. Вяземским, В. Ф. Одоевским, Н. В. Гоголем, А. С. Хомяковым, М. Ю. Лермонтовым, Ф. И. Тютчевым, И. С. Тургеневым, И. С. Аксаковым, А. К. Толстым, А. А. Ивановым, М. Щепкиным и др. О ней взволнованно писали поэты, посвящая «смугло-румяной красоте нашей» (Пушкин А. С. ПСС. М.; Л., 1935-1948. Т. 14. С. 158) восторженные строки.</p>
        <p>Она мила - скажу меж нами</p>
        <p>Придворных витязей гроза,</p>
        <p>И можно с южными звездами</p>
        <p>Сравнить, особенно стихами,</p>
        <p>Её черкесские глаза,</p>
        <p>- писал Пушкин.</p>
        <p>Толстой познакомился со Смирновой-Россет летом 1857 г. в Баден-Бадене, куда, путешествуя по Европе, приехал из Штутгарта. Поэт Я. П. Полонский, петербургский знакомый Толстого, в это лето жил с семьёй Смирновых в Баден-Бадене. «Но знаете ли вы, что такое Баден-Баден - это маленький европейский Вавилончик. … Славная канва для комедии самой едкой - этот Баден-Баден! … Недавно здесь был Тургенев И. Сер. И на него и на Толстого тоже Баден оставил тяжёлое впечатление», - писал Полонский (Голос минувшего. М. 1919. № 1-4. С. 127-128).</p>
        <p>Попав в этот «игорный рай», Толстой полностью отдался своей давней страсти - азартным играм. Уже на следующий день после его приезда Полонский записал: «Граф Л. Н. Толстой проигрался в пух, спустил 3000 франков и остался ни с чем» (там же. С. 125-126). Именно в эти дни писатель познакомился с Смирновой-Россет. Бывая в её доме практически каждый день, он кратко и крайне резко отзывался о ней в своём дневнике: «25 июля. С утра до ночи рулетка. Проигрывал, выиграл к ночи, к Смирновой, с Алсуфьевым. Она болтала много, и более дурного genre я не видал» (47: 147); «28 июля. … Вечер у Смирновой. Несносно скучно» (там же); «29 июля.</p>
        <p>… Обедал у Смирновой. Ничего не остаётся ни в уме, ни в памяти. … Слушал Полонского - плохо. Не играл, потому что не на что. Дурно, гадко, и вот уж скоро неделя такой жизни» (там же); «31 июля. … Вечер у Смирновой, смешно и гадко» (47: 147).</p>
        <p>Откровенное раздражение Толстого понятно: не только большой проигрыш, но и угрызения совести в собственной несдержанности. Однако, как отмечал H. Н. Гусев, «по-видимому, что-то интересовало Толстого в Смирновой, так как бывал он у неё довольно часто…» (Гусев. Материалы. 2. С. 226). Их знакомство было недолгим. Вскоре, получив письмо от брата Сергея о разрыве сестры Марии с мужем, Толстой решил вернуться в Россию. Впоследствии Полонский в письме к Толстому напомнил ему об этих днях: «Много воды утекло с тех пор, как мы с Вами в последний раз виделись: но я никогда не забуду ни Баден-Бадена, ни его окрестностей, ни рулетки, ни Вашего деревенского холстинного мешка с деньгами, … ни даже той лисицы, которая заставила Вас выскочить из коляски и броситься за ней с палкой под гору в лес, к немалому удивлению Алекс. Осипов. Смирновой» (ПРП. 1. С. 313). Пройдёт много лет, и в августе 1909 г. в разговоре по поводу прочитанной вслух статьи о Гоголе, где Смирнова была названа «пленительной», Толстой вспомнил об их встречах и заметил: «Не пленительна, а умна была» (ЯПЗ. 4. С. 44).</p>
        <p>Смирнова-Россет скончалась в Париже; её тело было перевезено в Москву и захоронено в Донском монастыре.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>