<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lermitt_Leon_Ogyusten_4_1918">Лерми́тт Леон Огюстен</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Лерми́тт Леон Огюстен // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7825">Лерми́тт Леон Огюстен</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Лерми́тт Леон Огюстен</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(L’Hermitt Leon-Augustin; 1844-1925) — французский художник и гравёр, его имя не раз упоминалось в сочинениях Толстого; член французской Академии изящных искусств. Его творчество представляет реалистическое и натуралистическое направление в живописи. Образование получил в специальной художественной школе рисования и математики (ныне — Национальная школа декоративного искусства) в Париже, позже — в парижской Школе изящных искусств.</p>
        <p>Впервые картины Лермитта были представлены в парижском салоне 1864 г., и художник сразу получил признание — значительные награды: орден Почётного легиона (1884) и Гран-при на Всемирной выставке в Париже (1889).</p>
        <p>Основной тематикой работ Лермитта были сцены из простонародного крестьянского быта, выполненные в реалистической, лишённой идеализации манере. Работал в технике масляной живописи, позже предпочитал пастель и офорт. Наиболее выразительными его работами стали «Заготовщики сена», «Жатва рядом с Марной», «Отдых косарей», «Материнство, или Счастливая семья», «Жнецы», «Стрижка овец», «Богомольцы», «Расплата с жнецами», «Дедушка». Особое значение имеют работы Лермитта, выполненные углем: «Внутренность кузницы в Мон-Сен-Пере», «Похороны», «Английский нищий», «В церкви», «Жатва», — а также гравюры «Старик-солдат», «Больной», «Приготовление водки высокого качества».</p>
        <p>Работы Лермитта экспонируются в музеях всего мира. Его кисти принадлежит декоративная живопись в здании университета Сорбонны.</p>
        <p>В трактате «Что такое искусство?» среди произведений живописи, которые принадлежат к «религиозному искусству», передающему чувства положительные — «любви к Богу и ближнему» (30: 159), Толстой называл картины Лермитта: «картины Милле, в особенности его рисунок — отдыхающий копач; в этом же роде картины Jules Breton, Лермитта, Дефреггера и др.» (30: 161). В др. фрагменте трактата Толстой упоминал работы Лермитта как произведения искусства, которые передают чувства, «влекущие к единению и братству людей»: произведения в живописи «Милле, Бастиен Лепажа, Жюль Бретона, Лермитта и других» (30: 177). Толстой с сожалением отмечал, что таких произведений искусства «ещё мало, но потребность в них уже сознаётся», о чём свидетельствует появление «народных изданий книг и картин, общедоступных концертов, театров» (там же). Именно с этим направлением в искусстве в целом, и в живописи в частности, Толстой связывал настоящий путь развития искусства.</p>
        <p>Имя Лермитта постоянно являлось на протяжении всей работы над текстом трактата. В ранних редакциях Толстой перечислял: «в живописи указал бы на Гогарта, Милле, на Лермитта, на Ге и др.» (30: 413), или: «в живописи я указал бы на Гогарта, на нашего Ге, на Милле, Jules Breton, Дефреггера, на Лермитта и другие картины мало известных мастеров…» (30: 414). Крестьянская тема, которую последовательно раскрывал в своей живописи Лермитт, была особенно важна для Толстого. В рукописях предисловия к роману В. фон Поленца «Крестьянин», вышедшего в «Посреднике» в 1902 г., Толстой говорил о «присутствии верного художественного фокуса» в произведении, от которого зависит «правдивость и изобразительность», те же качества, по мысли Толстого, отличают изображения крестьян на картинах «Millet, Jules Breton и L’Hermitte» (34: 521). В романе Поленца для Толстого была дорогá «любовь к тому сословию огромного большинства людей, кормящих всех остальных»: «В этом отношении роман Поленца дышит тем же духом уважения и любви к крестьянину, которыми проникнуты картины Millet, Jules Breton, L’Hermitt’a и нашего незаметного, почти неизвестного, но, смело скажу, самого значительного в наше время художника, русского живописца Николая Орлова, которому есть что сказать и который умеет ясно сказать то, что хочет автор» (34: 525). Имя Лермитта Толстой поставил здесь рядом с именем одного из любимых своих художников — Н. Орлова.</p>
        <p>Д. П. Маковицкий в своих записях сохранил оценку Толстого французской живописи. В разговоре с Э. М. де Вогюэ 14 февраля 1905 г. о творчестве Пюви де Шаванна Толстой отмечал, что он «искусственен», и противопоставлял ему Лермитта и Жюля Бретона: «L’Hermitte и Jules Breton — это здоровая реакция. Будь они русские, они не удивляли бы; но во Франции они удивляют, поражают. Только они хорошие художники, остальные ничтожны. Во Франции, где Париж так развращает, они изображают крестьянскую жизнь… Millet изобразил самое простое — как копают картофель, и это навсегда останется искусством» (ЯПЗ. 1. С. 174). Маковицкий отмечал 21 июня 1905 г., что «в какой-то связи Л. Н. упомянул из французских художников L’Hermitte и Bonnat» (ЯПЗ. 1. С. 319).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>