<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ramakrishna_Shri_Paramagamza_2_530">Рамакришна Шри Парамагамза</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Рамакришна Шри Парамагамза // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11518">Рамакришна Шри Парамагамза</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Рамакришна Шри Парамагамза</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(монашеское имя; в миру — Гададхар Чатгерджи) (1836, по др. данным 1834-1886) — индийский философ и религиозный деятель, оказавший сильное влияние на индийскую общественную мысль.</p>
        <p>С отдельными изречениями и мыслями Рамакришны Толстой знакомился, в основном, по английским и немецким переводам. Впервые Толстой о нём узнал в 1896 г. В 1903 г. писатель обратил внимание на мысли Рамакришны, читая немецкий теософский журнал «Theosophischer Wegweiser»: «…много общего с моим пониманием» (54: 155), — заметил Толстой. Впоследствии он ознакомился с англоязычной книгой «Изречения Шри Рамакришны Парамагамзы» (Мадрас, 1905), отметив в ней около ста изречений индийского мыслителя. Предполагалось выпустить их отдельной брошюрой в издательстве «Посредник», но издание не состоялось.</p>
        <p>Краткие, образные, афористичные отрывки из произведений Рамакришны идеально подходили для тех сборников мыслей мудрых людей, над которыми работал Толстой в последние годы жизни. У него было несколько любимых изречений Рамакришны, которые он неоднократно приводил в сборниках «На каждый день», «Круг чтения», «Путь жизни». Чаще всего Толстой помещал мысль Рамакришны в несколько изменённом виде, подписывая её «По Рамакришне» или «Браминская мудрость». Иногда подпись «Браминская мудрость» вполне соответствовала действительности, ибо Рамакришна в своих произведениях часто приводил легенды или афоризмы из священных писаний индусов. Индуистские легенды в переработке Толстого становились более близкими и понятными для читателей-христиан.</p>
        <p>У Толстого и Рамакришны немало точек соприкосновения по религиозным, этическим и социальным вопросам. Метафизические воззрения неоведантистов (Рамакришны и Вивекананды, его ученика, с идеями которого Толстой был знаком) имели нечто общее с толстовскими. Толстой полагал, что душа человеческая есть частица Бога и цель жизни человека — стремиться к соединению с Богом. По Рамакришне, цель жизни человека — слиться душой с брахмой, духовной субстанцией, которая является первоосновой мира. Оба мыслителя полагали, что осознание Божеского начала, которое есть в каждом человеке, стремление следовать этому началу — единственный истинный «путь жизни», обретение которого делает человека счастливым.</p>
        <p>«Лепестки цветов опадают, когда плод начинает расти. Так отпадут от тебя твои слабости, когда начнёт расти в тебе сознание Бога» (42: 153).</p>
        <p>«Как свеча не может гореть без огня, так человек не может жить без духовной силы. Дух живёт во всех людях, но не все люди знают это. Радостна жизнь того, кто знает это, и несчастна жизнь того, кто не знает этого» (45: 33). Однако в отличие от Толстого, который признавал лишь моральный путь воссоединения с Богом (стремление человека к избавлению от грехов, соблазнов, суеверий, нравственному совершенствованию), Рамакришна, не отрицая важности очищения души, признавал мистический путь — достижение состояния самадхи.</p>
        <p>Как и Толстой, Рамакришна полагал, что существует одна истинная религия, к уяснению заповедей которой должно приблизиться человечество, и что многие святые, мудрецы, проповедовавшие равенство людей, любовь к ближнему, именно для этого посланы Богом в мир. «Когда дождевая вода течёт по желобам, то нам кажется, что она вытекает из них. Но ведь вода падает с неба. То же и с поучениями святых и мудрецов: нам кажется, что поучения идут от людей, а они идут от Бога и только проходят через людей» (40: 364).</p>
        <p>Как и Толстой, Рамакришна не придавал большого значения внешним атрибутам религии, полагая, что дух священных писаний важнее буквы и что внутреннее духовное развитие намного важнее пения мантр или чтения молитв. «Пока человек поёт, кричит, говорит: “О Господи, Господи!” — знай, что он не нашёл Господа; тот, кто нашёл его, молчит» (43: 248). Придерживаясь индуистской религиозной традиции и даже будучи священником, Рамакришна тем не менее предлагал упростить обрядность, выступал против кастового неравенства, считая, что все люди — братья.</p>
        <p>Толстой всегда высоко ценил Рамакришну как мыслителя. 27 февраля 1906 г., познакомившись с выписками Сергеенко из книги Мюллера «Рамакришна», он сказал: «Выписал удивительные изречения. Рамакришна умер лет 50 тому назад ошибка Толстого. — Ю.П.. Мудрец замечательнейший» (ЯПЗ. 2. С. 64).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Бурба Д. Толстой и Индия: прикосновение к сокровенному. — СПб., 2000. С. 58-59; Шифман А.И. Лев Толстой и Восток. — М., 1971. С. 127-128.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>