<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Barkov_Aleksandr_Sergeevich_4_1674">Барко́в Александр Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Барко́в Александр Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20018">Барко́в Александр Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Барко́в Александр Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1953) — автор учебников по географии, которыми интересовался Толстой; профессор Московского университета, географ, доктор географических наук, академик Академии педагогических наук, заслуженный деятель науки РСФСР. Родился в семье крестьянина, в селе Покровском Епифанского уезда Тульской губ. Окончил с отличием тульскую гимназию. В гимназии часто бывал Толстой, так как здесь экстерном сдавал экзамены старший сын писателя Сергей Толстой и учились сыновья Илья и Лев Толстые. Среди выпускников гимназии есть немало прославленных туляков.</p>
        <p>В 1898 г. Барков с золотой медалью и дипломом I степени окончил Московский университет (отделение естественных наук физико-математического факультета), где был учеником профессора Д. Н. Анучина. С 1899 г. начал преподавательскую деятельность.</p>
        <p>В 1900-1904 гг. Анучин и его ученики Барков, С. Григорьев, А. Крубер, С. Чефранов издали серию иллюстрированных хрестоматий для школ: «Азия», «Америка», «Африка», «Европа», «Австралия», «Азиатская Россия», «Европейская Россия». В 1903 г. Барков стал одним из соавторов учебника «Начальный курс географии», в 1905 г. — «Курса географии Европы (Западная Европа)», затем — «Курса географии России». В 1909 г. совместно с Борзовым составил серию методических плакатов по географии России.</p>
        <p>В 1920-1930-х гг. Барков участвовал в ряде научно-исследовательских экспедиций в Московской и Архангельской областях, в Крыму, был за рубежом, исследовал карстовые явления; руководил географической экспедицией по подготовке строительства Куйбышевского гидроузла. В 1928-1930 гг. он редактировал отдел физической географии Большой и Малой советских энциклопедий.</p>
        <p>В 1931-1950 гг. преподавал в МГУ им. М. В. Ломоносова; с 1943 г. возглавлял кафедру физической географии зарубежных стран. В 1935 г. Барков и географ Половинкин написали учебник для 5-го класса средней школы «Физическая география», который до 1954 г. переиздавался 18 раз, был переведён почти на все языки народов СССР. В 1940 г. Барковым был издан «Словарь-справочник по физической географии», выдержавший 4 издания. Учёный был соавтором работ по страноведению для студентов географических факультетов пединститутов. Составленные Барковым и его коллегами учебники, хрестоматии и методические материалы по географии считались лучшими для того времени.</p>
        <p>Толстой был знаком с работами Баркова. 27 ноября 1907 г. Д. П. Маковицкий записал, что писатель с увлечением рассматривал и анализировал учебники по географии, давал им оценку: «Л. Н. о географических книгах, которые сегодня читал: “Начальный курс географии” и “География внеевропейских стран” авторы обеих книг: А. Крубер, С. Григорьев, А. Барков, С. Чефранов. — А. К.. Обе ему нравятся, материал в них точный, всё так коротко, ясно, одного уровня, соразмерно. По мнению Л. Н., переработаны с немецкого. Говорил, что можно было бы из этой книжки составить попроще и короче для меньших и другую, подробнее — для старших детей. Тут нужно только сократить, выпустить подробности и сделать более выпуклым существенное, чтобы в общем обзоре были краткие сведения о поверхности земли, растительности, животных, людях» (ЯПЗ. 2. С. 574). На следующий день «опять смотрели географические книги» и шёл «разговор о написании таких для детей разного возраста, несколько степеней; одна степень — до десяти лет» (ЯПЗ. 2. С. 575). В 1910 г. Толстой «одобрительно отозвался о школьной книжке “Начальный курс географии”» написанной Барковым с теми же соавторами: в издательстве Кушнерёва вышло тогда 10-е издание учебника, в котором «Л. Н. привлекали наглядные иллюстрации» (ЯПЗ. 4. С. 217). Заинтересовал писателя и иллюстрированный географический сборник, созданный этим же коллективом учёных. Чтение учебников по географии навело Толстого на размышления о методике преподавания географии и др. полезных наук в школе: в это время в Ясной Поляне действовала школа и несколько раз в неделю крестьянские дети приходили на занятия с учителем Толстым. Это была уже последняя школа писателя.</p>
        <p>В ЯПб сохранился один из упоминаемых учебников — «Курс географии внеевропейских стран (Азия, Африка, Америка, Австралия)» (Составили преподаватели географии: А. Крубер, С. Григорьев, А. Барков, С. Чефранов. 2-е изд. М.: Тип. Т-ва И. Н. Кушнерева, 1907).</p>
        <p>Барков скончался в Москве. Смерть застала его за подготовкой 3-го издания «Словаря-справочника по физической географии» (вышел в 1954 г., а затем — в 1958 г.). Похоронен на Новодевичьем кладбище.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>