<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Agafya_Mikhaylovna_2_005">Агафья Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Агафья Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="101">Агафья Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Агафья Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(фамилия не установлена; 1812-1896) — потомственная дворовая крестьянка Волконских-Толстых. Среди дворовых Толстой её выделял особо. О ней ходили разные легенды: якобы она происходила из какого-то дворянского рода, служила у бабушки писателя… Человеком она была своеобразным и своенравным. Толстой ценил её ум, высокую нравственность, считал смелой, волевой, гордой, но и отзывчивой. Она любила животных, особенно собак, как говорила, больше чем людей. Толстому полностью доверяла и любила его. Ухаживала за его собаками, присматривала за многими животными в усадьбе. Жалела мух, тараканов, мышей. Щенят укладывала на свою подушку, укрывала любой своей вещью, за что и получила прозвище «собачья гувернантка». Говорили, что в молодости она была красивой, но её кто-то жестоко обидел, и она невзлюбила людей, замкнулась, на ухаживания мужчин не отвечала. Многие считали Агафью Михайловну странной, но все любили. Её черты нашли отражение в образе няни в «Анне Карениной», в «Детстве» и «Отрочестве».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>