<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Odoevskiy_Vladimir_Fedorovich_3_1314">Одо́евский Владимир Фёдорович</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Одо́евский Владимир Фёдорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10107">Одо́евский Владимир Фёдорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Одо́евский Владимир Фёдорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1803/1804-1869) — князь, знакомый Толстого, русский писатель, представитель философского романтизма, автор книги «Русские ночи», музыкальный критик. Одоевский и Толстой познакомились в декабре 1855 г. в Петербурге, встречались на обедах литераторов. В записной книжке Толстого за 1858 г. есть запись: «Тип русского человека, недоучившегося, но горячего к науке. Одоевский, Алексеев и т. д. Магнетизм, электричество, самые неожиданные выводы из простейших явлений и незадумыванье перед приложением их к жизни» (48: 74). Судя по тому, что рядом с фамилией известного писателя Толстой упомянул имя своего начальника по 4-й батарейной батарее 20-й артиллерийской бригады на Кавказе, его интересовал именно «тип», но не писатель-романтик Одоевский, с которым Толстой был едва знаком, хотя они и находились в дальнем родстве.</p>
        <p>Общение и встречи с Одоевским продолжались и в Москве, в редкие приезды Толстого в период работы над «Войной и миром». 7 апреля 1868 г. Одоевский записал в своём дневнике: «Обедали: Ольга Фёдоровна Кошелева, граф Л. Н. Толстой (“Война и мир”), С. А. Юрьев (математик). В 9⅟₂ часов небольшой припадок. Написал для графа Толстого (для умерщвления Элен) описание припадков моей Angina pectoris грудной жабы. - Л. Д.» (ЛН. Т. 22-24. 1935. С. 242). Из этой записи видно, что Одоевский читал уже вышедшие к тому времени тома нового сочинения Толстого и что «Толстой в известной степени посвятил В. Ф. Одоевского в дальнейшее развитие сюжета своего романа и желал знать подробности прохождения припадков той болезни, какой страдал Одоевский» (Гусев. Материалы. 2. С. 793). Первоначально (в черновиках) Толстой описывал смерть Элен Безуховой (Курагиной) во время разговора с католическим патером («directeur de conscience» - «блюстителем совести») от грудной жабы: «…но вдруг Элен вскрикнула, взялась обеими руками за грудь и упала на спинку кресла. Испуганный аббат вскочил с места, призвал женщин. Привезённый доктор нашёл графиню в постели и задыхающуюся. “J’avais toujours soupçonné l’angine pectorale, - сказал он сам себе, выходя из комнаты, - et la voilà Я всегда подозревал грудную жабу… и вот она. - фр.”. Было послано за княгиней Курагиной и за русским священником, но и та и другой приехали слишком поздно» (14: 355). Позднее Толстой отказался от описания «припадка грудной жабы», хотя оставил эту версию смерти Элен как официальную. В окончательном тексте он «остановился на причине смерти, более соответствующей образу жизни Элен» (Гусев. Материалы. 2. С. 793). В мае 1868 г. Толстой ещё раз вспомнил об Одоевском: для «Войны и мира» ему понадобилась цитата из Данте, и он просил Бартенева обратиться к библиофилу С. А. Соболевскому и к В. Ф. Одоевскому: «Я просил князя Одоевского и Соболевского дать мне выписку из Данта о несчастной любви. Соболевскому мне не хочется писать, и я боюсь, что он мне не ответит, а князя Одоевского я забыл, как зовут» (61: 202). Именно в это время, бывая в Москве, Толстой посетил салон Одоевского (Соболевский жил в том же доме), но имени его не запомнил.</p>
        <p>«Безымянным», невольно, прижился Одоевский в доме Толстых со своим словечком «зефироты». В «Северной пчеле» 1 апреля 1861 г. был напечатан анонимный фельетон «Зефироты», в котором рассказывалось о странных существах - полулюдях, полуптицах, - появившихся в Северной Америке. Автором этой первоапрельской шутки был кн. В. Одоевский. Но Толстой не читал фельетона (был в это время в Веймаре), а о том, каким образом словечко «зефироты» прижилось у Толстых, рассказала гр. С. А. Толстая: «Так называл Лев Николаевич своих племянниц Варю и Лизу по следующему поводу. В Ясную Поляну изредка приезжала монахиня тульского монастыря Марья Герасимовна, крёстная мать Марии Николаевны. Раз, приехавши из Тулы, она рассказала, что в газетах напечатано, что прилетели огромные не то птицы, не то драконы, зовут их зефироты. Сначала Лев Николаевич говорил про меня и сестру Таню: “Жили, жили с тётенькой покойно; и прилетели к нам зефироты”. Потом перенёс это название на племянниц» (83: 39).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>