<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kovalevskiy_Maksim_Maksimovich_3_1101">Ковале́вский Максим Максимович</title>
        <title type="bibl">
          Шмелёва А. В. Ковале́вский Максим Максимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888158">
                  <name>Шмелёва А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6587">Ковале́вский Максим Максимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ковале́вский Максим Максимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1851-1916) — знакомый Толстого; историк, социолог, правовед; профессор Петербургского университета и высших женских курсов; в 1901 г. основал в Париже Высшую русскую школу общественных наук; с 1889 г. - член-корреспондент, с 1914 г. - академик императорской Академии наук в С.-Петербурге; член Гос. совета и депутат I-й Гос. думы; один из основателей партии «демократических реформ». Публицист, издатель газеты «Страна» и журнала «Вестник Европы». Был знаком с Толстым с начала 1880-х гг.</p>
        <p>7 января 1884 г. к Толстому с просьбой передать сохранившиеся у него письма И. С. Тургенева обратился А. Н. Пыпин, в то время писавший работу о литературном процессе 1840-1850-х гг. Все переговоры об этом велись через Ковалевского. О личности Толстого и своих встречах с ним в начале 1880-х гг. Ковалевский написал воспоминания (Московский университет в конце 70-х и начале 80-х годов. Личные воспоминания // Вестник Европы. 1910. № 5), в которых, в частности, признал, что «не был в числе любимцев автора “Войны и мира”» (с. 208). Между ними не возникло ни взаимопонимания, ни душевной привязанности. В письме к жене 12 декабря 1884 г. Толстой признавался: «Среди мужиков и в беседах с ними я чувствую себя одиноким, чувствую, что они не могут понять меня; но всё-таки не до такой степени, как с Ковалевским, профессорами и многими др.» (83: 463).</p>
        <p>Толстой не разделял социально-политических взглядов Ковалевского и был убеждён, что земельная реформа может быть проведена в России только «благодаря самодержавию»: Россия «всё ещё земледельческая», «несмотря на то, что Витте, Ковалевский, Менделеев и другие старательно хотят направить её на путь капитализма и фабричного производства» (73: 238).</p>
        <p>В 1895 г. в журнале «Вестник Европы» (СПб.) среди др. материалов, опубликованных в №№ 1-5, Толстой читал статью Ковалевского «Молодость Бенжамена Констана». Чтение это вызвало запись в дневнике: «Читал журнал, статьи М. Ковалевского, Пыпина, Соловьёва … и вспомнил требование брата Серёжи от литературы. Есть сердечная духовная работа, облечённая в мысли. Эта настоящая …. И есть работа мысли без сердца, а с чучелой вместо сердца, это то, чем полны журналы и книги» (53: 23).</p>
        <p>Весной 1896 г. через Ковалевского Толстой получил приглашение на кафедру этики в Брюссельский вольный университет. Н. Я. Грот напомнил писателю о необходимости ответить Ковалевскому. Толстой заметил: «Да какой же ответ? Мне лекции читать то же, что балет танцевать. Я часто самому себе не умею ясно сформулировать своих мыслей. Как же я буду их связной, сплошной, речью с кафедры излагать другим? Мне, чтобы написать просто, приходится много побиться, в аудитории же нужно говорить набело, а не начерно» (цит. по: Гусев. Летопись. 2. С. 209).</p>
        <p>Когда в июне 1906 г. сотрудник «Нового времени» Ю. Д. Беляев записал интервью с Толстым и привёз в Ясную Поляну корректуры статьи, Толстой просил автора «личное исключить». Это «личное» относилось к А. Ф. Аладьину и двум профессорам: С. А. Муромцеву и Ковалевскому. Все трое члены в апреле созданной I Гос. думы. С исправлениями Толстого статья вышла в июньском номере газеты. 27 июня 1906 г. в газете «Страна» было опубликовано открытое письмо Ковалевского к Толстому («Обращение к великому писателю земли русской») по поводу его интервью, в котором Ю. Д. Беляев приводил высказывания Толстого о Думе, производившей на него впечатление «комичное, возмутительное и отвратительное». Ковалевский резко отрицательно отнёсся к этим высказываниям Толстого.</p>
        <p>Наверняка не понравились бы ему и др. определения Толстого. В Ясной Поляне 29 сентября 1906 г. «Софья Александровна Стахович. - А. Ш. вспомнила, как Л. Н., увидав портреты Ковалевского, Муромцева и Шаховского в иллюстрированном “Новом времени”, сказал: “Три самых глупых человека в России”. Как она об этом с радостью рассказала братьям. Л. Н. вспомнил, что, когда видел Ковалевского молодым у Олсуфьевой, которая желала его в зятья. Л. Н. задал ему - не мог вспомнить какой вопрос, хотел знать мнение о нём учёного, он только хохотал. Потом Л. Н. говорил, что у Ковалевского есть образованность. Смешивают ум и образованность. Где нет своего ума, там восприимчивость всяких знаний» (ЯПЗ. 2. С. 247). Подобную оценку Ковалевского слышал и М. С. Сухотин; он записал в дневнике в 1907 г.: Толстой «всегда говаривал, когда по какому-либо случаю при нём упоминали о Муромцеве: “Да ведь это совершенный дурак”. То же самое он говаривал и о другом учёном, игравшем тоже значительную роль в Государственной думе, о М. М. Ковалевском» (запись 20 февраля; ТВС. 2. С. 367).</p>
        <p>7 января 1908 г., в год 80-летнего юбилея Толстого, Ковалевский на литературно-музыкальном вечере, устроенном Петербургским обществом народных университетов, прочитал доклад о всемирном значении Толстого и предложил организовать чествование писателя во всём мире, создать международное бюро, в которое бы вошли общественные деятели, представители науки и культуры. По случаю 80-летия Толстого по инициативе М. А. Стаховича в 1908 г. в Петербурге был создан «Комитет почина», председателем которого стал М. М. Ковалевский. Члены комитета предполагали законодательным путём через Гос. думу провести ряд культурно-просветительских мероприятий. Был разработан масштабный план чествования юбиляра, но Толстой отрицательно отнёсся к этой затее, и 22 марта Комитет вынужден был сложить полномочия, однако при этом его организаторы преобразовали Комитет в Общество им. Л. Н. Толстого. А на Всероссийском съезде писателей, проходившем 22-24 июня, приняли решение создать музей Толстого в Петербурге.</p>
        <p>2 января 1909 г. Д. П. Маковицкий записал: «За обедом H. Н. Гусев рассказал про фельетон М. М. Ковалевского “Юбилей Л. Н. Толстого” в “Русских ведомостях” 1 января 1909 г. Ковалевский в нём признаёт непротивление. Л. Н.: “Это мне приятно. Он милый человек”. Николай Николаевич что-то говорил про него. Л. Н.: “Это очень интересно; интересно, что есть люди, которые говорят, что дважды два - четыре”. Софья Андреевна, прочитав и вырезав фельетон, сказала: “Максим Максимович Ковалевский молодец, не побоялся правду сказать о Льве Николаевиче”. Всех удивило такое выражение согласия с Л. Н.! … Л. Н. вспомнил и рассказал про карикатуру в недавнем приложении к “Новому времени” - как старик Стасюлевич передаёт Ковалевскому ведение “Вестника Европы” - коня: “Осторожно езди!” Тучный, грузный Ковалевский: “Подо мной не поскачет!”» (ЯПЗ. 3. С. 292-293).</p>
        <p>Ковалевский вместе с В. И. Срезневским и М. А. Стаховичем стал основателем музея, началом которому послужила Первая толстовская выставка в марте 1909 г., прошедшая в залах Театрального клуба в Петербурге. 27 марта 1911 г. музей был открыт.</p>
        <p>После смерти Толстого Ковалевский опубликовал статью «Можно ли считать Толстого продолжателем Руссо» (Вестник Европы. 1913. Кн. 6).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>