<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Plekhanov_Georgiy_Valentinovich_2_508">Плеханов Георгий Валентинович</title>
        <title type="bibl">
          Рачин Е. И. Плеханов Георгий Валентинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888119">
                  <name>Рачин Е. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20164">Плеханов Георгий Валентинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Плеханов Георгий Валентинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1918) — философ-материалист, атеист, один из основоположников научного социализма в России. Плеханов был участником революционных групп «Народная воля». «Чёрный передел» в России. В 1883 г. в Женеве создал первую марксистскую российскую организацию — группу «Освобождение труда». В 1903 г. на II съезде Российской социал-демократической рабочей партии выступил вместе с Лениным с программой революционного движения социал-демократов. После съезда отошёл от ленинской платформы и возглавил партию меньшевиков. Октябрьскую революцию не принял, но её вооружённых противников не поддержал.</p>
        <p>Плеханов придерживался диалектического взгляда на историю. Он считал, что в основе истории лежит действие разума и практическое действие общественного человека. Такой подход к историческому процессу мало схож со взглядами Толстого, для которого субъектом истории являлся народ. Стихийная сила народа выражена через стремления отдельных людей, которых Толстой называл «дифференциалами истории». Если интересы отдельных людей совпадают с интересами общества и государства, то они и выступают в качестве истинных причин исторических событий.</p>
        <p>Плеханов остро критиковал взгляды Толстого на человека и историю. В статье «Толстой и природа» (1908) он называл Толстого «одним из гениальных и самых крайних представителей индивидуализма нового времени». Толстой якобы слабо утешался мыслью о бессмертии души — «ему нужно было бессмертие тела». Такой вывод Плеханов сделал после анализа раннего рассказа Толстого «Три смерти», его записок о путешествии по Швейцарии в 1857 г. и др. Плеханов считал Толстого «гениальным художником и крайне слабым мыслителем». По его мнению, «человек, который бы проникся настроением Толстого, сильно рисковал бы не найти перед собой ничего, кроме погибели». Это мнение возникло у Плеханова после прочтения «Исповеди», опубликованной в начале 1880-х гг. Критикуя Толстого как метафизика и утопического мечтателя, считая его «большим барином» русской жизни, Плеханов сам оставался на односторонних метафизических позициях. По его мнению, Толстой должен был бы содействовать уничтожению эксплуататорских отношений, т.е. должен был бы стать революционером. «Отрицательную нравственность» Толстого с её запретами Плеханов объявил выгодной правящим классам, так как она не уничтожает эксплуатации человека.</p>
        <p>В работе «Карл Маркс и Лев Толстой» Плеханов объявил взгляды Маркса и Толстого прямо противоположными. Учение Толстого о ненасилии он считал субъективным морализированием, утопическим обращением угнетённых к угнетателям с призывами об отказе от насилия. Плеханов полагал, что «нравственная проповедь гр. Л. Толстого вела к тому, что — поскольку он занимался ею, — он, сам того не желая и не замечая, переходил на сторону угнетателей народа». Такая точка зрения была вызвана, вероятно, стремлением её автора стоять на твёрдых революционных марксистских позициях: публичному писателю следует свой труд направлять на изменение общественных отношений, а не на религиозно-нравственную проповедь.</p>
        <p>Плеханов всю толстовскую религию объявил новым проявлением старого анимизма (фантастических представлений об одухотворении природных явлений), процветавшего ещё в первобытную эпоху. При этом он не учёл, что главное в религии Толстого — её соединение с нравственностью, которая для русского писателя имеет истоки в природе. Красота природы есть Благо, она полезна для человека, возвышает его душу и разум, наполняет его жизнь Истиной. Суть её в том, чтобы творить Красоту и Добро трудом людей, творить их делом нравственного совершенствования. Эта гуманистическая сторона толстовского учения явно не была понята марксистом Плехановым.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>