<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dosev_Khristo_Feodosevich_2_222">Досев Христо Феодосьевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Досев Христо Феодосьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4594">Досев Христо Феодосьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Досев Христо Феодосьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1886-1919) — болгарский писатель, общественный деятель; знакомый, последователь, корреспондент и адресат Толстого. В 1907 г., чтобы не отбывать военную службу, покинул Софийский университет, уехал из Болгарии; некоторое время жил в России, в доме В.Г. Черткова в Ясенках, вблизи Ясной Поляны.</p>
        <p>В.Ф. Булгаков описал «наружность Досева: серьёзное, спокойное и в то же время очень доброе матово-бледное молодое лицо с умными глазами, окаймлённое небольшой чёрной бородкой… Русская ситцевая рубашка и босые ноги. Досеву верилось. Лицо его убеждало. Конечно, его опыт жизни был небольшой, однако чувствовалось, что именно этот опыт лежит в основе всех его высказываний, что молодой болгарин не из тех, кто выбрасывает слова напрасно, только чтобы поболтать или порисоваться… А затем — эти босые ноги… Сам я, — продолжал Булгаков, был тогда одет в изящный, чистенький городской костюм с воротничком и шёлковым галстуком. Я не начинал ещё трудиться, тогда как умница Досев уже вступил на этот путь. И шёл по нему — такой спокойный, светлый, внутренне удовлетворённый…» «По своему интеллектуальному уровню Досев невольно выделялся среди молодых людей, окружавших Толстого» (Булгаков В.Ф. Лев Толстой, его друзья и близкие. Тула, 1970. С. 250-251).</p>
        <p>Вернувшись из России в Болгарию в конце 1907 г., Досев занялся крестьянским трудом в земледельческой колонии и участвовал в издании ежемесячного журнала «Возрождение» (по-болгарски «Възрождане»). Переписывался с Толстым, который был «всегда очень рад общению» с молодым болгарином (78: 93). Летом 1908 г. снова приехал в Ясную Поляну, помогал Толстому отвечать на письма. Вскоре он окончательно перебрался в Россию, поселился на Кавказе, недалеко от Майкопа, работал в земледельческой колонии В.И. Скороходова.</p>
        <p>В октябре 1910 г. Досев в письме к В. Г. Черткову, искренне сочувствуя Толстому, «живущему в чуждых ему условиях роскоши и страдающему от непонимания семьёй, и прежде всего женой, ставил попросту и без околичностей вопрос: почему же, собственно, Лев Николаевич, если ему так трудно жить в Ясной Поляне, не покинет её? Ведь не должен же он, мировой гений, жертвуя своим покоем и трудом, подчиняться капризной, избалованной женщине?</p>
        <p>Вопрос был поставлен слишком упрощённо и обнаруживал в Досеве, наряду с его искренностью и добросовестностью, недостаток всепроникающей и всё проясняющей глубины и опытности» (Булгаков В.Ф. Лев Толстой, его друзья и близкие. С. 252).</p>
        <p>Толстой знал о письме Досева (ему «было тяжело, неловко»: «Так уж я, видно, умру под тем и дразнящим и стыдящим меня недоразумением некоторых людей о значении моей деятельности» (89: 228), — писал он Черткову). Познакомился Толстой и с длинным письмом-ответом Черткова Досеву, о котором 23 октября 1910 г. записал в дневнике: «Письмо к Досеву для меня больше всего программа, от исполнения которой я так далёк ещё» (58: 121).</p>
        <p>В возрасте 32-х лет Досев умер на Кавказе. Он — автор воспоминаний «Вблизи Ясной Поляны. (1907-1909)». М.: «Посредник», б/г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>