<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Aksakov_Ivan_Sergeevich_2_008">Аксаков Иван Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Чагин Г. В. Аксаков Иван Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888147">
                  <name>Чагин Г. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="168">Аксаков Иван Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Аксаков Иван Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1823-1886) — литератор: сын С.Т. Аксакова. Всего пятью годами старше Толстого. И. Аксаков, прочтя его «Детство», уже составил о начинающем писателе собственное мнение, ждал его новых публикаций. Так, находясь в ополчении по случаю Крымской войны, в одном из писем родителям 25 августа 1855 г. он обмолвился: «…прочёл в “Современнике” Толстого “Севастополь в декабре месяце”. Очень хорошая вещь, после которой хочется в Севастополь — и кажется, что не струсишь и храбриться не станешь. Какой тонкий и в то же время тёплый анализ в сочинениях этого Толстого» (И.С. Аксаков в его письмах. М., 1892. Т. 3. С. 154). А потом, узнав о первой встрече Аксаковых с Толстым в январе в Москве, с нетерпением спрашивал 15 февраля 1856 г. из Бендер: «Скажите мне, пожалуйста, как поняли вы графа Л. Толстого? Он меня очень интересует, и мне бы хотелось с ним познакомиться» (там же. С. 237).</p>
        <p>И. Аксаков лично познакомился с Толстым в Петербурге 7 мая 1856 г., что Толстой и отметил назавтра в своём дневнике. Весной следующего года они встретились уже в Европе, и. Аксаков сообщал отцу 19 апреля из Парижа: «Толстой в Женеве. То, что мне рассказали про него, очень характеризует его, и с хорошей стороны. … Париж его возмутил и оскорбил до глубины души; он не мог в нём оставаться. Кто-то посоветовал ему посмотреть казнь. Я, и не с его нервами, не решался никогда смотреть казнь, а на него вид, как публично зарезывают человека, произвёл такое впечатление, что гильотина снилась ему во сне. Ему казалось, что его самого казнят; проснувшись, он высмотрел какую-то царапину на своей шее, страшно испугался, объяснил себе, что это его чёрт оцарапал … и он вдруг исчез — и уже написал с берегов Женевского озера, где живёт и наслаждается видом чудной природы, проклиная Париж с его удовольствиями» (там же. С. 317).</p>
        <p>В июне 1862 г. на шесть месяцев было приостановлено издание «Дня» и. Аксаков был лишён права издавать газету. Многие предлагали ему помощь; свои услуги в качестве фиктивного редактора «Дня» предложил и Толстой, но И. Аксаков с благодарностью отказал ему, считая, что может передать издание только славянофилу или «лицу, совершенно бесцветному, ничтожному в литературе».</p>
        <p>Иногда в разговоре с наиболее близкими ему по духу людьми Толстой даже мог позволить себе лёгкую иронию по поводу какого-либо очередного громкого выступления Аксакова, называя его «самодовольным героем честности и красноречивого ума» (48: 49).</p>
        <p>Занимаясь общественной деятельностью, И. Аксаков постоянно следил за подобной деятельностью и своих собратьев по перу. В его газете «Русь» 24 января 1881 г. (№ 11) появилась статья «По случаю голода в приволжских губерниях», где он не мог не вспомнить о патриотическом поступке Толстого, пришедшего своим пером на помощь голодающим крестьянам во время неурожая в России ещё в 1872-1873 гг.: «Вспомним 1873 год, когда граф Л.Н. Толстой открыл России существование голода в Бузулукском уезде и обнародовал в газетах не литературную картину, а документальный, сухой, но тем более красноречивый перечень наличного состава и наличных средств тех крестьянских семейств, которые посетил лично, и количества потребного для них хлеба. Как содрогнулась, как встрепенулась тогда вся Россия, как откликнулись на призыв к благой работе и главное Общество Красного Креста, и многие местные землевладельцы!»</p>
        <p>По публикациям в газете «Русь» виден неослабевающий интерес И. Аксакова к творчеству Толстого. Так, в декабре того же 1881 г. появилась его небольшая рецензия на рассказ «Чем люди живы», в которой редактор газеты тепло отзывался о творчестве Толстого: «Какая прелесть — этот рассказ графа Л.Н. Толстого, помещённый в декабрьской книжке “Детского отдыха” … Что за эпическая простота, какой художественный реализм при самом идеалистическом содержании! Мы давно, по поводу одной сцены в романе “Война и мир” (встреча, взаимное прощание двух смертельно раненых соперников и чувство христианской любви, внезапно их осенившее), тогда ещё высказывали мнение, что если граф Толстой и реалист, то в нём несомненно кроется способность выразить в строго реалистической форме самые неуловимые, тончайшие, самые возвышенные, именно христианские движения души, дать им, так сказать, художественную, такую же тонкую плоть и воздействовать ими на душу читателя. Много было толков о новом, якобы мистическом направлении автора, о том, что он уже погиб для искусства имеются в виду религиозные искания Толстого. — Г.Ч.… Напечатанный рассказ свидетельствует о противном. Художник-реалист не погиб в нём, но только стал художником внутренно просветлённым … пусть только он сам не хоронит в себе Божьего дара» (1881, 19 декабря).</p>
        <p>Уже в конце жизни И. Аксаков, внимательно прочитав ещё в рукописи «Евангелие, просмотренное и исправленное Львом Толстым», а потом только что вышедшие из печати в издательстве «Посредник» рассказы Толстого «Где любовь, там и Бог» и «Упустишь огонь — не потушишь», по свежим впечатлениям 4 июня 1885 г. написал Н.Н. Страхову взволнованное, полное откровений письмо, в котором были и такие строки: «Пожалуйста, имейте в виду: во-первых, что никто более меня не ценит таланта Толстого и не восхищается им, хотя в то же время я нахожу, что у него слишком много таланта и относительно недостаёт мастерства. У него что-то вроде гипертрофии таланта, элефантизм, которым он и владеть не всегда умеет», у него «уж такой резец: чего ни коснётся, так и режет вам глаз и слух своею жизненностью и реальностью, подчас вовсе не нужною; нет пощады ни для каких деталей. …</p>
        <p>Во-вторых, Боже меня сохрани заподазривать искренность внутреннего душевного движения в Толстом. Не только при знаю я эту искренность, но и отношусь к ней с великим уважением, придаю его религиозному стремлению и исканию великое общественно-историческое значение: в нём сказывается свойство великого русского художника» (Литературная учёба. 1980. № 4. С. 202).</p>
        <p>Через полгода И. Аксаков скончался от разрыва сердца.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>