<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Vladimir_Ilich_4_2114">Толстой Владимир Ильич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Толстой Владимир Ильич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20205">Толстой Владимир Ильич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Владимир Ильич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1899-1967) — внук Толстого, сын Ильи Львовича Толстого, родился в сельце Гринёво (Гринёвка) Чернского уезда Тульской губ. Владимир Ильич в Ясной Поляне бывал часто: и в декабре 1904 г., и в июне, июле 1905 г., в октябре 1906 г., апреле, июне 1908 г., в июле 1909 г. Встречи с дедушкой и бабушкой всегда были для него долгожданными и радостными. На всю жизнь он запомнил эти посещения Ясной Поляны, о чём позднее вспоминал: «Для нас уже была приготовлена угловая комната внизу, под комнатой бабушки, куда и втащили все наши вещи. Помню, как бабушка хлопотала, чтобы у нас всё было, и как она копалась в сундуках под лестницей и что-то доставала. … В это время нас начали кормить, и Софья Андреевна накладывала в тарелки большие порции разной еды. Я знал: что положено в тарелку, нужно съедать…» (Толстой И. В., Светана-Толстая С. В. Пути и судьбы. М., 1998. С. 63).</p>
        <p>Толстой всегда проявлял интерес к Володе и др. детям сына Ильи, подробно расспрашивал невестку Софью Николаевну Толстую, где и как они учатся, высказывал свои взгляды на учебные программы и методы обучения. Писатель с удовольствием играл с внуком и его братьями «Ильичами» в шашки, но предпочитал подвижные игры. В июне 1908 г. Толстой даже мерился с Володей и его братьями силой, поднимал вместе с ними свой бронзовый бюст, стоявший в яснополянском зале.</p>
        <p>Симпатия дедушки к Володе проявилась и во время его приезда в Ясную Поляну в 1906 г. Д. П. Маковицкий приводил случай, как 18 октября Толстой во время просмотра свежей почты обратил внимание на одну иллюстрированную газету: его рассмешили помещённые в ней картинки. Художник изобразил на них то, что происходит в голове у курящего мальчика. Эти картинки Толстой показал и маленькому Володе. Тёплое отношение дедушки к мальчику, толстовский юмор и наблюдательность проявились, вероятно, и в том, что 21 октября того же года Толстой заметил присутствовавшим в зале яснополянского дома, что его маленький внук «сидит, как римский папа» (ЯПЗ. 2. С. 278).</p>
        <p>Позднее, вспоминая о своих встречах с Толстым, В. И. Толстой отмечал, что они относятся к последним годам жизни деда, т.е. ко времени, когда он испытывал большие душевные переживания. Но тогда Володя, как и его младшие братья, об этом ничего не знали. «Я запомнил дедушку весёлым, радостным, и нам, конечно, нравилось, что при встречах с нами он был на равных началах. Если мы играли в парке и в это время проходил дедушка, он не мог не остановиться, не поговорить с нами, не бросить тяжёлую битку с целого кона по городкам. Мы били с полкона и постоянно мазали. Лев Николаевич по-мальчишески прицеливался биткой, широко размахивался и обыкновенно метко попадал даже в лежачие фигуры, которые со страшной силой. веером вылетали из города в разные стороны» (Толстой И. В., Светана-Толстая С. В. Пути и судьбы: Из семейной хроники. М., 1998. С. 63), — писал внук позднее.</p>
        <p>На всю жизнь Володя запомнил, как однажды при дедушке отплясывал чечётку и как Толстой его поддерживал. Обращаясь к Маковицкому, бывшему при этом, писатель заметил: «Видели, как он чувствует ритм и как сливается своими движениями с захватившим его чувством?! Если бы я не был писателем, то обязательно стал бы плясуном, потому что в пляске тоже можно выразить свои душевные переживания» (там же. С. 64).</p>
        <p>Большую роль в воспитании Володи, его братьев и сестёр сыграла Анна Григорьевна Рехачёва, приехавшая к Толстым в начале 1890-х гг. из Архангельской губ. и ставшая членом дружной семьи. Дети любили, когда по вечерам она подолгу сидела с лампой и читала вслух Евангелие. Эта простая женщина вырастила Михаила, Андрея, Анну. Но Владимира она особенно выделяла, испытывала к нему привязанность и сочувствие, всегда его защищала, если видела, что старшие братья к нему были несправедливы и обижали. Будучи в детстве по характеру немного замкнутым, Володя порой уединялся, придумывал себе игры и занятия без участия в них сверстников и взрослых. У него был свой огород, где росли посаженные им овощи, свои тропинки в лесных зарослях. Убегая от незаслуженных обид, он наслаждался одиночеством и природой, размышлял о жизни. А ещё он любил удить рыбу, собирать грибы, ходить на охоту, в ночное, вместе с пастухом стеречь лошадей. Вспоминая о своём раннем периоде жизни, Володя рассказывал, как ему и его братьям приходилось много физически работать, помогать отцу, «делать что-нибудь полезное» (там же. С. 73). От настоящей мужской работы на земле он получал удовольствие.</p>
        <p>В июле 1909 г. В. Толстого зачислили в Калужское реальное училище, где он проучился три года. Там учились и его братья Андрей, Михаил и Илья. В 1912 г. Володя был переведён из реального училища в Екатерининский кадетский корпус, где учился 5 лет. Право нахождения здесь он расценивал как один из самых важных и ответственных этапов своей жизни. Возможность учиться в Московском Императрицы Екатерины II кадетском корпусе Владимир получил как правнук героя Отечественной войны 1812 г. — Николая Ильича Толстого. Физическая закалка, ловкость, бесстрашие, самообладание в критической ситуации выделяли юношу среди сверстников. Товарищи его любили за открытость, прямоту и честность.</p>
        <p>За терпимость к представителям разных сословий и религий, обучавшимся в корпусе, он получил прозвище «демократ». Навсегда Владимир Ильич запомнил годы своей учёбы здесь и особенно приезд в мае 1916 г. государя, пожелавшего посетить Московский кадетский корпус.</p>
        <p>В дни революции 1917 г. и тяжёлые для страны и семьи времена Владимир старался быть рядом с близкими. Выпускник кадетского училища вернулся в Калугу, в Одигитриевский переулок, где дружно, скромно и очень тихо, как никогда раньше, проживала его семья. Жили бедно. Володя сразу стал искать работу, устроился грузчиком на городской продовольственный склад. Работа была не лёгкой: приходилось носить тяжёлые мешки, иногда мешки с солью, от чего у него на спине появлялись глубокие раны, разъедаемые солью. Однажды, когда ему пришлось грузить мешки с порохом, произошло несколько взрывов. По счастливой случайности, он от них не пострадал. Но начались пожары и паника. Искали зачинщиков этих несчастий, многих арестовали по подозрению в поджогах. Через месяц после случившегося арестовали Владимира, посадили в тюрьму, без всяких оснований обвинив в поджоге. Вместе с этим ему вменялось в вину его графское происхождение и годы учёбы в кадетском корпусе. Благодаря московскому другу молодости В. Толстого Мишке Голубеву по фальшивым документам Владимира освободили. А затем в спецвагоне он из Калуги уехал в Москву, на станции подвергся обыску.</p>
        <p>Графский титул, которым он никогда не пользовался, и учёба в кадетском корпусе вновь стали основой для ареста. Ему грозило самое суровое наказание. По счастью всё обошлось. На станции охранники несколько раз инсценировали подготовку к расстрелу. «За четыре репетиции расстрела я многое пережил и передумал» (там же. С. 142), — вспоминал В. И. Толстой об этом эпизоде своей жизни.</p>
        <p>В ноябре 1917 г. Владимир с братьями отправился во Владивосток, а затем в Америку к отцу. Всё больше становилось ясно, что революция идёт не тем путём. «Никто никогда не думал, что будет проливаться столько крови, что начнутся массовые аресты, тысячами будут сажать людей в тюрьмы только за происхождение. … Но революция выдвинула людей с преступными инстинктами, которые сами не хотели работать, а только стремились отобрать чужое да пожить на дармовщинку. В комиссары пролезали сами, кто этого хотел, кто считал себя революционером. Нам же, сочувствовавшим революции, пришлось отшатнуться и отмежеваться от всего, что происходило. Невозможно было признать разбой и ту неправду, которая вылезала на поверхность всюду. Честный человек не мог одобрить грабежи и насилие» (там же. С. 145), — писал позднее о том страшном времени В. И. Толстой.</p>
        <p>После Владивостока уже на Амурской дороге внука Толстого снова арестовали. Правда, к счастью, ошибочно и ненадолго. Измученный тюрьмами, чередой вокзалов и полустанков, постоянной угрозой смерти, Владимир приехал в Москву. Жить в московской квартире отца было небезопасно: существовала вероятность прихода чекистов и новых арестов. Братья Андрей, Михаил и Илья Толстые сражались к тому времени на стороне белой армии. К ним присоединился и Владимир.</p>
        <p>В конце ноября 1918 г. он с братьями приезжал в Ясную Поляну, увиделся с бабушкой, С. А. Толстой. Володя гулял по любимым местам в Чепыже, за Воронкой, посетил могилу деда. Он размышлял о жизни и тех несчастьях, которые происходят в его стране. «Кажется, всё зло, какое есть на земле: грабёж, убийства, пьянство, жестокость — всё самое плохое в людях вдруг всплыло на поверхность и бушует, как море, разъярённое во время шторма. Все революционные преобразования оборачиваются жестокостью. Нужно идти против этого зла, нужно остановить убийства, кровь и людские страдания. Оставаться в стороне, сидеть, как мышь, забившись в угол, и ждать, во что всё это выльется? Это значит стать невольным участником всё пожирающего зла и страшных бедствий. Нет, лучше идти открыто против, этот путь избран братьями и поворачивать назад нельзя» (там же. С. 171), — рассуждал внук Толстого.</p>
        <p>После посещения Ясной Поляны Владимир вместе с братьями отправился на север Харьковской губ., где их включили в состав пятого кавалерийского корпуса генерала Юзефовича.</p>
        <p>В 1919 г. внук Толстого перенёс сыпной тиф. Сначала он находился в госпитале в Феодосии. Затем на пароходе, ослабленного болезнью, его отправили в Новороссийск. После выздоровления Володя с эскадроном лейб-драгун из Таганрога сражался под Бердянском и Мелитополем. В том же году Владимир и его брат Илья эмигрировали в Югославию. Оказавшись в Белграде, внук писателя В. И. Толстой окончил университет, работал в сельхозобщине в Воеводине. В югославском городе Нови-Бечей В. И. Толстой работал агрономом.</p>
        <p>В 1926 г. внук Толстого женился на Ольге Михайловне Гардениной. (Она родилась в Липецке Тамбовской губ., умерла в Москве в 1975 г. В 1927 г. у них родился сын Олег, ставший впоследствии художником. Талантливый пейзажист, он был участником многих всесоюзных и республиканских выставок. В 1930 г. у В. Толстого родился сын Илья. Он стал филологом, специалистом по русскому языку, имел учёную степень кандидата филологических наук, был профессором и заведовал кафедрой стилистики русского языка на факультете журналистики в МГУ. Сын внука Толстого — автор книг, посвящённых истории семьи (Свет Ясной Поляны. М.: Молодая гвардия, 1986; Свет Ясной Поляны. Тула: Изд. дом «Ясная Поляна», 2010; «Пути и судьбы: Из семейной хроники». М., 1998). В 1994 г. сын Ильи Толстого, Владимир Ильич Толстой, уже праправнук и полный тёзка внука писателя, был назначен директором яснополянского музея, а в 2012 г. стал советником по культуре Президента РФ.</p>
        <p>В начале Второй мировой войны внук Толстого включился в партизанское движение Югославии. Его жизнь была тесно связана с сербскими крестьянами. С самого начала войны он был уверен, что немцы не победят Россию. В 1943 г. В. И. Толстой переехал в югославский город Бечкерек. «Это было тяжёлое время для семьи, для всех нас, для моей матери. Спасти мог только случай: за каждого убитого немца расстреливали 100 заложников» (Толстой И. В. Свет Ясной Поляны. Тула: Изд. дом «Ясная Поляна», 2010. С. 21), — вспоминал сын внука писателя И. В. Толстой.</p>
        <p>В октябре 1944 г. передовые части Советской Армии под командованием генерала И. А. Максимовича освободили Нови-Бечей. В. И. Толстой, хорошо знавший местность, был принят в штабе дивизии. Внук Толстого участвовал в форсировании реки Тиссы, доставлял разведанные сведения о вражеских позициях, обеспечивал военных строительными материалами, строил паром для переправы артиллерии, работал паромщиком, помогал в организации временного госпиталя, организовывал горячие обеды, чай. Во время ожесточённых боёв он находился на передовых позициях, вместе с партизанами и своими сыновьями-подростками ходил в опасные разведки. Среди русских эмигрантов он открыто вёл пропаганду, призывал к защите Родины, за что в 1943 г. был арестован и отправлен в концентрационный лагерь, где находился до прихода советской армии. После освобождения его отправили в тыл на лечение.</p>
        <p>Внук Толстого делал всё возможное, чтобы вернуться в Россию, тогда в СССР. Он заручился поддержкой командовавшего дивизией И. А. Максимовича и командования партизан, выдавших ему хорошие боевые характеристики, и передал их своей старшей сестре Анне Ильиничне Толстой. Наше правительство, учитывая боевые заслуги В. И. Толстого перед Родиной, разрешило ему и его брату Илье Толстому с их семьями возвратиться в Советский Союз. Жители Новобечейского района города Новой Бечей в прощальном письме к своему русскому другу писали: «Искренняя радость по поводу твоего возвращения в Россию омрачается лишь чувством боли при мысли, что мы расстаёмся. Мы остаёмся без твоего открытого, ненадменного, глубокого и искреннего толстовского сердца» (там же).</p>
        <p>Решение Владимира и его брата Ильи вернуться в 1945 г. в Россию было рискованным. Нельзя было исключить новых арестов и преследований. Братья рисковали не только своими жизнями, но и жизнями своих близких. Толстые знали: в НКВД не забыли о том, что они являлись белыми офицерами. Вопрос о судьбе двух семей Толстых решался на самом высоком уровне. По документам, опубликованным в книге Д. Ф. Волкова «Триуф и трагедия», есть свидетельства того, что Берия предлагал отправить Толстых в «места не столь отдалённые». Но личным решением Сталин сохранил им жизнь, сказав: «История рассудит. Всё-таки внуки Льва Толстого» (Свет Ясной Поляны. Интервью с директором яснополянского музея-усадьбы Владимиром Толстым // Большой Вашингтон. 2002. № 1 (36). С. 21).</p>
        <p>Вернувшись в Союз, Владимир Ильич получил небольшую должность в Наркомземе. Довольно быстро он понял, что научные проблемы, которыми он занимался за рубежом, в Министерстве сельского хозяйства мало кого могут заинтересовать. И тогда он решил уйти рядовым колхозником в подмосковный колхоз, чтобы на практике применять свой опыт. В. И. Толстой работал агрономом-садоводом в колхозах и совхозах Подмосковья. В Троицком, где он жил, он насадил десятки гектаров яблоневых садов, к этой работе подключил тысячи школьников из московских и подмосковных школ. Внук Толстого стремился быть полезным в своей стране. Тесно связанный с Ясной Поляной, он был членом Учёного совета музея-усадьбы «Ясная Поляна», здесь он читал лекции, помогал в разведении садов, поддержании экологического равновесия в Ясной. Принимал он активное участие и в работе музея Л. Н. Толстого в Москве.</p>
        <p>В. И. Толстой погребён на Кочаковском кладбище недалеко от Ясной Поляны.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>