<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Serzhputovskiy_Osip_Adamovich_4_2068">Сержпутовский Осип Адамович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сержпутовский Осип Адамович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12561">Сержпутовский Осип Адамович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сержпутовский Осип Адамович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1826-1900) — сослуживец Толстого в Дунайской армии и в Севастополе. Родился в Гродненской губ. в семье начальника артиллерии Дунайской армии генерал-лейтенанта А. О. Сержпутовского. По окончании Михайловской артиллерийской академии в августе 1847 г. произведён в прапорщики. В июне 1848 г. определён на службу в 3-ю батарею 2-й Конно-артиллерийской бригады. Через год прикомандирован к управлению артиллерией действующей армии. В 1849 г. был награждён орденами Святой Анны 3-й степени с бантом и Святого Владимира 4-й степени с бантом. 28 октября 1852 г. переведён во 2-ю батарею Лейб-гвардии конной артиллерии. Далее ещё более удачная карьера: подпоручик Лейб-гвардии конной артиллерии, впоследствии флигель-адъютант, потом командир 6-го уланского Волынского полка. С марта 1871 г. — генерал-майор свиты его императорского величества. В 1881 г. — генерал-лейтенант. В 1881-1891 гг. — начальник 5-й кавалерийской дивизии, генерал от кавалерии.</p>
        <p>Толстой познакомился с Сержпутовским, сыном своего начальника штаба, в Бухаресте, куда прибыл в начале марта 1854 г. Они стали почти приятелями, о чём говорит дневниковая запись от 23 июня: «Написал письма: тётеньке, Мите, Некрасову и Оське» (47: 4). Но вскоре отношения, видимо, испортились. 4 июля 1854 г. при рекогносцировке неприятельских позиций Сержпутовский был контужен ядром в голову и в правую часть шеи. Узнав об этом ещё в Бухаресте, Толстой записал в дневнике 6 июля 1854 г.: «Как я ни говорю, что я не честолюбив, и сколько ни стараюсь быть искренним в этом, le bout de l’oreille se montre malgré moi кончик уха всё же торчит. — Французская пословица, по смыслу схожая с русской: шила в мешке не утаишь. — Н. Б.. Мне неприятно было узнать сегодня, что Осип Сержпутовский контужен и о нём донесено государю. Зависть… и из-за какой пошлости и к какой дряни!» (47: 7). Слово «дрянь» здесь наверняка относилось к Сержпутовскому.</p>
        <p>Начавшаяся Крымская война заставила некоторых офицеров просить о переводе из Дунайской армии в Крым. Среди них были Толстой и Сержпутовский, который уехал в Севастополь чуть раньше Толстого, ещё несколько дней остававшегося в Дунайской армии. 21 октября 1854 г. Толстой записал в своём кишинёвском дневнике: «Много прожил я жизни в эти дни. Дела в Севастополе всё висят на волоске. Пробный листок нынче будет готов, и я опять мечтаю ехать. Столыпин, Сержпутовский, Шубин, Боборыкин едут и уехали» (47: 27). «Пробный листок», который упоминал Толстой, — это несостоявшийся проект «Военного листка», «дешёвого и популярного» журнала, задуманного Толстым и группой офицеров-артиллеристов. Среди предполагавшихся авторов О. А. Сержпутовский не назван. В Севастополе Толстой и Сержпутовский служили в разных местах и лишь изредка встречались, а 24 сентября 1855 г., находясь в деревне Керменчик, близ Севастополя, они играли в карты и Толстой отметил в дневнике, что «выиграл 180 р. сер. (150 р. сер.?) у Сержпутовского» (47: 62).</p>
        <p>Участник Крымской войны и обороны Севастополя, в 1855 г. Сержпутовский был награждён за оборону Севастополя золотым оружием «За храбрость». В начале ноября 1856 г. он был переведён подполковником в конно-артиллерийскую 11-ю батарею и через несколько дней прикомандирован к штабу начальника артиллерии и назначен инспектором резервной кавалерии. В мае 1859 г. его назначили чиновником особых поручений 6-го класса при военном министре. В том же году он был командирован для осмотра госпиталей Брест-Литовской комиссариатской комиссии. За военные заслуги в 1860 г. Сержпутовский получил награду — орден Святого Станислава 2-й степени.</p>
        <p>С 1869 г. Сержпутовский стал владельцем майората в Царстве Польском с доходом 750 рублей в год. Он продолжал служить, занимая генеральские должности. Имя О. А. Сержпутовского после Крымской войны ни в письмах, ни в дневниках Толстого не упоминалось.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>