<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rozegger_Peter_4_2046">Ро́зеггер Петер</title>
        <title type="bibl">
          Ерохин А. В. Ро́зеггер Петер // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888043">
                  <name>Ерохин А. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20174">Ро́зеггер Петер</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ро́зеггер Петер</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Rosegger; настоящая фамилия Россеггер, Roßegger; псевд. Petri Kettenfeier, Hans Malser; 1843-1918) — австрийский писатель, представитель литературного регионализма. Творчество Розеггера посвящено его родной земле Штирии. Как в стихах, так и в прозе он использовал штирийский диалект. Известен прежде всего сборниками рассказов «Штирийские истории» «Geschichten aus der Steiermark» (1871), романами «Богоискатель» «Der Gottsucher» (1883), «Яков Последний» «Jakob der Letzte» (1888; русский перевод 1907).</p>
        <p>С 1876 г. Розеггер издавал собственный ежемесячный журнал «Родной сад» «Heimgarten», в котором среди прочего содержались замечания о творчестве Л. Н. Толстого, в т.ч. о его «Крейцеровой сонате» (Lehmann. S. 136).</p>
        <p>Розеггер несколько раз упоминался в «Яснополянских записках» Д. П. Маковицкого. В ЯПб сохранился экземпляр романа «Яков Последний. История крестьянина нашего времени», в русском переводе В. Величкиной (М.: Посредник, 1907). Кроме того, Толстой читал автобиографическую и религиозную исповедь Розеггера «Мой рай» «Mein Himmelreich, Bekenntnisse, Geständnisse und Erfahrungen aus dem religiösen Leben» (Lpz., 1906). В целом он прошёл мимо творчества Розеггера, оставив лишь несколько отрывочных и нелицеприятных суждений об австрийском писателе, о его творчестве в целом: «искусственное» (ЯПЗ. 1. С. 142); о «Моём рае»: «очень плохо» (ЯПЗ. 2. С. 525). Одно из высказываний Розеггера Толстой планировал включить в «Круг чтения»; 3 октября 1907 г. Маковицкий записал: «Л. Н.: У Розеггера читал изречение, которое в “Круг чтения” помещу: “Когда смотришь на бедных людей, думаешь: богатство — благословение. Когда смотришь на богатых, думаешь: богатство — проклятье”» (ЯПЗ. 2. С. 525).</p>
        <p>Несмотря на общую холодность тона Толстого по отношению к Розеггеру (как и к большинству зарубежных авторов того времени), между ним и австрийским писателем есть немало точек схождения, отмеченных критиками. Сходство главным образом заключалось в исповедальности творчества, в ориентации на такие жанры, как автобиография¸ дневник и письмо, а также в руссоистском соединении исповедального, личного начала, демократической педагогики и критики современной цивилизации и культуры (Lehmann. S. 136). Наконец, Толстой и Розеггер близки своим погружением в интересы и ценности крестьянской среды. У Толстого это пореформенное великорусское крестьянство, у Розеггера — крестьянство и ремесленничество австрийской провинции Штирии.</p>
        <p>Петер Розеггер признал своё родство с Толстым в одной из заметок в дневнике 1910 г. «Heimgärtners Tagebuch», подчеркнув, что немецкая критика называла его «немецким Толстым», но не за высокие достоинства его прозы, а, как полагал Розеггер, за его стремление к нравственному совершенствованию. Не без самоиронии Розеггер именовал себя «маленьким Толстойчиком» «kleines Tolstojserl», в известной степени противопоставляя свою мещанскую «кротость» величественному одиночеству русского писателя (Lehmann, S. 137).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Lehmann J. Der Waldbauernbub und der Graf. Vergleichende Betrachtungen zu Peter Rosegger und Lev Nikolaevič Tolstoj // Peter Rosegger im Kontext. Wien, 1999. S. 135-148.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>