<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kanevskiy_Anatoliy_Nikolaevich_5_2267">Каневский Анатолий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Каневский Анатолий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6081">Каневский Анатолий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Каневский Анатолий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1866 – ?) — корреспондент, адресат и посетитель Толстого из г. Коломны Московской губ. Сын рязанского нотариуса Николая Ильича Каневского (1834–1899), одно время тоже бывшего в переписке с писателем. Оставив место нотариуса, Каменский-старший перешёл на должность заведующего заводской конторой на Гусевском заводе Рязанской губ., потом был заведующим конторой тульского купца Баташова. Надорвав здоровье, лишился места и с тех пор, нуждаясь материально, не раз в письмах (письма не сохранились) просил Толстого как-нибудь устроить ему или его жене подходящее место. Каневский-сын сочувствовал взглядам писателя; был участником «интеллигентных» земледельческих поселений – толстовских общин. Будучи членом общины села Дугина («Братского») Вышневолоцкого уезда Тверской губ., в . Каневский впервые обратился к Толстому с просьбой о личной встрече для уяснения его учения. Толстой ответил ему, и, хотя местонахождение подлинника этого письма неизвестно, текст его по памяти воспроизвёл сам А. Н. Каневский в письме от 2 ноября . в редакцию издания Полного собрания сочинений Л. Н. Толстого (Юбилейного). Писатель отговаривал от приезда к нему для непосредственного научения от него «истинам христианского учения»; он признавался: «Моя личность слаба, и я на словах никогда не мог бы изложить своих мыслей, как я их выразил в своих писаниях: В чём моя вера, Евангелие и др. Читали ли вы их?». Сетуя на то, что молодым кажется, будто они больше вынесут пользы от непосредственного общения с людьми, «будто бы стоящими выше их», он утверждал, что «это неправда; все люди равны, и они не озёра, а реки. Как в реках вода меняется, так и в людях хорошее постоянно меняется с дурным. <…> А главное, чего надо добиваться в жизни, это желание быть добрым…» (65: 326). Некоторое время Каневский жил в тверской общине, а после её распада в . отправился пешком на Кавказ, но по пути на юг зашёл в Ясную Поляну, где и состоялось его личное знакомство с Толстым. В дневнике Толстого . три дня, с 18 по 20 октября, связаны с А. Н. Каневским: «18-го пришёл Каневский. 19-го. <…> Разговоры с Каневским. 20. Утром уехал Каневский. Трогательный человек своей простотой и самоотверженностью. Пришёл из Москвы без копейки денег. Я отправил его к отцу с 4-мя рублями. Он две ночи ночевал» (52: 56). А. Н. Каневский странствовал пешком по Кавказу и др. губерниям, нанимался на подённые полевые работы, искал иные средства для жизни. Из Коломны в июле . он обратился к Толстому с просьбой о новых сочинениях писателя и говорил о своём желании собрать всех учеников Толстого для общинной жизни. На просьбу о «последних писаниях» Толстой откликнулся: «постараюсь достать», а вот от жизни в общине отговаривал: «Собраться в отдельную общину признающих себя отличными от мира людей, я считаю не только невозможным (недостаточно ещё привыкли к самоотвержению люди, чтобы ужиться в таком тесном единении, как это и показал опыт), но считаю и нехорошим: общиной христианина должен быть весь мир. Христианин должен жить так, как будто все люди <…> готовы <…> на самопожертвование и любовь. И тогда только, хотя и не при его жизни, <…> осуществится братская жизнь на земле, а устройство малых общин избранных – церквей, не улучшает, а часто ухудшает жизнь людей, делает её более жестокой и равнодушной к другим» (68: 133–134). Не мог Толстой помочь Каневскому и устроиться в качестве работника «на земле», потому что тот к этому времени был уже обременён семьёй. В сентябре . из Гжатска Смоленской губ. Каневский сообщал об отходе от идей Толстого и переходе к церковности одного из товарищей (М. А. Новосёлова) и о своей мечте «работать на земле» вместе с людьми, близкими по духу и по взглядам. Толстой в ответном письме от 13 сентября . «жалел» Новосёлова, а Каневскому советовал не «загадывать вперёд», рекомендовал: «Живи сообразно с тем светом, который есть в тебе, и жизнь втолкнёт тебя в ту самую форму жизни, которая тебе свойственна. Человек ходит, Бог водит» (69: 144). Однако Каневский вновь вступил в толстовскую общину «Криница», близ деревни Береговое Новороссийского округа Черноморской губ. 23 июля . он сообщал Толстому об аресте А.(Р.) В. Юшко, которого обвинили в революционной деятельности, и спрашивал, нельзя ли переправить семью Юшко к духоборам. 2 сентября из Ясной Поляны в Джубгу на Кавказ Толстой отправил Каневскому письмо, текст которого неизвестен, но из др. источников известно, что писатель активно подключился к хлопотам о помещённом в московскую тюрьму и заболевшем туберкулёзом Юшко А.(Р.) В., который в сентябре . был освобождён.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>