<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Liprandi_Evgeniya_Vladimirovna_3_1187">Липра́нди Евгения Владимировна</title>
        <title type="bibl">
          Архангельская T. Н. Липра́нди Евгения Владимировна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангельская T. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7914">Липра́нди Евгения Владимировна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Липра́нди Евгения Владимировна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Журжинька»; рожд. Арсеньева; 1845-1909) — третья дочь близкого знакомого Толстого В. М. Арсеньева, тульского помещика, владельца имения Судаково в 8 верстах от Ясной Поляны. В 1864 г. мужем Евгении, младшей из сестёр Арсеньевых, стал Р. П. Липранди. Семья жила в основном в Петербурге. В архиве Тульской области сохранилось письмо Толстого к Евгении Липранди от 23 апреля (5 мая) 1867 г., написанное по её просьбе, с описанием кончины и похорон её сестры Ольги. На рукописи письма Толстого - надпись, возможно, рукой Е. В. Липранди: «Как хорошо это написано!» Евгения с семьёй бывала наездами в Судакове. Как свидетельствуют мемуары её тётушки Ю. М. Огарёвой, летом 1879 г. супруги гостили в Судакове с тремя детьми: Павлом (р. 1865), Ольгой (р. 1872) и Валерией (р. 1875), - «такими же хорошенькими, как и она», - писала Огарёва. В 1887 г. родился младший сын супругов Липранди Константин. (Сыновья Липранди стали впоследствии военными.) 4 августа 1881 г. Е. В. Липранди стала крёстной матерью племянника, младшего сына её брата Николая - Александра, восприемником которого был И. С. Тургенев. Умерла Липранди в Петербурге в ноябре 1909 г., в один год с мужем.</p>
        <p>Имя генерала П. П. Липранди, отца Р. П. Липранди, упоминалось в сочинениях и письмах Толстого. Своим именем Толстой назвал генерала среди героев Севастополя в «Песне про сражение на р. Черной 4 августа 1855 г.». В этом сражении, где участвовал и Толстой, получил своё боевое крещение сын Липранди, 16-летний Рафаил. В послужном списке Р. П. Липранди отмечено: «Родился 14 декабря 1838 года, из дворян Нижегородской губернии …, воспитывался в доме родителей; окончил курс наук в Николаевской Академии Генерального Штаба. В службу вступил в Азовский пехотный полк рядовым 1855 года мая 4 дня; переведён в Лейб-пехотный Бородинский Его Величества полк 1855 года июля 12-го; за отличную храбрость, оказанную в деле с англо-французами при р. Черной 4 августа 1855 года произведён … и утверждён в чине прапорщика Высочайшим приказом 1855 года августа 25-го». В 1873 г. он был произведён в полковники. 15 декабря 1879 г. получил последнее назначение начальником штаба пехотной дивизии и произведён в генерал-майоры. Р. П. Липранди был многократно награждён, имел золотое оружие «за храбрость».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Сафонова О. Ю. К истории знакомства И. С. Тургенева с Е. В. Липранди // Спасский вестник. Вып. № 10. 2004.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>