<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Petrov_Egor_Petrovich_3_1355">Петро́в Егор Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Петро́в Егор Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10727">Петро́в Егор Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Петро́в Егор Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1874-1927) — корреспондент и адресат Толстого; экономист, деятель кустарной кооперации; в 1908-1917 гг. работал в московском губ. земстве. Представляя себя Толстому и прося найти ему заработок, Петров писал: «Я мог бы быть, кажется, полезным в качестве сотрудника (по секретарской части) при редакциях или где-либо по делопроизводству; знаю статистику, счетоводство. Мог бы исполнять компилятивные литературные работы…» (79: 78). Но основным содержанием переписки с Петровым стало положение его жены, К. А. Романик-Петровой, томящейся в Бутырской тюрьме в тяжёлых условиях. Петров переслал Толстому письмо жены, осуждённой на 1 год за добрые отношения с крестьянами и распространение сочинений писателя. «Благодарю вас очень за сведения о вашей жене и её прекрасную деятельность в деревне, - отвечал Толстой Петрову. - Зная её, особенно жаль её за её нездоровье, потому что я уверен, что с её характером и взглядом на жизнь она - одна из тех людей, которым везде хорошо, и что будь она здорова, она легко перенесла бы и своё заключение» (79: 77). В 1909 г. Толстой хлопотал об освобождении К. А. Романик-Петровой.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>