<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bolotin_Ivan_Petrovich_3_872">Болотин Иван Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Болотин Иван Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1657">Болотин Иван Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Болотин Иван Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — крестьянин из деревни Антоновка Бузулукского уезда Самарской губ; сектант-молоканин. Один из тех, у кого в апреле 1897 г. уездные власти отняли детей и отдали в монастыри. Толстой близко к сердцу принял трагедию молокан. По этому поводу он дважды писал государю императору Николаю П. В первом письме от 10 мая 1897 г., рассказав ситуацию с детьми крестьянина Чепелёва, Толстой продолжал: «Через несколько дней после этого, в другой деревне - Антоновке, того же уезда, также ночью, в дом крестьянина Болотина, тоже молоканина, так же пришли урядник с полицейскими и велел собирать в дорогу двух девочек, одну 12-ти, другую 10-ти лет. Хотя Болотин и слышал прежде этого от священника и пристава угрозы, что если он не обратится к православию, которое он оставил уже 13 лет тому назад, то у него отберут детей, он не мог поверить, чтобы такая странная мера была принята против него по распоряжению высшего начальства, и не дал детей. Но на другой день явился пристав с урядником и полицейскими и девочек взяли и увезли» (70: 72-73). Толстой призывал государя к истинной веротерпимости, которой в России нет, а «существует самое ужасное, грубое преследование за веру, подобного которому нет ни в какой стране не только христианской, но даже магометанской». «…У Вас вся жизнь впереди, - продолжал Толстой, обращаясь к Николаю II. - Вам предстоит ещё занять соответственное Вашим делам место в памяти людей. Вы ничем не связаны, Вы не только признаёте необходимость веротерпимости, но во всех делах воодушевлены самым добрым чувством. Так сделайте же усилие, государь, … и сами своим добрым сердцем и прямым умом решите, как и чем надо поддержать ту веру, которую считаешь истинной, и как и чем бороться с теми учениями, которые считаешь не истинными. … Настойте на том, чтобы действительно были прекращены позорящие Россию гонения за веру, т. е. чтобы отпущены были изгнанные, освобождены заключённые, возвращены дети родителям …. Сделав это, Вы не только сделаете одно из тех добрых дел, которое предоставлено делать только государям, и займёте высокое место в истории и памяти народа, но, что важнее всего, Вы получите внутреннее удовлетворение сознания исполненной воли Бога и предназначенного Вам Богом дела» (70: 75). Никакой реакции на письмо Толстого не последовало.</p>
        <p>19 сентября 1897 г. Толстой снова обратился с письмом к Николаю II. Письмо было передано через А. В. Олсуфьева. 23 сентября того же года Толстой направил письмо издателю газеты «Гражданин» В. П. Мещерскому, он рассказал о трагедии сектантов-молокан, в надежде, что газета напечатает сообщённую им информацию со своим комментарием. Но по неизвестным причинам письмо Мещерский получил только через… 16 лет, в 1913 г.</p>
        <p>Дело затянулось. 25 января 1898 г. Толстой писал в Петербург, где в те дни находилась старшая дочь Т. Л. Толстая, и просил её подключиться к хлопотам молокан. «Таня голубушка. Опять приехали самарские молокане об отобранных детях. Я посылаю их в Петербург. Один - Самошкин, у которого отнят единственный сын, подаёт прошение на высочайшее имя. Я ему написал прошение» (71: 263). (Прошение, написанное Толстым, - 71: 264). В тот же день Толстой писал А. Ф. Кони: «Дорогой Анатолий Фёдорович, податели сего те же молокане, которые 3-й раз едут в Петербург отыскивать суда на разбойников, отнявших у них детей. Научите, что делать? Нельзя оставаться спокойным, когда на ваших глазах совершаются такие злодейства. Стыдно принадлежать к народу, среди которого возможны такие дела. Самошкину я написал прошение на высочайшее имя, может быть, это будет успешнее Сената» (71: 265). Т. Л. Толстая по делу молокан была на приёме у К. П. Победоносцева (см.: ТВС. 2. С. 222-225). О возвращении детей родителям Толстой получил известие в письме молокан от 23 февраля 1898 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>