<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vasnetsov_Viktor_Mikhaylovich_2_126">Васнецов Виктор Михайлович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Васнецов Виктор Михайлович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2329">Васнецов Виктор Михайлович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Васнецов Виктор Михайлович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1848-1826) — русский художник, передвижник, автор жанровых картин, лирических и монументально-эпических полотен на темы русской истории, народных былин и сказок («После побоища», 1880; «Алёнушка», 1881; «Богатыри», 1881-1898). Выступал и как театральный художник, и как живописец-монументалист (росписи Владимирского собора в Киеве, 1885-1896).</p>
        <p>Толстой был знаком с произведениями Васнецова и с самим художником. «Много дельного и глубокого услыхал я от Льва Николаевича, когда он смотрел мои картины, — говорил Виктор Васнецов. — Это был очень прозорливый зритель, умевший сразу угадывать наши художнические замыслы. Однажды Лев Николаевич сказал мне: “Я особенно никогда не задумывался, какими в жизни были наши богатыри, но, увидав ваши картины, подумал, что именно такими были защитники и поборники родной земли и никакими другими, в представлении народа, быть не могли”. Нечего, конечно, говорить, насколько дорога была мне такая похвала со стороны Толстого и как я ею гордился. Толстой умел замечать на первый взгляд как бы третьестепенные для картины вещи, но они всегда после толстовских замечаний приобретали какой-то особый смысл и во многом помогали мне для раскрытия замысла» (Толстой и художники. С. 237).</p>
        <p>12 апреля 1884 г. Васнецов посетил московский дом Толстых, он сказал писателю, что понял его «больше, чем прежде», а Толстой добавил: «Дай Бог, чтобы хоть кто-нибудь, сколько-нибудь» (запись в дневнике; 49: 81). Сам Васнецов рассказывал: «Хорошо помню, как писатель, в хамовническом кабинете, говоря о моей картине “После битвы” ”После побоища Игоря Святославича с половцами”. 1880. — Н. Б., очень образно описал, как должны лежать на земле сражённые в бою воины, и это не могло не заставить меня считаться с мнением участника севастопольской обороны. Для меня важно было, — говорил Виктор Васнецов, — что Толстой обращает внимание на мои картины, что я не “обсевок в поле”, а заслуживающий его внимания живописец. Никогда мне не забыть трепета, с каким я переступал порог хамовнического дома, не говоря уже о моменте, когда пожимал маленькую, холёную руку, умевшую написать такие художественные произведения, которые будут волновать сотни лет» (Толстой и художники. С. 237).</p>
        <p>Во второй половине 1880-х гг. Толстой обращался к нескольким художникам, в т.ч. и к Васнецову, «с предложением участвовать в народном издательстве “Посредник”» (Очерки былого. Гл. «С осени 1881 до осени 1898 года. Разлад»).</p>
        <p>Однако писатель часто не принимал творчество Васнецова, давая уничтожающие характеристики («бездарно и просто технически дурно» — из письма С.А. Толстой к Т.Л. Толстой, февраль 1894 г.), особенно в сравнении с произведениями Н.Н. Ге. Пытаясь объяснить П.М. Третьякову значение полотен Ге и ставя рядом «мазню Васнецова, которая висит» у него в галерее, Толстой писал, что «не только наши выставки, но и заграничные салоны наполнены или картинами, бьющими на внешние эффекты, или пейзажи, портреты, бессмысленные жанры и выдуманные исторические или религиозные картины», как «наш Васнецов» (14 июня 1894 г. 67; 154). И в другом письме Третьякову: «Люди ужасаются на произведения Васнецова, потому что они исполнены лжи, и все знают, что ни таких Христов, ни Саваофов, ни богородиц не было, не могло быть и не должно быть…» (14 июля 1894 г. — 67: 175), На следующий день продолжал: «…различие главное между Ге и Васнецовым ещё в том, что Ге открывает людям то, что впереди их, зовёт их к деятельности и добру и опережает своё время ни столетие, тогда как Васнецов зовёт люден назад, в тот мрак, из которого они с такими усилиями и жертвами только что выбираются, зовёт их к неподвижности, суеверию, дикости и отстаёт от своего времени на столетие» (67: 176). В вариантах романа «Воскресение» один из «неприятных» персонажей, Колосов, утверждал, что в Третьяковской галерее «хороши» «только васнецовские вещи». И далее Толстой писал об этом Колосове: «Он изучил в 60-х годах Кутлера, смотрел в Риме все достопримечательности и потому считал себя великим знатоком в искусстве, хотя был совершенно лишён всякого личного вкуса и судил об искусстве только по доверию к авторитетам» (33: 112).</p>
        <p>В 1890-е гг. Толстой, работам над трактатом «Что такое искусство?» и рассуждая о том, что такое истинное искусство, не мог не вспомнить Васнецова. «У нас есть живописец Васнецов. Он написал образа в Киевский собор Владимирский собор в Киеве. — Н.Б.; его все хвалят как основателя нового высокого рода какого-то христианского искусства. Он работал над этими образами десятки лет. Ему заплатили десятки тысяч, и все эти образа есть скверное подражание подражанию подражаний, не содержащее в себе ни одной искры чувства. И этот же Васнецов нарисовал к рассказу Тургенева “Перепёлка” (там описывается, как при мальчике отец убил перепёлку и пожалел её) картинку, в которой изображён спящий с оттопыренной верхней губой мальчик и над ним, как сновидение, перепёлка. И эта картинка есть истинное произведение искусства» (30: 146).</p>
        <p>В.В. Стасов, нередко споривший с Толстым об искусстве, писал брату Д.В. Стасову 30 мая 1896 г.: «…что меня удивило и порадовало, это то, что, вопреки моде и общему вкусу, он очень не любит Васнецова и его “лжерелигиозную, “лженовую русскую” живопись» (ТВС. 1960. 2. С. 88).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>