<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Potapov_Vasiliy_Andreevich_3_1393">Пота́пов Василий Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Пота́пов Василий Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11176">Пота́пов Василий Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пота́пов Василий Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — духобор, корреспондент и адресат Толстого, был руководителем духоборческой общины в Ахалкалакском уезде Тифлисской губ.</p>
        <p>В 1898 г. Толстой, выступая с рядом публицистических статей в защиту кавказских духоборов, называл имя Потапова. Сохранился черновой вариант его статьи для «С.-Петербургских ведомостей» (17 марта 1898 г.) (71: 314-317); в ней упоминалось имя духобора-постника Василия Потапова, которому по ходатайству императрицы Марии Фёдоровны в 1895 г. выдали справку, освобождавшую его от воинской повинности и предоставлявшую ему возможность выехать за границу. Но на деле распоряжение царственной особы не выполнялось. 21 февраля 1898 г. Потапова за его взгляды посадили в тифлисскую тюрьму. Призывая помочь духоборам, Толстой, в частности, писал: «Я случайно знаю подробности гонений и страданий этих людей, нахожусь с ними в сношениях, и они просят меня помочь им, и потому считаю своим долгом обратиться ко всем добрым людям, как русского, так и европейского общества, прося их помочь духоборам выйти из того мучительного положения, в котором они находятся (71: 326). Имя Потапова называл Толстой в письме к кавказским духоборам 19 марта 1898 г. (71: 327). 13 мая того же года он адресовал письмо лично Потапову, прося его известить об организационных моментах переезда духоборов в Канаду, и спрашивал о возможных расходах, связанных с этим (71: 403). 24 июня Толстой ответил на письмо Потапова от 9 июня и его телеграмму от 22 июня 1898 г., где тот сообщал подробности подготовки к отъезду. Толстой писал: «Очень бы рад был, если бы мог сам к вам приехать, но, к сожалению, это по многим причинам невозможно. … Всегда по мере сил моих буду помогать вам во всех добрых делах ваших, в особенности же в деле выселения вашего за границу, которое развяжет грехи многих и многих людей» (71: 386).</p>
        <p>В конце 1898 г. Потапов переселился в Канаду. Плохой урожай, полученный в районах поселения, и суровый климат подтолкнули его к тому, чтобы он с группой единоверцев в декабре 1899 г. отправился в Калифорнию искать новые места для заселения. Толстой предостерегал духоборцев от возможного переезда, и Потапов, поразмыслив, отказался от нового Переселения. 18 января 1901 г. Толстой отправил ему письмо, в котором советовал удержать в общине «дух христианской жизни и братства» (73: 17). 10 апреля 1907 г. Толстой получил от канадских духоборов 5000 долларов «для голодающих людей» в России: под сопроводительным письмом стояла и подпись Потапова.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>