<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Izmaylov_Aleksandr_Alekseevich_3_1063">Измайлов Александр Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Измайлов Александр Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5701">Измайлов Александр Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Измайлов Александр Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1921) — посетитель Толстого; литератор, поэт, критик и пародист, сотрудник газет «Биржевые ведомости» и «Русское слово». Сын священника, в 1887 г. окончил курс Петербургской духовной академии с правом кандидата. Печататься начал с 1895 г. как беллетрист, хотя наибольшую известность получил как литературный критик. Пародии Измайлова на русских литераторов могут служить одним из образцов этого жанра. В записной книжке 14 июня 1907 г. Толстой отметил: «Очень дурно принял поэта» (56: 199; имелся в виду приезд литераторов А. Измайлова и Н. Брешко-Брешковского). О своём посещении Толстого Измайлов позднее написал в статье «В Ясной Поляне» (Измайлов А. Литературный Олимп. СПб., 1911. С. 37-61). В записках Д. П. Маковицкого комментировался этот приезд: «Измайлов, окончивший духовную семинарию и академию, - верующий православный, но хотел бы, чтобы реформировалось православие: отвергнуть личное воскресение …. Измайлов сидел возле Л. Н. - беседовал, как мне, пришедшему поздно, показалось, тихо, спокойно, интимно. … Измайлов был приятен Л. Н. тем, что он искренно верующий, верит в Бога. - Мне всегда такие люди бывают приятны, - говорил Л. Н., когда гости уехали» (ЯПЗ. 2. С. 452).</p>
        <p>В 1908 г. Измайлов входил в «Комитет почина», образованный для чествования Толстого в год его 80-летнего юбилея. 8 августа С. А. Толстая заговорила о новой книге пародий Измайлова «Кривое зеркало». «Пародии на поэтов и писателей русских, исключая Пушкина и Толстого. Удачно написано, смешно». Толстой сказал: «В “Вестнике Европы” современный роман Измайлова. Я его читаю. Язык очень хороший» (Толстой читал сочинение однофамильца Измайлова - Владимира Константиновича (1870-1942?), писателя-“бытовика”, описывавшего, в основном, быт рабочих, а в упомянутой книге - разрыв между народом и интеллигенцией: «Огненное крещение. Рассказы и сцены из очень недавнего прошлого // Вестник Европы. 1908. № 7-8; ЯПЗ. 3. С. 163). Хотя и Александра Измайлова Толстой читал, что отметил В. Ф. Булгаков 15 февраля 1910 г.: «Заговорили о пародиях Измайлова на современных писателей. “Измайлов хорошо пишет”, - заметил Лев Николаевич» (Булгаков. С. 77). 18 февраля 1910 г.: «После обеда Лев Николаевич читал вслух остроумную пародию Измайлова на творения Леонида Андреева» (там же. С. 83). 2 мая 1910 г.: «В “Русском слове” читал статью Измайлова “Две исповеди по седьмой заповеди (Новые дневники Добролюбова и Чернышевского)”. Статья очень понравилась Льву Николаевичу, но, кажется, только её начало, - именно рассуждения о хороших и плохих книгах: конец же, самые “исповеди” Добролюбова и Чернышевского и рассуждения Измайлова по этому поводу, Лев Николаевич едва ли прочёл полностью…» (там же. С. 193). Этот факт отметил и Маковицкий; 2 мая он с Толстым ехал поездом в вагоне третьего класса из Козловой Засеки в Орёл (ехали к Татьяне Львовне в Кочеты): «Л. Н. прочёл письма, которые мы получили в Козловке. После читал газеты, … прочёл и похвалил фельетон Измайлова “Две исповеди по седьмой заповеди (Новые дневники Добролюбова и Чернышевского)”» (ЯПЗ. 4. С. 242). Тогда же был получен экземпляр книги Измайлова «Кривое зеркало. Пародии и шаржи». Изд. 2-е, доп. СПб., 1910 (сохранился в ЯПб).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>