<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Amfiteatrov_Aleksandr_Valentinovich_3_799">Амфитеа́тров Александр Валентинович</title>
        <title type="bibl">
          Матвеева И. Ю. Амфитеа́тров Александр Валентинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888090">
                  <name>Матвеева И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="398">Амфитеа́тров Александр Валентинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Амфитеа́тров Александр Валентинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1938) — корреспондент и адресат Толстого; писатель, драматург, литературный и театральный критик (псевд.: Икс И. Л., Old Gentleman, А. В. А. и др.). Ещё студентом юридического факультета Московского университета начал печататься в юмористических журналах, в основном в «Будильнике» (1882-1886), где познакомился с А. П. Чеховым. После университета отправился в Италию, откуда в 1886-1887 гг. присылал статьи для «Русских ведомостей».</p>
        <p>В 1887-1891 гг. работал в тифлисском «Новом обозрении», в 1891-1892 гг. в Москве сотрудничал с «Новым временем». Один из основателей новой петербургской газеты «Россия». Фельетон Амфитеатрова «Господа Обмановы» (13 января 1902 г.) стал причиной закрытия газеты, а сам автор был выслан в Минусинск, через год переведён в Вологду, позже получил разрешение поселиться под Петербургом.</p>
        <p>В 1903 г. публикации Амфитеатрова создали успех только что возникшей газете «Русь». Но за статью в защиту студентов Горного института, которых обвиняли в прояпонских настроениях, Амфитеатрову была запрещена литературная деятельность, и он снова был выслан в Вологду. 1 июля 1904 г. Толстой писал ему: «Я ничего не знал про вас, Александр Валентинович, и был удивлён и огорчён вашим новым изгнанием» (75: 140). В этом же письме Толстой говорил о своей запрещённой цензурой статье «Одумайтесь!», которую Амфитеатров просил прислать. Полагая, что Амфитеатров не согласится с основными положениями статьи, Толстой объяснял свою мысль: «Из этой статьи вы увидите мою мысль, выраженную мною неоднократно, что всякая борьба, как прессы, не только русской, но и заграничной, так же как и революционеров, с существующим, царствующим злом бессильна. Это только срезать побеги, бурьян разрастается хуже. Надо под корень вывернуть. А это можно сделать только в области религиозной. Она одна могущественна, непреодолима» (75: 140).</p>
        <p>С 1921 г. Амфитеатров находился в эмиграции, где сотрудничал со многими русскими периодическими изданиями: «Новая русская жизнь», «Руль», «Наш мир», «За Свободу!» и др.</p>
        <p>В своих воспоминаниях Амфитеатров говорил о встречах с Толстым, о 25-летнем личном знакомстве с ним, с 1882 г., со времён московской переписи населения, которая, по его мнению, сыграла огромную роль в «нравственном переломе» писателя. Амфитеатров подчёркивал, что встречи его с Толстым никогда не были продиктованы личными причинами, а всегда касались какого-либо серьёзного «общественного явления». В дневниковой записи Толстого 15 июля 1907 г. упомянуты воспоминания Амфитеатрова: «Прочитал записки Амфитеатрова. - Стыдно и неприятно» (56: 203). В этих записках, опубликованных в газете «Русское слово» (1907. № 160. 13 июля), речь шла о том, как Толстой читал статью о деньгах (глава трактата «Так что же нам делать?»).</p>
        <p>В книге Амфитеатрова «Властители дум» (1907) среди ключевых фигур, определяющих сознание эпохи, - Толстой. Но автор подчёркивал особое положение писателя в культуре XIX в.: «Во Льве Толстом мы имеем совершенно исключительный, быть может, единственный пример культурного развития вне общей культуры века, социального мышления …. Гений гордый, одинокий…» (Амфитеатров А. В. Властители дум // Амфитеатров А. В. Собр. соч., т. 22. СПб., [1914]. С. 5). Амфитеатров считал, что «вокруг Толстого выросло и, отчасти, даже на почве его отрицаний, развилось русское освободительное движение» (там же. С. 7) и что «кроме Наполеона и Байрона, XIX век не знал более властного владыки над мыслью своею, чем Лев Толстой» (там же. С. 18).</p>
        <p>В заключение книги о Толстом Амфитеатров подробно рассказал о переписи населения в Москве, в которой он участвовал, будучи студентом. Толстой писал об этом в статьях «О переписи в Москве» (1882) и «Так что же нам делать?» (1886). В статью «О переписи в Москве» вошёл эпизод, героем которого был Амфитеатров. Толстой приводил пример самоотверженной деятельности студентов-счётчиков, делавших настоящее добро: «Он пишет в ночлежном доме на нарах у больного. “Чем болен?” - “Воспой”. И студент не морщится и пишет» (25: 178). И Амфитеатров пояснял: «…дело в том, что я в этот день, переписав с утра квартир двадцать пять, совершенно одурел уже и работал чисто механически: идея “воспы” осветилась в моём уме гораздо позже…» (Амфитеатров А. В. Властители дум… С. 84).</p>
        <p>Амфитеатров не раз упоминал имя Толстого в предисловии ко второму изданию своего романа «Восьмидесятники» в связи с размышлениями о литературных героях и их исторических прототипах (Амфитеатров А. В. Восьмидесятники. Роман // Амфитеатров А. В. Собр. соч. Т. II. СПб., [1911]).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>