<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Poltoratskiy_Vladimir_Alekseevich_3_1378">Полтора́цкий Владимир Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Белоусова Е. В. Полтора́цкий Владимир Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888017">
                  <name>Белоусова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11005">Полтора́цкий Владимир Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Полтора́цкий Владимир Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1828-1889) — сослуживец Толстого на Кавказе; генерал-майор, мемуарист, участник Кавказских и Туркестанских походов и Русско-турецкой войны 1877-1878 гг. Во время службы на Кавказе в 1846-1854 гг. за храбрость и боевое отличие получил все чины до генерал-майора включительно; ордена Св. Анны 4-й степени, Св. Анны 3-й степени с бантом и орден Св. Георгия 4-й степени. Автор 27 рукописных томов воспоминаний и дневников. Отрывки из них под названием «Воспоминания», о кавказском и туркестанском периодах его военной жизни, опубликованы в десяти номерах журнала «Исторический вестник» за 1893 г. и в семи номерах этого же журнала в 1895 г.</p>
        <p>«Толстой оказался под началом В. А. Полторацкого во время одной из “оказий” военного похода летом 1853 г.» (ТВС. 1. С. 509). Тогда с Толстым произошёл случай, о котором в дневнике 23 июня 1853 г. он записал: «…ездил с кунаками в Воздвиженскую. … Едва не попался в плен…» (46: 162). Подробности этого происшествия описаны в «Воспоминаниях» Полторацкого: «В минуту нападения горцев граф Лев Толстой, Павел Полторацкий и татарин Садо … ускакали в Грозную. … Лев Толстой с татарином Садо, хотя и были очень ретиво преследуемы семью чеченцами, но благодаря быстроте коней своих … целы и невредимы достигли ворот крепости» (Исторический вестник. 1893. № 6. С. 672-676). Скорее всего, после этой «оказии» Толстой и Полторацкий больше не встречались.</p>
        <p>29 мая 1895 г., спустя 42 года после их знакомства на Кавказе, Толстой записал в дневнике: «Читаю всё Полторацкого. Люблю эти воспоминания» (53: 34). Несомненно, они воскрешали в его памяти дни кавказской боевой молодости. Это чтение вскоре переросло в «мысль о писании “Хаджи-Мурата”» (35: 585), и с самого раннего периода создания повести, т. е. с лета 1896 г., основными источниками сведений для будущего произведения стали книги «Двадцать пять лет на Кавказе» А. Л. Зиссермана и «Воспоминания» Полторацкого. Вторая книга и составила основу ранней редакции повести, озаглавленной «Репей», где Толстой создал первый эскиз образа Хаджи-Мурата, в дальнейших редакциях лишь дополненный бытовыми, историческими деталями. «Историю конца этого баснословного фанатика» (Исторический вестник. 1893. № 7. С. 36-38), уместившуюся на трёх журнальных страницах «Воспоминаний», Толстой развернул в широкое художественно-историческое полотно. Из первой редакции в окончательный текст повести почти без изменения перешла одна подробность, замеченная у Полторацкого, - смертоносный кинжал в руках Хаджи-Мурата: «С криком восторга победители устремились к павшему герою, но и тут Хаджи-Мурат, закатывая глаза в предсмертной агонии, успел распороть кинжалом животы двум отважнейшим врагам» (там же. С. 38). В ЯПб номера «Исторического вестника» с «Воспоминаниями» не сохранились.</p>
        <p>Полторацкий стал одним из персонажей «Хаджи-Мурата». Толстой оставил его подлинную фамилию, лишь поменяв местами имена в его имени-отчестве: «Алексей Владимирович». «На диване сидел молодой, красивый, краснолицый брюнет, бывший гвардеец, командир второй роты…» (35: 322), - так его показал Толстой во второй редакции повести. В др. вариантах он появлялся с фамилией «Полторасов». «…Вспомнить его внешность помог портрет, приложенный к журналу “Исторический вестник” за 1895 г.», - считал А. П. Сергеенко, автор статьи «“Хаджи-Мурат”. История писания» (35: 590). Однако на том портрете Полторацкий изображён в возрасте 50-60 лет. Писатель же запечатлел его таким, каким знал в начале 1850-х гг. Речь в данном отрывке шла о конце 1851 г., когда Полторацкому было 23 года. В последней редакции его портрет более точен: «…широколицый, румяный, перешедший из гвардии, ротный командир Полторацкий…» (35: 17).</p>
        <p>На «Воспоминаниях» Полторацкого были основаны многие сцены «Хаджи-Мурата», и в некоторых из них он сам являлся действующим лицом. В десятую редакцию включены такие эпизоды: ранение упавшим деревом солдата Никитина из роты Полторацкого (35: 475), перестрелка с чеченцами его роты (35: 476), симпатия Хаджи-Мурата к нему (35: 480), пример дружеской помощи товарищу (35: 507). В окончательном тексте Полторацкий появился в таких сценах: игра в карты у Воронцовых, характеристика крепостным Вавилой своего барина (35: 17-20); рубка леса с участием двух рот под его командованием (35: 25-26); встреча Полторацкого с Хаджи-Муратом (35: 28); обед в Куринском полку и проводы генерала Козловского (35: 97). «Рукопись повести Толстой держал при себе вплоть до 28 октября 1910 г., когда ночью покинул навсегда Ясную Поляну» (35: 629). Вместе с ней в своей памяти он держал и все события, случившиеся с ним на Кавказе, в т. ч. и знакомство с отважным кавказским офицером В. А. Полторацким.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>