<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Almazov_Boris_Nikolaevich_3_797">Алмазов Борис Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Алпатова Т. А. Алмазов Борис Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888163">
                  <name>Алпатова Т. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="325">Алмазов Борис Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Алмазов Борис Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1876) — критик, поэт, переводчик. В начале 1850-х гг. входил в кружок молодой редакции «Москвитянина»; осуждал «доктринальный подход» к искусству и отстаивал идею «математической верности действительности». Особенно ценил творчество А. Н. Островского; печатал фельетоны под псевдонимом «Эраст Благонравов». Автор одной из первых рецензий на публикацию повести Толстого «Детство» («История моего детства») - Москвитянин. 1852. № 19. Писал также юмористические стихи и пародии («Диссонансы. Стихотворения Б. Адамантова». М., 1863). О стихотворении Алмазова «Истина» (опубликовано в сб. «Стихотворения». М., 1874) 2 апреля 1887 г. Толстой писал В. Г. Черткову: «Есть у вас стихотворения Алмазова? Там есть стихотворение: Истина. Если выкинуть из него речь первого юноши о вине и конец о восстановлении Ерусалимского храма, то это прекрасная вещь, только бы цензура пропустила» (86: 42). Толстой предполагал включить сокращённый вариант этого стихотворения в сборник «Гусляр». Он даже сам сделал необходимые сокращения, но не послал для печати. В ЯПб сохранился сборник с этим стихотворением Алмазова; на полях книги рукой Толстого сделаны предполагаемые сокращения.</p>
        <p>16 февраля 1875 г. в Обществе любителей российской словесности при Московском университете Б. Н. Алмазов читал отрывок из романа «Анна Каренина», после чего члены собрания отправили Толстому приветственную телеграмму.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>