<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Obolenskiy_Andrey_Vasilevich_3_1303">Оболе́нский Андрей Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Оболе́нский Андрей Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9993">Оболе́нский Андрей Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оболе́нский Андрей Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1825-1875) — князь, знакомый Толстого; юрист, действительный статский советник, муж А. А. Оболенской (1831-1890). Родился и провёл детство в Москве. Отец - кн. Василий Петрович Оболенский (1780-1834), мать - гр. Екатерина Алексеевна Мусина-Пушкина (1786-1875). Окончил Училище правоведения, служил в Сенате, позже был судебным деятелем в Рязани, Ярославле, Калуге. В 1853 г. женился на Александре Алексеевне Дьяковой, сестре друга Толстого Д. А. Дьякова. Современники отзывались о нём как об умном, чрезвычайно симпатичном человеке, отмечали главные черты его характера: доброту, уважение к человеческой личности, терпимость. Он был убеждённым противником крепостного права. Сразу по окончании училища он отправился путешествовать по России, чтобы изучить на деле действительное положение народа; побывал в Ростове, Орле, Туле, прошёл Смоленскую губ. и через Калугу, с котомкой за плечами дошёл до Москвы. Дружил и переписывался с И. С. Аксаковым, который называл Оболенского «единственной своей отрадой» (Русский биографический словарь). Толстой был знаком с Оболенским, бывал у него дома («У Оболенского чудный вечер» - 47: 112) и с ним в компании в ресторане «Шевалье» (47: 112), на московских балах, относился к нему с большим уважением, называл его «славным и умным человеком» (47: 75). В конце 1850-х гг. писатель увлёкся его женой, с которой был знаком ещё до её замужества, и несколько раз упоминал имя А. В. Оболенского в дневнике. Встречаясь с Оболенскими у общих знакомых, Толстой признавался самому себе на страницах дневника: «…мне ужасно больно вспомнить о том счастии, которое могло быть моё и которое досталось отличному человеку Андрею Оболенскому» (47: 74).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>