<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ostrogorskiy_Aleksandr_Yakovlevich_3_1331">Острого́рский Александр Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Бойцова Е. В. Острого́рский Александр Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888022">
                  <name>Бойцова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10335">Острого́рский Александр Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Острого́рский Александр Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1868-1908) — педагог, писатель, журналист, общественный деятель. Родился в Гродно. По окончании в 1882 г. юридического факультета Петербургского университета служил в учебном отделе Министерства финансов. Став членом Комиссии по подготовке Всероссийской художественно-промышленной выставки в Нижнем Новгороде (1896), организовал там учебный отдел, а в 1900 г. - русский отдел по народному образованию на Всемирной выставке в Париже.</p>
        <p>Опыт организации выставок помог Острогорскому познакомиться с новаторскими педагогическими идеями его времени, которые он сумел воплотить в жизнь. В 1898 г. он стал одним из инициаторов создания Тенишевского училища, куда князь В. Н. Тенишев пригласил его на должность директора. Острогорскому удалось собрать уникальный педагогический коллектив и разработать интереснейшие образовательные программы, имевшие целью воспитать новую элиту: людей широко образованных, самостоятельно мыслящих, готовых к решению современных задач, стоящих перед наукой и промышленностью. Принимали в училище мальчиков любого сословия, национальности и вероисповедания. Обучение длилось 8 лет, курс наук был значительно шире, чем в др. учебных заведениях, и был подкреплён разнообразной практической деятельностью: работой в лабораториях, обсерватории, в зимнем саду и оранжерее. В училище устраивались спектакли, музыкальные вечера, значительное время уделялось историко-литературным поездкам, экскурсиям на фабрики и заводы с целью ознакомления с современными технологиями и организацией производства. Педагоги с уважением относились к индивидуальности каждого ребёнка, старались развивать в учениках интерес к процессу познания, самостоятельность, прививали навыки здорового образа жизни. Искренность, доверие, уважение между учителями и учениками были основой их взаимоотношений. В училище отсутствовали наказания, оценки, переводные экзамены. В разные годы выпускниками училища стали В. М. Жирмунский, О. Э. Мандельштам. В. В. Набоков, К. И. Чуковский, О. Волков. Многие из учеников оставили об училище тёплые воспоминания.</p>
        <p>Острогорский преподавал в училище русский язык и словесность, большое внимание уделял урокам художественного чтения. Во многих учебных заведениях широко применялось составленное им пособие «Русское правописание. Руководство к его наглядному изучению. Статьи для списывания». Особенной популярностью у нескольких поколений детей пользовалась хрестоматия «Живое слово», составленная Острогорским. Иллюстрированная работами Верещагина, Крамского, Левитана, Перова, Добужинского, Билибина, Бенуа, Нарбута, Кустодиева, Кардовского, хрестоматия знакомила читателя с лучшими произведениями русской литературы, классическими и современными. В её состав входили и отрывки из повестей Толстого «Детство» и «Отрочество».</p>
        <p>С Толстым Острогорский был знаком лично. Об этом свидетельствует запись С. А. Толстой в ежедневнике 31 мая 1902 г.: «Был А. Я. Острогорский». Сохранились письма Толстого к Острогорскому-издателю. С 1896 г. Острогорский редактировал журнал «Образование». Он попросил разрешения Толстого напечатать в этом журнале легенду «Сорок лет»: в 1840 г. легенда была написана по-украински, затем переведена на русский язык и напечатана Н. И. Костомаровым («Газета А. Гатцука». М., 1881). Легенда рассказывала о судьбе бедного работника Трофима Яшника, который полюбил дочь своего богатого хозяина Вассу. Отец обещал отдать Вассу за Трофима, когда тот разбогатеет. По совету садовника Придыбалки, про которого говорили, что он сам чёрт, Трофим убил проезжего купца, завладел его имуществом и женился на Вассе. Помня о своём грехе, исповедовался архиерею и по его совету построил церковь. До конца своих дней ждал кары за грех, но наказания не было. Трофим умер, уверившись в том, что не существует посмертной жизни и воздаяния за грехи. В 1885 г. троюродная сестра Толстого Е. Ф. Юнге просила писателя разъяснить смысл легенды, которую многие поняли как проповедь атеизма и безнаказанности. Толстой считал легенду «превосходной вещью». Вместе с В. Г. Чертковым он работал над её пересказом для издательства «Посредник». Сократив и изменив текст, Толстой добавил к нему окончание: дописал последнюю главу. Теперь Трофим мучился подозрительностью и недоверчивостью к людям, несмотря на внешнее благополучие, жизнь его тяжела. А. Л. Костомарова, вдова Н. И. Костомарова, не дала разрешение на издание такого варианта легенды, опасаясь цензурного запрета, который сделал бы невозможным печатание легенды в готовящемся собрании сочинений Костомарова. В 1901 г. легенда была напечатана в журнале «The New Age». П. А. Буланже советовал Толстому напечатать её и в России: «Здесь есть очень чистый журнал “Образование”, и я посоветовал им напечатать у себя “Сорок лет” как перевод с английского. Но Острогорский, в высшей степени деликатный человек …, сказал, что по отношению Вас он не может допустить такой неделикатности» (26: 699). По поводу этой работы Толстой писал Острогорскому: «Легенда “Сорок лет” принадлежит не мне, а Костомарову. Мною приделан к ней был конец, который я считал более подходящим для народного чтения. Я ничего не имею против напечатания того, что в этой легенде написано мною» (73: 183). В февральском номере журнала «Образование» легенда «Сорок лет» была напечатана за подписью «Гр. Л. Н. Толстой», публикацию сопровождал комментарий редакции, в котором упоминалось имя Костомарова. Резкий отклик на эту публикацию Н. К. Михайловского в мартовском номере «Русского богатства» оскорбил Острогорского. В статье Михайловский иронизировал по поводу того, «как г. Острогорский превратил рассказ Костомарова в рассказ Л. Н. Толстого». Толстой узнал об этом от Буланже и просил его передать Острогорскому своё сожаление «о тех неприятностях, которым он подвергся из-за некоторой поспешности и необдуманности» (73: 234). Считая себя косвенной причиной этих неприятностей и желая утешить Острогорского, Толстой предложил ему напечатать статью «О религии». Острогорский решился печатать статью. Толстой предоставил ему право сделать это: «Предоставляю в ваше распоряжение мою статью “Что такое религия и в чём её сущность”. Можете печатать её в вашем журнале всю, или те места, которые найдёте возможными, и дать иное, придуманное вами, заглавие» (73: 343). Статья была запрещена цензурой.</p>
        <p>В 1903 г. Толстой вновь обратился к Острогорскому, предлагая напечатать в журнале его перевод статьи Э. Джемса о духоборах. Цензурный запрет помешал осуществиться и этой работе.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>