<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Seyron_Anna_2_578">Сейрон Анна</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Сейрон Анна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12568">Сейрон Анна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сейрон Анна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Seuron; рожд. Вебер; 1845-1922) — гувернантка-француженка, жившая у Толстых в 1882-1888 гг. вместе с сыном-подростком Альсидом, учеником Лазаревского института восточных языков. Это была «пожилая, представительная француженка», которую дети Толстые называли «герцогиней» (Очерки былого. Гл. «Почтовый ящик»). В 1884 г. Сейрон помогала Толстому редактировать немецкий перевод С. Бер трактата «В чём моя вера?»: «Всё поправляю по утрам немецкий перевод». «Утро работал над переводом с m-mе Seuron», — отмечал Толстой в дневнике (49: 113). Она — автор отрывочных и во многом недостоверных воспоминаний, изданных на немецком языке: «Graf Leo Tolstoi. Intimes aus seinem Leben von Anna Seuron» (Berlin, 1895). На русском языке вышло два издания книги: Сейрон А. Шесть лет в доме Льва Николаевича Толстого: Записки (СПб., 1895) и «Граф Лев Толстой» (СПб., 1896). По мнению Толстого, «книга кишит ошибками» (69: 53). В 1895 г., получив в письме «газету с статьёй о клеветах и глупостях книжки Seuron» (53: 33), он огорчился, «но немного». Опровергать ничего не собирался, несмотря на предложение журналиста. В дневнике записал: «Да я ничего о себе не утверждал, поэтому нечего мне и опровергать. Я такой, какой есть. А какой я, это знаю я и Бог» (там же).</p>
        <p>Кого клевета на Толстого огорчила, это немецкого журналиста доктора философии Альберта Дрейзнера, а многочисленных почитателей Толстого в Германии возмутила: «Нынче письмо от немца с выписками из вранья m-me Seuron. Было досадно», «если нужно унижение личности моей, то, видно, так надо» (53: 39). 2 октября 1906 г. Сейрон прислала в Ясную Поляну письмо, в котором писала, что хочет издать продолжение воспоминаний, «но они семье не понравятся. Разные намёки в письме, похожие на шантаж. Решили не отвечать» (ЯПЗ. 2. С. 250).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>