<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Popova_Avdotya_Vasilevna_3_1388">Попо́ва Авдотья Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Попо́ва Авдотья Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11119">Попо́ва Авдотья Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Попо́ва Авдотья Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Дуняша»; 1846?-?) — сначала горничная, затем экономка в яснополянском доме; прожила в семье Толстых 30 лет. Получала ежемесячно за работу 8 рублей. Д. П. Маковицкий писал о ней: «Экономка, 60 лет, очень похожа на Агафью Михайловну в “Детстве”. Всё для других, о себе не думает. Любит животных, и они её. Над каждой курицей, которую приходится отдавать на зарез, горько плачет» (ЯПЗ. 2. С. 88). Часто упоминалась в письмах Толстого как незаменимое лицо в яснополянском и московском домах. По необходимости выполняла обязанности курьера, почтальона: через неё Толстые отправляли письма, бандероли в почтовое отделение на станции Козлова Засека. В качестве няни в 1886 г. ухаживала за Парашей Ге, дочерью младшего H. Н. Ге, сына художника, когда те гостили у Толстых и в Москве, и в Ясной Поляне.</p>
        <p>Для семьи Толстого Авдотья Васильевна была образцом христианской кротости и чистой, искренней веры. Даже С. А. Толстая порой видела это и укоряла себя: «…как жаль больную ногами Дуняшу, что ей трудно в подвал лазить, а я сердилась, что она не то варенье принесла …. Хочется быть лучше, добрее» (CAT Моя жизнь. 2. С. 292). Приехавший на Пасху из Петербурга Лев Львович рассказывал, что церкви в городе «полны, как никогда не бывали».</p>
        <p>Толстой заметил: «Я этому очень верю. На днях сошёл в девичью искать Сашу. Там няня, Дуняша, Ольга, иконы, горят три лампадки. Это поэзия религии, они ею живут, не просто зрители, как мы. От неё отстать можно только при глубоком религиозно-нравственном понимании. Но как же нам отнять её у них, старушек, у народа? Она вызывает невинное доброе чувство в них» (ЯПЗ. 2. С. 96).</p>
        <p>25 апреля 1906 г. Маковицкий записал, что в зале яснополянского дома обсуждали революционные настроения народа, говорили о том, что «Авдотья Васильевна жалеет Дубасова московский генерал-губернатор. - А. К. и революционеров». Толстой сказал: «Авдотья Васильевна - продукт прежней жизни. Рядом с ней живут совершенно иного воззрения люди, откуда же её воззрение взялось? В старые года, когда скоро умирать… Мне совершенно ясно, что ключ к христианству - непротивление, а они откинули его, христианами же себя мнят» (ЯПЗ. 2. С. 122).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>