<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Postel_F.e._5_2284">Постель Ф.е.</title>
        <title type="bibl">
          Таганов А. Н. Постель Ф.е. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888132">
                  <name>Таганов А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11169">Постель Ф.е.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Постель Ф.е.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>директор нормальной школы первоначального обучения в Савене (Нижняя Луара, Франция). Организовал Лигу воспитания детей. Прислал Толстому программу своей организации. В ответ 19 мая 1901 года Толстой написал ему письмо (оригинал — на французском языке): «Милостивый государь, Ваше письмо застало меня за писанием статьи о воспитании вообще и в частности о воспитании религиозном, которое, по-моему, должно служить основанием не только воспитания, в буквальном смысле слова, но и образования. Я хочу этим сказать вам, что я прочел ваше письмо и вашу программу с величайшим интересом и очень рад выразить свое полное сочувствие основываемой вами лиге и желание помочь, по мере сил, развитию здоровых взглядов на воспитание. Примите, милостивый государь, уверение в моем полном уважении. Лев Толстой» (73: 74). О принципах воспитания, которые он в этот момент разрабатывает, можно судить по письму к П. И. Бирюкову (апрель10 — май 5 1901). В основе воспитания, по мысли Толстого, должно быть «религиозное понимание жизни», которое следует внедрять не столько в форме преподавания, сколько в качестве «руководящего начала всей воспитательной деятельности». При этом в ней должны сочетаться сознательное и бессознательное воздействия: «Всё, чему мы обучаем детей, от молитв и басен до танцев и музыки, всё это сознательное внушение; всё то, чему независимо от нашего желания подражают дети, в особенности в нашей жизни, в наших поступках, есть бессознательное внушение. Сознательное внушение — это обучение, образование, бессознательное — это пример, воспитание в тесном смысле, или, как я назову это, — просвещение» (73: 63). Бессознательное внушение (воспитание) при этом для Толстого важнее. Что касается образования, оно должно заключаться в том, чтобы передавать мысли «самых умных людей». При этом надо различать «настоящие науки», которые космополитичны, а потому «все они не только не разъединяют, но соединяют людей. Все они доступны всем людям и удовлетворяют критерию братства людей» (73: 66). «Умные люди», по мысли Толстого, «думали всегда в трех разных направлениях, приемах мысли, думали 1) философски, религиозно о значении своей жизни — религия и философия, 2) опытно, делая выводы из известным образом обставленных наблюдений — естественные науки: механика, физика, химия, физиология, и 3) думали математически, делая выводы из положений своей мысли — математика и математические науки» (73: 65). Что касается богословских, юридических и «специально исторических» дисциплин, они, по убеждению писателя, — «науки вредные, и должны быть исключены» (73: 66). Обучение должно предусматривать три способа передачи знаний: «Первый способ передачи — самый обычный — слова. Но слова на разных языках, и потому является еще наука — языки <…>. Второй способ — это пластическое искусство, рисование или лепка, наука о том, как для глаза передать то, что знаешь, другому. И третий способ — музыка, пение — наука, как передать свое настроение, чувство». Кроме этого, Толстой предусматривает «преподавание мастерства, и опять соответствующее критерию братства, т. е. такое, которое всем нужно — слесарное, малярное, плотничное, швейное...». Все это должно основываться на полной свободе обучения: «т. е. чтобы ученик, ученица сами бы приходили учиться, когда хотят» (73: 66).. Только таким образом, убежден Толстой, «возможно узнать, к какой специальности какой ученик имеет склонность, только свобода не нарушает воспитательного влияния» (73: 67).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>