<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gruzinskiy_Aleksey_Evgenevich_4_1779">Грузи́нский Алексей Евгеньевич</title>
        <title type="bibl">
          Романова Г. И. Грузи́нский Алексей Евгеньевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888120">
                  <name>Романова Г. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20052">Грузи́нский Алексей Евгеньевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Грузи́нский Алексей Евгеньевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1930) — литературовед, текстолог, редактор, переводчик. Родился в Москве, окончил московскую гимназию и историко-филологический факультет Московского университета (1883). Преподавал в средних и высших учебных заведениях Москвы: на Высших женских курсах, в университете Шанявского, в консерватории, в Московском университете.</p>
        <p>Член Московского комитета грамотности в 1891-1894 гг., Грузинский активно участвовал в издании русской классики как редактор, автор биографических очерков о М. Лермонтове, А. Кольцове, И. Никитине и др. Редактировал «Русские народные сказки» А. Афанасьева, «Песни, собранные П. Н. Рыбниковым» (в 3 т., 1909-1910). Под его редакцией выходили книги серии «Историко-литературная библиотека», издаваемые товариществом И. Д. Сытина. В серии «Библиотека всемирной литературы. Европейские классики» Грузинский выпустил сочинения Шекспира, Мольера, Гёте и др. В 1912-1913 гг. под редакцией Грузинского и Н. Д. Овсянико-Куликовского вышло ПСС Н. В. Гоголя. В 1926 г. в газете «Красная новь» с предисловием и примечаниями (в основном словарными и историческими) Грузинского была опубликована «повесть» «Пластун (Из воспоминаний пленного)» старшего брата Л. Толстого — Н. Н. Толстого.</p>
        <p>Грузинский известен и как переводчик, первой работой которого стала «Стилистика и теория устной и письменной речи: Риторика и виды словесных произведений» А. Бэна (1886). В дальнейшем были изданы его переводы арабских сказок, стихов Р. Тагора, поэмы «Семь красавиц» Низами, «Шахнаме» Фирдоуси, рубаи О. Хайяма.</p>
        <p>Учёный активно участвовал в литературной жизни: с 1902 г. посещал писательский кружок «Среда». Хорошо знавший его Н. Телешов вспоминал: «К этому мудрому человеку, широко и многогранно образованному, с тонким пониманием художественной красоты и любовью к народному творчеству во всех его видах — в том числе к народной музыке, с огромными познаниями в области народной словесности, приятно было обращаться за советами, справками, беседой. Вся его жизнь протекала в Москве, в мире учёных, литераторов, педагогов, общественников и деятелей культуры и просвещения» (Телешов Н. Д. Записки писателя. М., 1958. С. 175). В 1905-1921 гг. Грузинский возглавлял Общество любителей российской словесности при Московском университете. Опубликована часть его переписки с писателями-современниками (см.: ЛН, т. 85).</p>
        <p>Последние почти 20 лет исследовательской деятельности учёного связаны с творчеством Толстого. Под его редакцией в 1913 г. вышли письма Толстого к жене (656 писем), которые предоставила сама С. А. Толстая, написавшая предисловие к книге. В 1912 г. возникла необходимость научно-библиографического описания библиотеки писателя в Ясной Поляне. Предложение выполнить эту работу по поручению Толстовского общества и с согласия С. А. Толстой приняли Грузинский и В. Булгаков. В результате Грузинским была издана брошюра о Ясной Поляне (1922).</p>
        <p>В 1913 г. Грузинский опубликовал письмо Толстого 1888 г. к французскому писателю Р. Сайяну с подробным изложением творческой истории рассказа «Где любовь, там и Бог» (недоразумение, приведшее к нечаянному плагиату). Толстой признавал, что рассказ «есть не что иное, как перевод и приспособление к русским нравам» (64: 188-189; о том же: 72: 99) рассказа Сайяна «Дядя Мартын» («Le père Martin», 1882). В своей статье Грузинский выявил направления переработки текста русским писателем (углубление характера главного героя, элемент чудесного в развязке, упрощение стиля).</p>
        <p>Грузинский заведовал организованным в 1915 г. рукописным «Кабинетом Толстого» или «Толстовским сейфом» в Румянцевском музее (позднее — рукописном отделе Б-ки им. В. И. Ленина). По рассказу сослуживца Грузинского литературоведа Н. М. Мендельсона, «с необыкновенной тщательностью, доходящей до скрупулёзности, работал он над исследованиями текстов, над установлением постепенных редакций, и чувствовалось в нём особое, глубокое проникновение в дух тех сокровищ и времён, которые он изучал» (Телешов Н. Д. Записки писателя. С. 175). Текстологическая работа была связана с подготовкой Юб. Грузинский был членом редакторского комитета, подготовил к изданию тексты «Войны и мира» (тт. 9-12), «Казаков» (т. 6), «Детства. Юношеских опытов» (совместно с М. А. Цявловским, т. 1), писем 1899-1900 гг. (т. 72), которые вышли в свет уже после его кончины.</p>
        <p>Работая с рукописями «Войны и мира», он подготовил к публикации 12 отрывков (варианты начала и некоторые черновые отрывки сочинения), снабдил их комментариями, написал вступительную статью «К новым текстам из романа “Война и мир”», которая была опубликована в 1926 г. Анализируя одну из ранних рукописей (список действующих лиц с их характеристиками), Грузинский определил её как первоначальный план, в котором нет «исторической и батальной стороны». На этом основании он пришёл к выводу, что у писателя «выяснился сперва замысел “мира” и уже потом — “войны”». Исследователи считают, что работа не утратила своего значения до наших дней.</p>
        <p>Подготовил к печати Грузинский и рукописные фрагменты романа об эпохе Петра, результаты исследования представлены в статье «Работа Л. Н. Толстого над романом из эпохи Петра I» (Новый мир. 1925. № 5). В первой публикации отрывкам из романа было предпослано заглавие: «Два начала неоконченного романа из эпохи Петра I». Слово «эпоха» было оспорено (как не употреблявшееся Толстым в отношении к этому замыслу) и предложено слово «времён». Дискуссию вызвала и вторая публикация отрывков уже отдельной брошюрой. Дело в том, что на обложку в виде заглавия было вынесено: «Пётр I». В этом усмотрели выдвижение на первый план личности царя, что также было поставлено под сомнение, поскольку «ниоткуда не видно, чтобы в течение всего времени работ Толстого над этим произведением ему представлялся Пётр в качестве главного героя; наоборот, по последним наброскам Толстого видно, что, когда он их писал, то для него в центре внимания стояла народная жизнь, а царская среда и сам царь могли составлять лишь исторический фон» (17: 646). Кроме того, Грузинскому были известны не все варианты трёх циклов рукописей романа, что также было отмечено (17: 645).</p>
        <p>Как редактор участвовал Грузинский в издании писем Толстого, которые начал собирать и издавать П. А. Сергеенко ещё при жизни писателя. В 1910-1911 гг. были опубликованы первые два сборника. В 1912 г. вышел новый сборник писем под редакцией Грузинского. По цензурным соображениям несколько писем были изъяты, и книга вышла с купюрами.</p>
        <p>Соч.: История новой европейской литературы: Лекции А. Е. Грузинскаго, читанные в Московской Консерватории. 1891-1892 уч. г. М., 1892; Источники рассказа Л. Н. Толстого: «Где любовь, там и бог» // Голос минувшего. 1913. № 3; Ясная Поляна [М.], 1922; Первый период работы над «Войной и миром» // Голос минувшего. 1923. № 1. С. 93-110; К новым текстам из романа «Война и мир» // Новый мир. 1925. № 6; Работа Л. Н. Толстого над романом из эпохи Петра I // Новый мир. 1925. № 5; Как писал Толстой // Огонёк. 1928. № 5. С. [12-13].</p>
        <p>Ред.: Письма графа Л. Н. Толстого к жене, 1862-1910. М., 1913; Новый сборник писем Л. Н. Толстого / Сост. П. А. Сергеенко; под ред. А. Е. Грузинского. Л., 1924; Письма Толстого и к Толстому: Юбилейный сборник. М.; Л., 1928; Юб. Т. 1, 6, 9-12.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Азарова Н. И. Грузинский Алексей Евгеньевич // КЛЭ: в 9 т. М., 1964. Т. 2; Булгаков Вал. Ф. О Толстом. Воспоминания и рассказы. Тула, 1964.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>