<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vasilev_Vladimir_Nikitich_4_1724">Васи́льев Владимир Никитич</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Васи́льев Владимир Никитич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2294">Васи́льев Владимир Никитич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Васи́льев Владимир Никитич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — крестьянин села Пирогово, служивший помощником повара в имении гр. Сергея Николаевича Толстого, брата Л. Н. Толстого. Жил очень бедно. С 1899 г. гражданский муж дочери С. Н. Толстого — Варвары, родной племянницы Толстого.</p>
        <p>Ещё 16 июля 1897 г. Толстой записал в дневнике, что его дочь «Маша вышла замуж, а жалко её, как жалко высоких кровей лошадь, на которой стали возить воду. Воду она не везёт, а её взорвали и сделали негодной. … Таня тоже нажила себе страдания. … В Пирогове тоже та же беда. Ужасно! Страсть, источник величайших бедствий, мы не то что утишаем, умеряем, а разжигаем всеми средствами, а потом жалуемся, что страдаем» (53: 147). Это относилось к роману, завязавшемуся в Пирогове и ставшему известным в Ясной Поляне. «Знаю и болею о нелепости выходки Вари», — писал Толстой 1 мая 1899 г. брату С. Н. Толстому (ПТСБ. С. 418).</p>
        <p>Толстые этот брак не приняли (Л. Н. Толстой считал этот союз «браком по расчёту»), и Варвара Сергеевна с В. Н. Васильевым переехали под Сызрань — в ту пору уездный городок Симбирской губ., где В. С. Толстая купила небольшой участок земли, который они с мужем обрабатывали. Толстой не раз указывал племяннице на невыгоду брака с «неровней», он писал, что, видя большую выгоду этой женитьбы, Васильев сам не осознаёт, какую долю в его чувстве играет любовь, а какую — желание улучшить быт.</p>
        <p>Своей дочери М. Л. Оболенской в конце февраля 1899 г. Толстой писал: «Варя Толстая не хотела понять, что я говорю, что невыгода брака с таким неровней та, что ему слишком огромно выгодно, и потому он сам не может знать, какую долю в его чувстве играет желание огромного улучшения быта и какое любовь. А ей бы надо понимать, что она не может вызвать любовь и потому никогда не вызвала её в ровне по положению» (72: 77). Мария Львовна отвечала отцу: «В Пирогово даже жутко ехать на все тамошние истории. Ужасно мне жаль Варю, она упорно идёт на то, что мне, кажется, и ей самой представляется несчастием, и не отступает из самолюбия и упрямства. И стариков жаль» (72: 78).</p>
        <p>При этом Варвара Сергеевна в браке с В. Н. Васильевым была, видимо, счастлива, о чём писал Л. Н. Толстой в мае 1899 г.: «…получено письмо от Вари — сколько я понял. Она пишет о своём счастье и признаёт, что Владимир там» (72: 123). Из-за этих событий Толстой очень переживал за брата: «Нынче известие из Сызрани. Больно за Серёжу» (54: 7), — запишет он в дневнике 8 января 1900 г.</p>
        <p>В 1906 г. Толстой написал небольшой рассказ «Что я видел во сне…», сюжет которого был подсказан писателю событиями в семье С. Н. Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>