<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Stakhovich_Aleksandr_Aleksandrovich_3_1489">Стахо́вич Александр Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Федотова А. А. Стахо́вич Александр Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888142">
                  <name>Федотова А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13142">Стахо́вич Александр Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Стахо́вич Александр Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Стахович-старший», «Стахович-отец»; 1830-1913) — знакомый Толстого; крупный помещик, коннозаводчик. Толстой познакомился с А. А. Стаховичем, выпускником кавалерийского училища и лейб-гусаром, в 1850-е гг. В дневнике писателя 1856-1857 гг. упоминались встречи со Стаховичем у А. В. Дружинина, А. Д. Столыпина и др. общих знакомых. По свидетельству С. А. Стахович, в мае 1856 г. её отец А. А. Стахович, в то время страстный любитель лошадей и владелец конного завода в сельце Пальне Елецкого уезда Орловской губ., рассказал Толстому о замечательном по резвости рысаке Холстомере, о том, что судьба Холстомера дала мысль его брату Михаилу Александровичу написать повесть «Похождения пегого мерина», но ранняя смерть не позволила ему исполнить это намерение (Стахович С. А. Как писался «Холстомер» // Летописи. 2. С. 332-336). Впоследствии Толстой воспользовался заинтересовавшим его сюжетом и указал на его источник в посвящении к «Холстомеру»: «Посвящается памяти М. А. Стаховича. … Сюжет этот был задуман М. А. Стаховичем … и передан автору А. А. Стаховичем» (26: 3).</p>
        <p>Дослужившись до должности тайного советника, в 1871 г. Стахович вышел в отставку. В 1880-1890-е гг. он с сыновьями, Михаилом и Александром, и дочерьми, Софьей и Марией, - частые гости Ясной Поляны. В 1880-е гг. А. А. Стахович в знак дружбы дал взаймы деньги на печатание полного собрания сочинений писателя, о чём Толстой писал жене 20 ноября 1885 г.: «Деньги от Стаховича получили, вексель отдали …. Стахович не взял 8%, а только то, что он получал на бумагах…» (83: 528).</p>
        <p>Любитель драматического искусства и литературы, Стахович, по воспоминаниям современников, был замечательным чтецом. Его артистическое чтение пьес Н. В. Гоголя и А. Н. Островского в Ясной Поляне осенью 1886 г. послужило толчком для создания Толстым драмы «Власть тьмы». В мемуарах «Клочки воспоминаний» Стахович писал: «Когда я вчера 11 ноября 1886 г. - А. Ф. приехал, Л. Н. работал в зале и встретил меня словами: “Как я рад, что вы приехали! Вашим чтением вы расшевелили меня. После вас я написал драму… Или я давно ничего не писал для театра, или действительно вышло чудо, чудо!”» (Стахович А. А. Клочки воспоминаний // Толстовский ежегодник. 1912 г. С. 27). В письме к жене 10 ноября Толстой так описывал этот приезд Стаховича: «Нынче приехал Стахович. Всё с ним кончим. Девочки затеяли переписать драму и дать ему прочесть. … Я её нынче утром поправил ещё» (83: 576-577). В те дни Стаховичу удалость прочесть «Власть тьмы» многим крестьянам, собравшимся в яснополянском доме, что представляло для Толстого большой интерес: адресатом пьесы, по замыслу автора предназначенной для постановки на балаганах, выступала народная аудитория. В январе 1887 г., когда печатание «Власти тьмы» наткнулось на серьёзные цензурные препятствия, Стахович неоднократно читал драму в аристократических салонах Петербурга, в т. ч. и при дворе Александра III. После чтения Александр III высказал мнение, что драма Толстого - «чудная вещь» (Летописи. Кн. 2. С. 267) и что для успеха постановки нужно соединённое участие петербургской и московской трупп. В письме 23 января того же года Толстой благодарил Стаховича: «Спасибо вам, дорогой Александр Александрович, за ваши хлопоты о драме. Сейчас получил пропуск её. Меня очень радует то участие, которое вы принимаете в деле пьесы, но к результатам совершенно, совершенно равнодушен. Что ни выйдет, всё отлично. Я это не говорю только, но чувствую» (Летописи. Кн. 2. С. 67). На протяжении многих десятилетий систематически изучая русскую сцену, Стахович стал редким знатоком театра и автором подробных записок о петербургско-московском театральном мире «Клочки воспоминаний» (М., 1904). В дневнике конца 1880-х гг. Толстой часто упоминал визиты Стаховича, образ жизни которого порой вызывал отчуждение. 1 декабря 1888 г. запись: «Утром приехал Стахович-старший и Флеров - оба алкоголиконикотинцы; жалкие» (50: 8). В 1889 г. в дневнике схожие записи: «Стахович-отец. Тяжело» (27 февраля; 50: 42); «Приехали чуждые и тяжёлые Стаховичи» (21 июля; 50: 110). И. М. Ивакин вспоминал о горячих спорах Толстого со Стаховичем. В дневнике 1 июля 1885 г. он писал: «Пришёл Л. Н., потом Стахович. Заговорили опять о насилии. Объясняя Стаховичу, что такое насилие, Л. Н. рассердился и стал кричать, как никогда» (ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 48); 26 июля: «Лев Николаевич сегодня за чаем толковал со Стаховичем-père в своём духе, но осторожно, безнадёжно» (там же. С. 63).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>