<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ge_Ekaterina_Ivanovna_3_939">Ге Екатерина Ивановна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Ге Екатерина Ивановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3186">Ге Екатерина Ивановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ге Екатерина Ивановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Забелло; 1858-1918) — жена Петра Николаевича Ге, младшего сына художника H. Н. Ге, знакомая Толстого. Племянница скульптора П. П. Забелло, старшая сестра Н. И. Забело-Врубель, Училась в Киевском музыкальном училище по классу фортепьяно. Вела дневниковые записи, в которых отражены события в семьях Ге и Толстых. Своему свёкру она говорила, что полюбила Толстого раньше, чем он. Екатерина Ивановна познакомилась с отцом своего мужа в 1879 г. «В те времена H. Н. ещё не был поклонником гр. Л. Н. Толстого. Он даже не мог восхищаться “Войною и миром” и “Анною Карениной”, как я, и я впоследствии дразнила его… - писала она. - Может быть, в это время он Толстого даже и мало читал» (Николай Николаевич Ге, его жизнь, произведения и переписка. Сост. В. Стасов. М., 1904. С. 271). Последние годы Е. И. Ге жила в Петрограде, где была смертельно ранена при нападении грабителей на её квартиру и скончалась в больнице от перелома черепа. Похоронена на Новодевичьем кладбище С.-Петербурга.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Николай Николаевич Ге, его жизнь, произведения и переписка. Сост. В. Стасов. М., 1904; Николай Николаевич Ге. К 180-летию со дня рождения. М.: Пинакотека, 2011.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>