<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Veselovskiy_Aleksey_Nikolaevich_2_136">Веселовский Алексей Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Веселовский Алексей Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2495">Веселовский Алексей Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Веселовский Алексей Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1843-1918) — историк литературы, академик, профессор кафедры всеобщей литературы Московского университета. В 1901-1906 гг. председатель Общества любителей российской словесности, с 1906 г. почётный академик. Разносторонний учёный-филолог, обладал обширными знаниями в области западноевропейской литературы. Автор исследований о Дидро, Свифте, Байроне, Мольере, Грибоедове, Пушкине, Гоголе, Герцене и др. Работы Веселовского печатались в «Вестнике Европы», некоторые из них Толстой читал (например, статью «Герцен-писатель», 1908 г.). В личной библиотеке Толстого имеются книга Веселовского «Байрон» (СПб., 1902) с дарственной надписью автора, оттиск его статьи «Очерки и наброски из старой и новой литературы» (Вестник Европы. 1898. Т. 1). Исследования Веселовского предвосхитили идеи сравнительного литературоведения. Учёный был знаком с Толстым с начала 1880-х гг. В книге «История новейшей русской литературы» (М., 1918) касался творчества Толстого.</p>
        <p>В трактате «Что такое искусство?» Толстой полемизировал с современными и прошлых времён теориями искусства. Истинное искусство он видел в отсутствии «подражаний», «заимствований», «подделок под искусство». По Толстому, «всякое заимствование целых сюжетов или различных сцен, положений, описаний есть только отражение искусства, подобие его, а не искусство» (30: 116). Средствами «подделки под искусство» являются «заимствования, подражательность». Общие места, «заимствованные из прежних художественных произведений», Толстой называл «поэтичными предметами». Это суть «девы, воины, пастухи, пустынники, ангелы, дьяволы во всех видах, лунный свет, грозы, горы, море, пропасти, цветы, длинные волосы, львы, ягнёнок, голубь, соловей» (30: 113). Не исключено, что это была скрытая полемика с новыми, современными литературными теориями Ф.И. Буслаева и А.Н. Веселовского.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>