<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Eltsbakher_Paul_4_2204">Эльцба́хер Пауль</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Эльцба́хер Пауль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15965">Эльцба́хер Пауль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Эльцба́хер Пауль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Eltzbacher Paul; 1868-1928) — корреспондент и адресат Толстого; немецкий учёный, политик, писатель и публицист. Автор трудов по истории, юриспруденции, а также сочинений, посвящённых политическим вопросам. Родился в Кёльне, учился в Лейпциге, Страсбурге, Гейдельберге и Гёттингене, работал юристом, с 1900 г. — приват-доцент, с 1906 г. — профессор права.</p>
        <p>Известность и авторитет в научном мире П. Эльцбахеру принесли исследовательские работы о теоретиках анархизма. В его книге «Анархизм» (или в русском переводе: «Сущность анархизма»), вышедшей на немецком языке в 1900 г. (Eltzbacher P. Der Anarchismus. Berlin: Guttentag, 1900), содержится сравнительный анализ общественно-политических взглядов У. Годвина, П.-Ж. Прудона, М. Штирнера, Б. Р. Тукера, М. А. Бакунина, П. А. Кропоткина и Л. Н. Толстого. Глава 9-я этой книги посвящена изложению мировоззрения Толстого («Учение Толстого»). Эльцбахер был одним из первых исследователей-толстоведов, кто представил антигосударственные взгляды крупнейшего русского писателя в виде системы, подчеркнув особенности религиозного анархизма Толстого, для которого гос. насилие было несовместимо с христианским законом любви к ближнему.</p>
        <p>Как только вышла книга, Эльцбахер послал её в Ясную Поляну. Летом 1900 г., прочтя эту работу, Толстой писал автору 1/13 августа 1900 г.: «Ваша книга делает для анархизма то, чтó 30 лет назад было сделано для социализма: вводит его в программу политических наук. Ваша книга мне чрезвычайно понравилась. Она совершенно объективна, понятна, и, насколько я могу судить, источники в ней отлично использованы» (72: 424). Далее Толстой отметил, что его анархизм не политический, так как он только отразил сущность учения Христа в применении к общественной жизни.</p>
        <p>В ответном письме от 5 сентября н. ст. 1900 г. Эльцбахер благодарил Толстого за высокую оценку его труда: «Ваша оценка моей книги очень меня осчастливила …, — признавался учёный. — Называя вас анархистом, я хочу этим сказать только то, чтó неизбежно должен был сказать, — что и ваше учение содержит отрицание государства, отрицание, общее для всех, столь различных между собой анархических учений. Я думаю, что это понимание не мешает ясно видеть крупные особенности вашего учения, по сравнению с другими анархическими учениями, именно то, что оно основано на учении Христа» (72: 426). Эльцбахер понимал, что учение Христа и учение Толстого — не одно и то же: «Закон любви установил Христос, заключения же, которые вы из этого вывели, принадлежат вам», — продолжал он в письме к Толстому, подчёркивая, что оригинальные выводы из христианского учения в пользу анархизма суть «двоякое открытие»: во-первых, «высший закон нашей жизни» — любовь, во-вторых, различные взгляды «на зло, вытекающее из законов государства». «Соединение этих двух кругов мышления и тем самым углубление каждого из них является вашим открытием» (72: 426-427), — делал вывод немецкий учёный.</p>
        <p>Высокую оценку книги Эльцбахера Толстой дал в письме к В. Г. Черткову от 1 сентября 1900 г.: «Книга хорошая. Изложение моих взглядов в высшей степени основательно и добросовестно» (88: 202). Впоследствии книга Эльцбахера была переведена на русский язык и издана в России (Эльцбахер П. Анархизм. СПб.: Простор, 1906). Толстой ещё раз прочёл её в 1906 и 1908 гг. и неоднократно обращался к ней, работая над сборником «На каждый день» (44: 468). В ЯПб сохранилась книга П. Эльцбахера «Сущность анархизма. Изложение теорий: Годвина, Прудона, Штирнера, Бакунина, Кропоткина, Тукера и Л. Толстого» (СПб., 1906). На страницах издания есть пометы Л. Н. Толстого.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>