<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Siksne_Rudolf_Petrovich_4_2074">Си́ксне Рудольф Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Си́ксне Рудольф Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12617">Си́ксне Рудольф Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Си́ксне Рудольф Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — адресат и корреспондент Толстого; крестьянин-латыш из Псковской губ.; брат К. П. Сиксне.</p>
        <p>В начале марта 1906 г. в Ясной Поляне было получено письмо от латышского крестьянина Рудольфа Петровича Сиксне, в котором тот рассказывал Толстому о несчастной судьбе его брата Карла, отказавшегося от воинской повинности и приговорённого за этот отказ к исправительному дисциплинарному батальону. В середине марта Толстой отвечал крестьянину (ответное письмо Толстого не сохранилось), и из дальнейших писем братьев к Толстому известно, что писатель обратился к адвокату В. А. Маклакову, надеясь на его помощь «отказнику», о чём и писал, отвечая Р. Сиксне. Вскоре от Р. Сиксне пришло письмо (от 28 марта) с благодарностью Толстому за сочувствие и с вопросом, на каких условиях адвокат В. А. Маклаков возьмётся защищать его брата (76: 282). 19 июля 1908 г. Рудольф Сиксне известил Толстого о смерти своего брата Карла Сиксне (см. статью в этом выпуске Сиксне Карл Петрович), умершего от чахотки в военно-тюремной больнице в Томске 20 июня 1908 г. Крестьянин написал о влиянии на него умершего брата и просил Толстого прислать книги «Не могу молчать» и «Ответ Синоду». На конверте полученного письма Толстой оставил поручение для своих помощников: «Ответить и послать всё, что можно» (58: 235). 6 мая 1910 г. в Ясную Поляну пришло письмо, в котором Р. Сиксне рассказывал о влиянии религиозно-нравственного учения Толстого лично на него и на его друзей, бывших баптистов, которые узнали об учении Толстого от К. П. Сиксне, состоявшего в переписке с Толстым и умершего в тюрьме. Рудольф Сиксне просил прислать ему книг. Несмотря на два года, прошедшие после смерти К. П. Сиксне, Толстой вновь поручил своему секретарю: «Ответить и послать всё, что можно» (58: 382). На письмо Сиксне отвечал В. Ф. Булгаков, были посланы и книги.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>