<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nevolin_Konstantin_Alekseevich_4_1980">Неволин Константин Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Неволин Константин Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9620">Неволин Константин Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Неволин Константин Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1806-1855) — правовед, один из основателей юридической науки в России, доктор законоведения, профессор, член-корреспондент Российской Академии наук (1853), действительный статский советник (1846). Родился в г. Орлове Вятской губ. (ныне г. Халтурин Кировской области) в семье священника. Образование получил в вятской семинарии и Московской духовной академии. В начале 1828 г. в числе трёх лучших студентов академии был отправлен во II отделение Канцелярии Е. И. В. в С.-Петербург для прохождения курса законоведения с целью занять впоследствии кафедру при Петербургском университете. В 1829-1832 гг. стажировался за границей, слушал лекции в Берлинском, Гёттингенском и Гейдельбергском университетах. По возвращении был определён на прежнее место службы.</p>
        <p>В феврале 1835 г. Неволин защитил докторскую диссертацию «О философии законодательства у древних» и тогда же был назначен ординарным профессором на кафедру энциклопедии законодательства Киевского университета Св. Владимира. В Киеве Неволин пробыл до 1843 г., вместе с обязанностями профессора исполняя обязанности ректора университета и руководителя Киевского учебного округа. Здесь же был напечатан его фундаментальный труд — двухтомная «Энциклопедия законоведения» (1839-1840), за которую автору Академией наук была присуждена Демидовская премия. Это сочинение принесло Неволину широкую известность среди юристов не только в России, но и за границей.</p>
        <p>В начале 1843 г. профессор Неволин был переведён в С.-Петербургский университет, где возглавил кафедру российского гражданского права, избирался проректором и деканом юридического факультета (с 1847), заведовал кафедрой энциклопедии законодательства (с 1848), тогда же читал курс по истории российского законодательства в Петербургском училище правоведения. В 1852 г. был прикомандирован к Военному министерству для участия в кодификации военно-уголовных законов, избирался членом комитета военно-учебных заведений, консультантом при министерстве юстиции, действительным членом Российского географического общества. В мае 1855 г. выехал для лечения в Германию, затем в Австрию, где и умер. Похоронен на Смоленском православном кладбище в С.-Петербурге.</p>
        <p>По своим научным взглядам Неволин был последователем гегелевской правовой философии и исторической школы права. В «Энциклопедии законоведения» он утверждал, что начало систематическому изучению законов было положено древними римлянами. Со временем законы стали рассматриваться как самостоятельные науки: философия законодательства (естественное право), гос. законы (публичное право), гражданские законы (частное право), уголовные законы (уголовное право) и др. При таком разнообразии наук для сохранения связи между ними требовалась особая наука, которая служила бы общим введением в науку законоведения.</p>
        <p>Такой самостоятельной наукой, считал Неволин, должна быть энциклопедия законоведения — теория «наук законоведения» и одновременно их сокращённое изложение. Она призвана заменять теорию права и служить связующим звеном между «философией права» и науками о законах. В своём толковании энциклопедии законодательства Неволин исходил из того, что весь курс энциклопедии должен подавать узкопредметную ориентацию через системное преподавание состава науки законов; это позволит показать законодательство во всей целостности и непрерывности его развития. Неволин впервые в отечественной правовой науке чётко сформулировал систему необходимых юристу знаний историко-правовой науки. Профессор С.-Петербургского университета П. Д. Калмыков отмечал, что «книга Неволина составляет эпоху в области русской юридической литературы, пересаживая на родную почву важные истины, стяжанные европейскою учёностью и служа прекрасным истинно учёным руководством как для русского юношества, изучающего юриспруденцию, так и для преподавателей законоведения» (Биографический словарь профессоров и преподавателей Императорского Университета Св. Владимира, 1834-1884 гг. / Сост. под ред. В. С. Иконникова. Киев, 1884. С. 455-466).</p>
        <p>Толстой, будучи студентом юридического факультета Казанского университета (1845-1847), среди др. дисциплин изучал и энциклопедию права (Неволина). В мае 1846 г. на переходных экзаменах первого курса по этому предмету он получил оценку «4». Такая же оценка была ему поставлена на втором курсе при сдаче полугодичного испытания в январе 1847 г. (Гусев. Летопись. 1. С. 27-29).</p>
        <p>В журнале ежедневных занятий Толстого-студента имеются записи за февраль-март 1847 г., свидетельствующие об изучении им «Энциклопедии Неволина» (46: 247-249, 251). Через два года, готовясь к сдаче экстерном кандидатских экзаменов в С.-Петербурге, 2 марта 1849 г. он набросал в дневнике план работы, в котором значилось: «Завтра утром читать Энциклопедию сначала с справками по Неволину от 8 часов до 12-ти…» (46: 46).</p>
        <p>28 февраля — 7 марта 1851 г. в дневнике Толстой отмечал «занятия энциклопедией права по Неволину» при подготовке к кандидатскому экзамену вместе с С. П. Колошиным (46: 300).</p>
        <p>Наиболее полно свои взгляды на учение о праве Толстой высказал в «Письме студенту о праве» (1909). В частности, он писал: «Я ведь сам был юристом и помню, как на втором курсе меня заинтересовала теория права, и я не для экзамена только начал изучать её, думая, что я найду в ней объяснение того, что мне казалось странным и неясным в устройстве жизни людей. Но помню, что чем более я вникал тогда в смысл теории права, тем всё более и более убеждался, что или есть что-то неладное в этой науке, или я не в силах понять её; проще говоря, я понемногу убеждался, что кто-то из нас двух должен быть очень глуп: или Неволин, автор энциклопедии права, которую я изучал, или я, лишённый способности понять всю мудрость этой науки. Мне было тогда 18 лет, и я не мог не признать того, что глуп я, и потому решил, что занятия юриспруденцией свыше моих умственных способностей, и оставил эти занятия» (38: 60).</p>
        <p>В дальнейшем у Толстого сложилась своя точка зрения на сущность буржуазного права в России, которую он изложил студенту. По словам писателя, все существующие ныне отрасли права: государственное, уголовное, гражданское и др. — предназначены для решения единственной задачи — защиты права частной собственности, основы эксплуататорского общества. Их главной целью является «охранение богатств крупных земельных собственников, фабрикантов, капиталистов, наживших свои богатства захватом земли, естественно долженствующей быть общей, или ограблением трудов рабочих…» (38: 58).</p>
        <p>Поэтому своему юному корреспонденту и его друзьям Толстой советовал «как можно скорее, пока голова … не совсем запуталась и нравственное чувство не совсем притупилось, бросить это не только пустое и одуряющее, но и вредное и развращающее занятие», т.е. изучение «науки» права (38: 60).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>