<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Repin_Ilya_Efimovich_2_540">Репин Илья Ефимович</title>
        <title type="bibl">
          Зайцева Н. В. Репин Илья Ефимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888048">
                  <name>Зайцева Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11609">Репин Илья Ефимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Репин Илья Ефимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1844-1930) — художник, живописец и рисовальщик, пробовал свои силы в скульптуре. Родился в г. Чугуеве Харьковской губ. Учился в Чугуевской школе военных топографов и у живописца И.М. Бунакова. Затем в рисовальной школе Общества поощрения художников (1863), в Академии художеств (1864-1871). Много ценных советов давал ему И.Н. Крамской. Пенсионер Академии (1873-1876) в Италии и Париже. Преподавал в Высшем художественном училище при Академии художеств (1894-1907). Автор картин «Бурлаки на Волге», «Не ждали», «Иван Грозный и сын его Иван», «Запорожцы пишут письмо турецкому султану» и др. всемирно известных полотен.</p>
        <p>Репин и Толстой познакомились в 1880 г. в Москве; тридцать лет продолжалась их дружба. Позднее в книге «Далёкое близкое» Репин написал воспоминания о Толстом. «Для меня духовная атмосфера Льва Николаевича всегда была обуревающей, захватывающей. При нём, как загипнотизированный, я мог только подчиняться его воле. В его присутствии всякое положение, высказанное им, казалось мне бесспорным», — признавался художник (Толстой и художники. С. 192).</p>
        <p>В свой первый приезд в Ясную Поляну в августе 1887 г. Репин сделал несколько набросков с Толстого, пахавшего поле вдовы Анисьи Копыловой. Он об этом вспоминал: «Лев Николаевич необыкновенно искренне и горячо увлекается всяким занятием. Я был свидетелем его неутомимой трудной работы в поле. От 1 часу дня до самых сумерек…» (там же. С. 204). Позднее В.Г. Черткову из Петербурга Репин писал: «В Ясной Поляне я прожил 17 дней, и так светло и весело, что готов это время считать лучшей страницей в моей жизни. Много работал, много видел Льва Николаевича, много надоедал ему своей назойливостью художника и много, много полюбил этого гениального человека! Для меня каждая формочка в его лице так дорога, интересна и знакома!.. Знаете, после его лица всякое другое лицо — сколько я здесь ни смотрю — скучно и нелюбопытно» (Репин И.Е. Письма к писателям и литературным деятелям. М., 1950. С. 77). Об этом своём пребывании он сообщал также и Т.Л. Толстой: «Как мне хорошо жилось в Ясной Поляне! Эти семнадцать дней были такие чистые, светлые, ясные, наполненные интересным трудом и симпатичным, отрадным отдыхом. Столько было разнообразных людей, впечатлений и мыслей. Столько особенных эпизодов, так западающих в душу, настойчиво преследующих, побуждая выразиться в какой-нибудь художественной форме. И всё это только аксессуары, только фон для главной фигуры. Маститый человек с нависшими бровями всё сосредоточивает в себе и своими добрыми глазами, как солнцем, освещает всё» (там же. С. 217-218).</p>
        <p>С тех пор Репин не раз бывал у Толстых и сделал несколько десятков портретов и рисунков самого Толстого и членов его семьи. В 1907 г. художник снова приехал в Ясную. «В конце сентября 1907 года я опять был в Ясной Поляне, спустя двадцать лет после первого посещения. Лев Николаевич был очень бодр и здоров, но появилась в нём какая-то бесстрастность праведника. Он всё понял и всё простил.</p>
        <p>Главное его внимание сосредоточено теперь на книге “Круг чтения”, которую он редактирует и дополняет для нового издания. И кажется, что он только для этой книги и существует» (Толстой и художники. С. 199).</p>
        <p>21 сентября С.А. Толстая писала Л.Ф. Анненковой: «Репин приехал с намерением написать портрет Льва Николаевича и мой рядом, на том же полотне. Не знаю, как это ему удастся, задача трудная» (ОР ГМТ). «Здесь Репин пишет портреты Софьи Андреевны и мой вместе, — вторил жене Толстой в письме Черткову 26 сентября. — Пустое это дело, но подчиняюсь, чтоб не обидеть» (89: 73).</p>
        <p>Жена Репина Н.Б. Нордман-Северова вспоминала об этом пребывании в Ясной Поляне в 1907 г.: «…надо идти потому, что Лев Толстой играет в эту минуту в восемь рук. Он и Александра Львовна за одним роялем, Софья Андреевна и Татьяна Львовна за другим. Как это трогательно видеть его рядом с молодым лицом его младшей дочери и как это он мило и симпатично старается…» И ещё раз: «Вечером, возвратясь к чаю в дом, застали музыку … играли в восемь рук. Лев Николаевич в длинном жёлтом халате был очень мил. … Илья Ефимович тотчас же принялся за акварель, а я не отрывая глаз смотрела на Льва Николаевича. Пальцы его уже не слушаются, но он старается ужасно, пронизывает ноты своими блестящими серо-голубыми глазами, горбится, громко считает по-немецки, загибая на паузах пальцы и, вдруг ошибаясь, хватается в отчаянии за голову или заливается смехом вместе со своей дочерью Сашей» (Северова Н.Б. Интимные страницы. СПб., 1910. С. 91, 93). Репин сделал небольшой этюд-акварель «Толстой и А.Л. Толстая за роялем».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>