<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Broshe_Gyustav_4_1706">Броше́ Гюстав</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Броше́ Гюстав // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1914">Броше́ Гюстав</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Броше́ Гюстав</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Brocher Gustave; 1850-1931) — корреспондент и адресат Толстого; профессор-лингвист; анархист; с 1893 г. жил в Швейцарии. Был знаком с Марксом и Энгельсом, автор ряда антирелигиозных книг и статей. Просил Толстого дать статью для сборников, издававшихся Международным комитетом помощи безработным.</p>
        <p>24 августа /6 сентября 1908 г. в Ясную Поляну Толстому в связи с его 80-летием было направлено приветствие Международного комитета помощи безработным рабочим в Лозанне, подписанное от лица рабочих «всех стран, всех народов» председателем комитета Г. Броше: «Примите этот грош в обмен за неисчислимые богатства, подаренные Вашим гением нашим сердцам и умам. Вы отдали человечеству всё, что могли, все силы своего многообразного таланта, а главное, всего себя, всю свою человеческую душу» (ОР ГМТ. Цит. по: Гусев. Летопись. 2. С. 643).</p>
        <p>В письме от 7 октября н. ст. 1909 г. Броше просил Толстого дать хотя бы небольшую статью для сборников, выходивших на нескольких языках при Международном комитете помощи безработным, утверждённом Интернациональным социалистическим бюро. Видимо, письмо Броше было прислано в Ясную Поляну с сопроводительным письмом К. Злинченко (см. изд./ вып. 2).</p>
        <p>9 октября 1909 г. Толстой отвечал Густаву Броше: «Милостивый государь, несколько дней тому назад я получил от г. Злинченко приглашение участвовать в вашем сборнике. С удовольствием предназначаю для вашего сборника только что оконченную мною маленькую статью, которая по содержанию своему не может быть напечатана в России. Посылаю эту статью моему другу Владимиру Черткову, который занимается изданием всего, что я пишу. Будьте любезны обратиться к нему. Он передаст вам рукопись и сообщит некоторые условия относительно публикации. Адрес Черткова: Московская губерния, станция Голицыно. Желаю, чтобы статья вам подошла, и прошу принять уверение в полном уважении и дружеских чувствах» (80: 133-134).</p>
        <p>Самому В. Г. Черткову в письме от 12 октября Толстой упоминал новую «маленькую статью», не называя её: «Разговор я не только не бросил, но всё поправляю, хотя он плох. Но всё-таки пришлю вам, и написал Brocher (кажется) в автографе ошибочно: Borit. — Н. Б. в Швейцарии, который заведует этим изданием, что я предлагаю им этот разговор. Но чтобы для напечатания его он обратился к вам» (89: 146).</p>
        <p>В письме от 10 ноября н. ст. Злинченко благодарил Толстого за обещанную статью. Писатель предполагал дать в эти сборники своё новое небольшое произведение «Проезжий и крестьянин». Об этом «разговоре» он и писал Черткову 12 октября. Но через какое-то время Толстой изменил намерение и предоставил Г. Броше свою другую статью «Наше жизнепонимание», которая была написана ещё в 1907 г., тогда же вышла в свет в болгарском журнале «Възраждане» и теперь послана в Швейцарию для напечатания в журнале Международного комитета помощи безработным.</p>
        <p>Статья будет опубликована в Швейцарии в 1911 г., после смерти Толстого, отдельной брошюрой: Л. Н. Толстой, «Наше жизнепонимание» — А. Воинов (А. В. Луначарский), «Смерть Льва Толстого и русское общество», изд. Международного комитета помощи безработным, Lausanne, 1911. С. 1. В России эта статья Толстого будет впервые напечатана в 1917 г. в журнале «Голос Толстого» (№ 3. С. 3-5).</p>
        <p>Г. Броше сочувствовал Октябрьской революции 1917 г. в России и выступал в Европе в защиту Советского Союза.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>