<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mandel_Egor_Ivanovich_Fon_3_1212">Ма́ндель Егор Иванович фон</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Ма́ндель Егор Иванович фон // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20124">Ма́ндель Егор Иванович фон</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ма́ндель Егор Иванович фон</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Мандель Георг Бенедикт Генрих фон; 1817-1881), барон — генерал от инфантерии, комендант Петропавловской крепости. В 1850-х гг. служил в кавказской армии, где тогда же служил Толстой.</p>
        <p>В конце 1870-х гг., вернувшись к замыслу романа о декабристах, Толстой, будучи в 1878 г. в Петербурге, побывал в Петропавловской крепости, где ранее содержались осуждённые по делу 14 декабря, беседовал с её комендантом, бароном Е. И. фон Майделем. 8 марта 1878 г. в сопровождении коменданта барона Майделя он осматривал камеры, где содержались декабристы. В своих воспоминаниях А. А. Толстая писала, что «Лев Николаевич приезжал в Петербург, чтобы собрать кое-какие сведения насчёт декабристов, замышляя написать роман из этой эпохи. “Я хочу доказать, - говорил он, - что в деле декабристов никто не был виноват - ни заговорщики, ни власти”. Для изучения местности он отправился в Петропавловскую крепость. Комендант … принял его очень любезно, показывал, что можно было показать, но никак не мог понять, чего именно он добивается… Лев Николаевич пресмешно рассказывал нам эту беседу» (Толстая А. А. Мои воспоминания о Л. Н. Толстом // ПАТ. 2011. С. 25-26).</p>
        <p>Об этом посещении в своих воспоминаниях писал и шурин Толстого С. А. Берс: «…Алексеевский равелин ему не показали, хотя он более всего остального в крепости им интересовался. Для осмотра крепости он сделал визит к коменданту её, генерал-адъютанту барону Майделю …. Барон Майдель любезно объяснил графу Толстому, что в равелин можно войти всякому, а выйти оттуда могут только три лица в империи: император, шеф жандармов и комендант крепости, что и известно всем часовым у входа в равелин. … Лев Николаевич с отвращением передавал мне, - вспоминал С. А. Берс, - как комендант крепости с увлечением рассказывал ему об новом устройстве одиночных камер, об обшивке стен толстыми войлоками для предупреждения разговоров посредством звуковой азбуки между заключёнными … и удивлялся этой равнодушной и систематической жестокости со стороны интеллигентного начальства. Лев Николаевич выразился так: “Комендант точно рапортовал по начальству, но с увлечением, потому что выказывал этим свою деятельность”» (Берс С. А. Воспоминания о графе Л. Н. Толстом // ТВС. 1. С. 189-190). Имя Майделя, видимо, стало для Толстого своего рода нарицательным, когда речь заходила об отношениях власти к революционерам: «Для Майделя и др. все эти Боголюбовы и Засулич такая дрянь, что он не видит в них людей и не может жалеть их, - писал он А. А. Толстой 6 апреля 1878 г.; - для Засулич же Трепов и др. - злые животные, которых можно и должно убивать, как собак» (ПАТ. 2011. С. 364).</p>
        <p>Барон Майдель отчасти послужил прототипом для фигуры коменданта Петропавловской крепости барона Кригсмута, «старого генерала», в романе Толстого «Воскресение» (ч. 2, гл. XIX). 24 марта 1881 г. газета «Русский инвалид» напечатала некролог барона Е. И. фон Майделя с его служебным формуляром: послужной список барона Кригсмута во многом совпадал с ним.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>