<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Goltsev_Viktor_Aleksandrovich_2_185">Гольцев Виктор Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Рюпина С. В. Гольцев Виктор Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888123">
                  <name>Рюпина С. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3606">Гольцев Виктор Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гольцев Виктор Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1850-1906) — публицист, журналист, литературный критик. В 1881-1882 гг. доцент Московского университета, в 1884 г. по политическим причинам отстранён от преподавания, арестован, несколько месяцев провёл в тюрьме, находился под постоянным полицейским надзором. Был одно время редактором «Юридического вестника», «Русского курьера». Печатался в «Русских ведомостях», «Русской правде», «Вестнике Европы», «Русском богатстве», «Вопросах философии и психологии» и др. изданиях.</p>
        <p>Литературная деятельность Гольцева-публициста весьма разнообразна: он писал статьи по вопросам права, финансов, воспитания, литературы и искусства, исторические и философские исследования. В «Русской мысли», где Гольцев вёл ежемесячное «Политическое обозрение», он работал с самого основания, а с 1885 г. стал её фактическим редактором.</p>
        <p>Именно с редакторской деятельностью в «Русской мысли» связан самый плодотворный период творчества Гольцева. Главный успех журналу принесло обилие выдающихся имён, которые Гольцеву неизменно удавалось объединять на его страницах. Литературный отдел вобрал в себя весь цвет отечественной беллетристики. Среди авторов были Гаршин, Станюкович, Короленко, Чехов, Горький…</p>
        <p>Гольцев поддерживал добрые отношения со многими деятелями русской культуры и науки. Толстой, Чехов, В. Соловьёв, Короленко, Лесков не раз бывали в доме Гольцевых: их «литературные вторники», или «журфиксы», как тогда называли, были одними из самых популярных в Москве и собирали видных представителей русской интеллигенции.</p>
        <p>Толстой был хорошо знаком с Гольцевым и общался с ним в основном по вопросам издательской деятельности. В конце 1880-х — 1890-е гт. он не раз обращался к Гольцеву с просьбами и рекомендациями относительно публикации отдельных произведений. Так, летом 1891 г. Толстой в письмах к Гольцеву советовался по поводу написанного им предисловия к книге П.С. Алексеева «О пьянстве», выходившей в издательстве «Русская мысль». Предисловие называлось «Для чего люди одурманиваются?» и было опубликовано в 1891 г.</p>
        <p>Толстой неоднократно обращался к редактору «Русской мысли» с просьбой напечатать произведения талантливых, по его мнению, авторов. В августе 1890 г. писатель направил к Гольцеву своего знакомого литератора А.И. Орлова, сделавшего «прекрасный перевод мыслей Паскаля» (65: 275). Толстой надеялся, что Гольцев сможет напечатать его или, по крайней мере, помочь связаться с другим издателем. За издание этой книги Гольцев не взялся, но дал Орлову письмо к Лескову, в котором просил предложить рукопись А.С. Суворину.</p>
        <p>В другой раз (апрель 1891 г.) Толстой передал Гольцеву «прекрасный, содержательный рассказ» крестьянина Семёнова, который он предполагал поместить в фельетонный раздел «Русской мысли» (65: 290). Просил Толстой Гольцева и за крестьянского поэта В.Д. Ляпунова. В октябре 1897 г. писатель переслал его стихи в редакцию «Русской мысли» вместе с сопроводительным письмом, в котором отмечал, что стихи «очень хороши и не только стоят того, чтобы быть напечатанными, но должны обратить на себя внимание, если будут напечатаны» (70: 161). Стихотворение Ляпунова «Пахарь» вместе с отрывком из письма Толстого было опубликовано в № 1 журнала «Русская мысль» за 1898 г.</p>
        <p>В письмах к Гольцеву Толстой не только обращался к деловым вопросам, в них есть и отзывы писателя об отдельных публикациях Гольцева. Так, Толстой очень высоко оценил его книгу «Дети и природа в рассказах Чехова и Короленко» (М., 1904).</p>
        <p>Толстого с Гольцевым связывал и общий интерес к вопросу предназначения искусства. Статья «Что такое искусство?» появилась во многом благодаря Гольцеву, который готовил свою книгу об искусстве и в марте 1889 г. обратился к Толстому с просьбой высказаться о задачах искусства. Это посещение Гольцева отмечено писателем в дневнике: «Был Гольцев. Я ему продиктовал теорию искусства». И далее: «Поправлял об искусстве — вышло лучше… Снёс Гольцеву» (3 марта 1889 г.). После свидания с Гольцевым в течение нескольких месяцев мысль Толстого не переставала работать в этом направлении. Гольцев использовал продиктованную Толстым заметку, включив её в свою работу «Об искусстве». Приводя взгляд Толстого на искусство, он подчёркивал авторитетность для него мнения писателя, говорил, что «в общем и главном этот взгляд великого художника согласуется с тем, который защищал» он сам (Гольцев В.А. О художниках и критиках. М., 1899. С. 212). Единственное различие в их позициях, по мнению Гольцева, заключалось в том, что автор «Войны и мира» придавал первенствующее значение нравственному, личному в искусстве, а Гольцев — общественному началу.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Памяти Виктора Александровича Гольцева: Статьи, воспоминания, письма. — М., 1910.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>