<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zhbankov_Dmitriy_Nikolaevich_4_1822">Жбанко́в Дмитрий Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Жбанко́в Дмитрий Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5050">Жбанко́в Дмитрий Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Жбанко́в Дмитрий Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1853-1932) — корреспондент и адресат Толстого; незаконнорождённый сын крепостной крестьянки и мелкопоместного дворянина, родился в городе Балахне Нижегородской губ. В 1879 г. окончил Медико-хирургическую академию; в 1879-1883 гг. работал участковым врачом в Рязанской губ., в 1883-1889 гг. — участковым врачом в Костромской губ. Врач-просветитель, он служил в различных земствах, обличал скудную гос. медицинскую помощь, выступал за бесплатное медицинское обслуживание населения. С 1896 г. ратовал за отмену телесных наказаний, боролся за равноправие женщин, за восстановление высших врачебных женских курсов, за допуск женщин в университеты, за улучшение деятельности школ, за организацию помощи голодающим. Он требовал наделить крестьян землёй и удовлетворить экономические требования рабочих; боролся за отмену смертной казни; восхвалял патриархальную общину в русской деревне. Нередко предоставлял свою квартиру для собраний демократической интеллигенции. Жбанков — автор около 200 научных работ по санитарному делу, статистике здоровья населения, по вопросу об отхожих промыслах и их культурном и санитарном влиянии на население; этнограф, писатель; общественный деятель.</p>
        <p>Окончив академию, он приехал в село Большое Пронского уезда Рязанской губ., открыл там сельскую школу, в результате чего попал в разряд политически неблагонадёжных и подвергался административным преследованиям. В 1890-х гг. заведовал медико-статистическим отделением Смоленского губ. земства и занимался активной общественной деятельностью. В декабре 1899 г. по инициативе Жбанкова в Смоленск приезжал Горький.</p>
        <p>Жбанков планировал издавать «Литературный сборник», на доходы с которого собирался построить общежитие для учительских детей. 30 марта 1898 г. в письме он обратился к Толстому с просьбой написать для этого сборника о недопустимости телесных наказаний. На это письмо Толстой не ответил. В 1899 г. в соавторстве с доктором В. И. Яковенко Жбанков издал труд «Телесные наказания в России в настоящее время». 4 сентября 1898 г., передавая Толстому приветствие смоленских врачей по случаю его семидесятилетия, Жбанков отправил писателю свою статью о телесных наказаниях и попросил его прислать что-нибудь для «Сборника мнений известных русских людей о телесном наказании», написать «о розгах — этом русском позоре» (71: 455). 30 сентября Толстой ответил Жбанкову: «Само собой разумеется, что я всей душой сочувствую вашему изданию. По вопросу же, вас занимающему, не могу ничего иного сказать, кроме повторения того, что я писал в статье об этом в статье 1895 г. «Стыдно». — Е. М.. Прибавить к этому я бы мог только нецензурные выражения негодования и отвращения к тем высшим властям, от которых зависит и которые не хотят в своей закоснелости удовлетворить духовные требования всех неозверевших русских людей нашего времени» (71: 455).</p>
        <p>В письме от 12 января 1901 г. Жбанков вновь обратился к Толстому с просьбой написать для сборника о преступности телесных наказаний: «Мы знаем, что Ваше время слишком дорого, и мы не просим Вас написать что-либо новое; для нас будет вполне достаточно небольшого отрывка, очерка из прежде написанных и ещё не напечатанных; наверно, у Вас найдётся таковой, хотя бы и не отделанный. Очень прошу Вас о Вашей помощи: помещение только одного Вашего очерка обеспечит сбыт сборника и хороший сбор, так необходимый для постройки дома для общежития учительских детей» (цит. по: 72: 43). 21 марта 1903 г. Жбанков от имени «Общества взаимного вспомоществования учащим и учившим в начальных, низших и средних учебных заведениях Смоленской губернии» вновь просил Толстого прислать какой-нибудь «отрывок» для «Литературного сборника». В письме от 1 апреля 1903 г. Толстой извинился перед Жбанковым за то, что не отправил материал в его сборник: «И я истинно сожалею об этом, потому что, уважая вас, желал бы сделать вам приятное» (74: 90), — писал Толстой.</p>
        <p>В 1903 г. во многом благодаря деятельности Жбанкова телесные наказания (кроме оков и розог) были отменены для ссыльных и каторжников; в 1904 г. телесные наказания были официально отменены для всех категорий населения, но фактически их продолжали применять, о чём в 1907 г. Жбанков написал в брошюре «Когда прекратятся телесные наказания в России» — власти конфисковали эту брошюру.</p>
        <p>Жбанков принимал деятельное участие в организации помощи голодающим крестьянам. 15 января 1899 г. он отправил Толстому 40 рублей 55 копеек, которые собрали сельские учителя и витебские врачи для пострадавших от неурожая. 23 января Толстой благодарил Жбанкова за присланные деньги, пообещав употребить их «как можно производительнее». 28 февраля 1899 г. Толстой написал в газету «Русские ведомости», что получил пожертвования для пострадавших от неурожая, в т.ч. пожертвования от Жбанкова в размере 40 рублей 55 копеек (72: 80).</p>
        <p>Получив от Жбанкова книгу «О врачах», Толстой писал ему 1 апреля 1903 г., что прочитает эту книгу, «потому что уверен, что в ней много хорошего» (74: 89). Из-за нехватки времени Толстой лишь отчасти выполнил своё обещание: сохранившийся в ЯПб экземпляр книги «О врачах» разрезан до восемнадцатой страницы.</p>
        <p>В годы революции 1905-1907 гг. Жбанков анализировал факты политических репрессий, погромов, террористических актов и убийств, видя в них «травматическую эпидемию» («160 лет со дня рождения Дмитрия Николаевича Жбанкова: Биографический очерк»). Он считал смертную казнь преступлением и утверждал, что «врачи, присутствующие при казнях, совершают позорное дело, противное святым задачам каждого человека вообще, а врача в особенности» («Х съезд Общества русских врачей в память Н. И. Пирогова». С. 235).</p>
        <p>В 1905-1919 гг. Жбанков возглавлял Пироговский врачебно-продовольственный комитет, который оказывал помощь крестьянам, пострадавшим от неурожая. Он подбирал медицинский персонал для работы во врачебно-продовольственных отрядах, руководил закупкой медикаментов и продовольствия, публиковал воззвания о сборе пожертвований. В июне 1907 г. за Жбанковым был установлен негласный полицейский надзор, а в августе 1908 г. по распоряжению министра внутренних дел был закрыт Комитет помощи голодающим, в конторе Пироговского общества прошёл обыск с изъятием документов. Обвинив в противоправительственной агитации, Жбанкова арестовали и выслали в Архангельскую губ. Через месяц он был освобождён под залог, но ему запретили проживать в Москве. С мая 1909 г. до февраля 1911 г. его отправили в ссылку в Нижний Новгород. Вернувшись в Москву, Жбанков продолжил свою деятельность в Пироговском обществе.</p>
        <p>2 апреля 1910 г. Толстой с интересом читал статью Жбанкова «Современные самоубийства», и статья вызвала его одобрение. 21 апреля он писал в дневнике: «Вечер читал о самоубийствах. Очень сильное впечатление» (58: 41). Как отметил Маковицкий, в той дневниковой записи шла речь о статье Жбанкова, опубликованной в третьем номере журнала «Современный мир» за 1910 г. 20 апреля 1910 г. Толстой, волнуясь, читал вслух отчёркнутые фрагменты этой статьи писателю Л. Н. Андрееву, приехавшему в Ясную Поляну, и беседовал с ним на эту тему. Андреев назвал Жбанкова отзывчивым и очень серьёзным человеком (58: 371).</p>
        <p>Во время Первой мировой войны Пироговский врачебно-продовольственный комитет помогал беженцам и детям, а после революции — семьям погибших врачей и беспризорным детям. В 1921-1922 гг. Жбанков был членом «Комитета им. Л. Н. Толстого по оказанию помощи голодающим», отправлял посылки семьям бедствующих и погибших врачей.</p>
        <p>С энтузиазмом приветствовал Жбанков Февральскую революцию, он был командирован от Пироговского общества в Московский комитет общественных организаций, где высказался за мораторий на смертную казнь — в марте 1917 г. смертная казнь была отменена.</p>
        <p>Жбанков выступал против внутренней и внешней политики большевиков. После Октябрьского переворота он подписал обращение Пироговского общества «К товарищам врачам», где, в частности, говорилось: «Страна, охваченная бедствиями небывало продолжительной войны, хронического недоедания и всевозможных других моральных и материальных лишений, стала жертвой политической авантюры, сделалась объектом безумных социальных экспериментов, осуществляемых на её обескровленном теле кучкой политических фанатиков» («К товарищам врачам от правления Общества русских врачей в память Н. И. Пирогова». С. 79-80). В конце жизни Жбанков работал над мемуарами «Протокол жизни человека “малых дел”». Высокую оценку деятельности Жбанкова дал С. И. Мицкевич, врач, гос. деятель, один из первых организаторов советского здравоохранения: «Старый народник-семидесятник, глубоко преданный идее служения народу, так, как он это понимал, он всю жизнь всего себя без остатка отдавал на служение делу, в которое верил. Обаятельный в личных отношениях, он умел сплачивать вокруг себя людей, которые хотели работать во имя блага трудящихся, но он же умел горячо бороться с противниками и врагами своих заветных идеалов» (РГАЛИ. Ф. 199, оп. 1, д. 3. л. 11). Умер Жбанков в Москве.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: 160 лет со дня рождения Дмитрия Николаевича Жбанкова: Биографический очерк. М., 2013; Х съезд Общества русских врачей в память Н. И. Пирогова. СПб., 1907; К товарищам врачам от правления Общества русских врачей в память Н. И. Пирогова // Общественный врач. 1917. № 9-10.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>