<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vorontsova_Mariya_Vasilevna_2_154">Воронцова Мария Васильевна</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Воронцова Мария Васильевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2872">Воронцова Мария Васильевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Воронцова Мария Васильевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. кн. Трубецкая; 1819-1895) — в первом браке за подполковником А.Г. Столыпиным, светлейшая княгиня. Четвероюродная тётка Толстого, жена светлейшего князя С.М. Воронцова.</p>
        <p>В юности фрейлина двора, близкая подруга великой княгини Марии Николаевны, по некоторым сведениям, возлюбленная великого князя Александра Николаевича (будущего Александра II). Играла видную роль в свете и, по отзывам современников, была «олицетворением того, что в те времена называлось львицей» (Соллогуб В.А. Повести. Воспоминания. Л., 1988. С. 509). После смерти первого мужа намеревалась вступить в брак с известным военачальником, генералом (позднее генерал-фельдмаршалом) кн. А.И. Барятинским, с которым у Трубецкой был длительный и хорошо известный свету роман, но Барятинский не пожелал жениться (Толстой в повести «Хаджи-Мурат» упоминает «отношения Барятинского с Марьей Васильевной»), и в итоге Мария Васильевна вышла за кн. С.М. Воронцова.</p>
        <p>Среди всех персонажей «Хаджи-Мурата», воплощений гос. машины, Воронцова, «крупная, большеглазая, чернобровая красавица», наиболее симпатична. Хаджи-Мурат для неё не просто фигура в гос. шахматах, а живой и интересный человек (ему она тоже нравится). Её реакции естественны и человечны, и вообще она наиболее живой человек из всего «петербургского света».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>