<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zyabrev_Osip_Naumovich_2_279">Зябрев Осип Наумович</title>
        <title type="bibl">
          Шинкарюк Н. И. Зябрев Осип Наумович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888157">
                  <name>Шинкарюк Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5528">Зябрев Осип Наумович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Зябрев Осип Наумович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1800-1884) — яснополянский крестьянин. Жена его, Евдокия Никифоровна, — кормилица Толстого. Положение Осипа в Ясной Поляне было особым. Он получил многие льготы: освобождён был от барщины, всё заработанное, приобретённое шло в его пользу. Толстой в «Дневнике помещика» так описывал Осипа: «…позвал … Осипа Наумова, мужа моей кормилицы, бывшего старосту, известного за колдуна, хозяина и пчеловода. Осипу Наумову лет 60, но на вид не более 40. Он приземист, очень белокур, глаза всегда смеются. Он умён, речист и гордится тем, что знает солнечные часы и планы, что не мешает ему быть вполне народным как в жизни, речах, так и приёмах» (5: 249). Хозяйство Осипа Наумовича принадлежало к числу наиболее сильных в деревне, как о том писал Толстой в «Записках христианина».</p>
        <p>По характеру Осип был человеком очень крутым, обижал даже самых близких ему людей. Толстой заступался за свою кормилицу, запретив Осипу её бить. Особенно жестоко обошёлся Осип со своим старшим сыном Николаем и его семьёй. Николай ушёл на заработки, хорошо приносил в дом, но через несколько лет пропал без вести. Осип выпроводил из дома его жену с двумя детьми и никогда им не помогал. По суду его заставили сделать им плохонькую избёнку. Но, когда пришла старость и Осипа стали выгонять из семьи любимца, младшего сына Петра, Осип приходил к внуку Костюшке. Там ему отдавали последний кусок хлеба.</p>
        <p>Толстой много общался с Осипом Наумовичем и его сыном Петром. Часто заходил к ним поговорить, переписывался, будучи на Кавказе. В дневнике и в письмах Толстой записывал об Осипе разные сведения. Фигура колоритная, яркая, Осип Зябрев стал прототипом многих персонажей Толстого. В рассказе «Тихон и Маланья» он выведен под своим именем. В «Дневнике помещика» и в «Анне Карениной» — под именем Тита. В «Войне и мире» Осип Наумович узнаваем в управляющем Алпатыче, старосте Дроне.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>