<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstaya_Pelageya_Nikolaevna_2_646">Толстая Пелагея Николаевна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Толстая Пелагея Николаевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13839">Толстая Пелагея Николаевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстая Пелагея Николаевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. кн. Горчакова; 1762-1838) — бабушка Толстого по отцовской линии.</p>
        <p>Пелагея Николаевна была одной из двух дочерей старого князя Николая Ивановича Горчакова (кроме дочерей у него было три сына), богатого владельца имений в Ярославской, Орловской и Тульской губ. В одном из ранних конспектов «Войны и мира» Толстой характеризовал главных действующих лиц сочинения (они названы «Толстые» — будущие Ростовы): «Мать. Полное доверие, роскошь. Grande dame, влюблённая, глупая, и капризная, и добрая. Вышла безнадёжной старой девой и обожает мужа. Любит страшные романы и привидения. Суеверная. Братья беспутные. Одна с мужем. Обожает сына» (13: 17-18). Описание полностью совпадало с реальным характером П.Н. Толстой, как это часто бывало у Толстого в самых первых вариантах произведений. П.Н. Толстая как представительница старшей ветви обширного рода князей Горчаковых пользовалась особенным уважением родственников и знакомых. Она вышла замуж в 1791 г. в возрасте 29 лет за 34-летнего графа И.А. Толстого. У них было 2 сына и 2 дочери: старший сын Николай, отец писателя («отца бабушка страстно любила»), младший сын Илья (умер семи лет в 1809 г.), старшая дочь Александра и младшая Пелагея. В возрасте 17 лет, живя с родителями в Петербурге, она записала 10 июня 1814 г., что только первые два года после женитьбы родители провели в столице, потом отец оставил службу, уехал в деревню, чтоб посвятить себя семье и воспитанию детей. П.Н. Толстая во всём следовала за мужем, наравне со своими родными дочерьми она воспитывала оставшуюся в детстве сиротой свою дальнюю родственницу Т.А. Ёргольскую («Таненьку»). В единственном сохранившемся письме к жене (они никогда не разлучались) И.А. Толстой, переживая горе короткой разлуки, писал: «Бога ради, моя милая, ежели хочешь доказать твою приятную мне любовь, старайся сколь можно благоразумнее переносить несносную разлуку, которая, надеюсь, дней через десять кончится… прощай, Христос с тобой, будь милость его над тобой, чтоб ты была здорова… навсегда по гроб верный твой друг граф Илья Толстой» (Гусев. Материалы. I. С. 21).</p>
        <p>После смерти мужа в 1820 г. П.Н. Толстая осталась жить в доме сына, Н.И. Толстого, где все её желания немедленно и беспрекословно исполнялись. «Отец со всеми бывал учтив и ласков, но с бабушкой он был всегда как-то особенно ласково подобострастен» («Воспоминания». Гл. III).</p>
        <p>Вечерами в гостиной яснополянского дома собиралась большая семья, и об этих вечерах у писателя сохранились самые приятные воспоминания. Отец сидит с бабушкой на диване, помогая ей раскладывать пасьянс. Рядом в одном из кресел, продавив в нём себе ямку, лежит любимая собака отца Милка. В креслах сидят тётушки, и одна из них читает вслух любимые бабушкой романы мадам Радклиф…</p>
        <p>С бабушкой у Лёвочки были связаны и самые ранние, ещё до переезда в Москву, воспоминания, которые сводились к трём впечатлениям: первое, как она умывалась каким-то особенным мылом, пуская на руках удивительные пузыри, второе — как её вывозили камердинеры на руках, без лошади, в жёлтом кабриолете с рессорами в ближний лес Заказ собирать орехи, и камердинеры Петруша и Матюша нагибали ей ветки с гроздьями спелых орехов, а бабушка сама рвала их и клала в мешок. «…Бабушка, орешник, терпкий запах орехового листа, камердинеры, жёлтый кабриолет, солнце — соединились в одно радостное впечатление» (там же. Гл. IV). И, наконец, самое сильное впечатление — ночь, проведённая в спальне бабушки, и Лев Степанович, слепой старик-сказочник, остаток старинного барства деда, купленный только для того, чтобы рассказывать бабушке сказки Шехерезады, слово в слово, по книге.</p>
        <p>В повестях «Детство» и «Отрочество» Толстой вывел П.Н. Толстую в образе бабушки. Вероятно, эпизод, когда Николенька Иртеньев преподносит бабушке в день её именин стихи собственного сочинения, был 4 мая 1837 г., в день именин П.Н. Толстой. В начале этого года семья переехала в Москву, летом скоропостижно скончался Н.И. Толстой, а менее чем через год, не пережив потери единственного горячо любимого сына, скончалась и П.Н. Толстая (похоронена на кладбище Донского монастыря в Москве).</p>
        <p>Её воспитанница Т. А. Ёргольская писала: «Её горе было страшно; в первый момент я думала, что она лишится рассудка. Сейчас она немного спокойнее, но не проходит часа в течение дня, когда бы она не плакала». (Гусев. Материалы. 1. С. 111). Позже Толстой, которому тогда не было десяти лет, вспоминал, что перед смертью бабушка долго страдала, и, когда привели к ней внуков прощаться, он испытал чувство страха, жалости и религиозного ужаса перед вопросами жизни и смерти. П.Н. Толстая умерла в Москве, в доме Щербачёва, на Плющихе. Это была первая смерть близкого человека, которую осознал будущий писатель. Он запомнил, как страшно было видеть принесённый гроб и «строгое лицо бабушки с горбатым носом в белом чепце и белой косынке на шее, высоко лежащей в гробу на столе» (34: 402). Но ему было приятно «подслушать», как говорили о нём и братьях: «Круглые сироты, только отец умер, а теперь и бабушка».</p>
        <p>Образ бабушки, реальный и в то же время несколько сказочный, слился в воспоминаниях Толстого с тем общим детским ощущением счастья, гармонии с миром и людьми, которое позднее писатель запечатлел в первом своём произведении, повести «Детство», потом, с иными ощущениями, в «Отрочестве»; одним из главных персонажей этих повестей станет его бабушка П.Н. Толстая.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>