<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Listovskiy_Sergey_Ivanovich_3_1190">Листо́вский Сергей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Тушев А. Н. Листо́вский Сергей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888139">
                  <name>Тушев А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7928">Листо́вский Сергей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Листо́вский Сергей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1875-1922) — единомышленник, посетитель, корреспондент и адресат Толстого; помещик Черниговской губ., Суражского уезда, села Ущерпье. Неоднократно бывал у Толстого в Ясной Поляне. «Были интересные черниговские посетители…» - записал Толстой в дневнике 27 сентября 1902 г. В числе трёх посетителей впервые был Листовский. Под влиянием миросозерцания Толстого он передал доставшуюся ему по наследству от отца землю крестьянам. В письме от 4 ноября 1902 г. сообщил Толстому о трудностях на пути к опрощению. Толстой отвечал 17 ноября: «Положение ваше очень трудное: не оскорбить, не огорчить близкого человека и вместе с тем не лгать перед своей совестью и Богом. … Давайте о себе знать. Вы мне близки, и судьба ваша интересует меня не по любопытству, а по сердечному участию» (73: 327). Письма Толстого были для Листовского «громадной нравственной поддержкой» (ЯПЗ. 1. С. 518). За распространение запрещённых сочинений писателя Листовский преследовался властями. Толстой поддерживал его, 28 мая 1905 г. писал ему: «Сердиться на себя, на жизнь, на Бога нельзя. Надо смиряться и покоряться: ни себя, ни жизни, ни Бога не изменишь. Вас мучают падения, ваша слабость, ваше бессилие. Но ведь важны не достигнутые результаты (в них мы не властны), а усилия, искренние усилия. … И потому вы неизбежно вернётесь к истине. И помоги вам в этом тот Бог, который живёт в вас» (75: 246). В 1907 г. Листовский помог крестьянам сёл Овсянникова и Скуратова решить в их пользу дело об открытии кабака: мужики говорили, что, если будет кабак, они сопьются. Но уже были выданы в задаток 200 рублей на постройку помещения для винной лавки, и отступить назад было невозможно, не возместив эти деньги. Листовский внёс 200 рублей, и вопрос решился в пользу мужиков.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>