<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Persidskaya_Elena_Mikhaylovna_3_1349">Перси́дская Елена Михайловна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Перси́дская Елена Михайловна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10657">Перси́дская Елена Михайловна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Перси́дская Елена Михайловна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1865-?) — помощница Толстого в работе «на голоде», его корреспондент и адресат; донская казачка; окончила фельдшерские курсы. Впервые обратилась к Толстому с письмом 26 сентября 1891 г. В декабре приехала в Бегичевку, чтобы вместе с Толстым оказывать помощь голодающим: помогала организовывать приюты, открывать столовые, параллельно лечила больных в деревнях. «Дела очень много», - сообщал Толстой М. Н. Чистякову 11 февраля 1892 г. и далее перечислял, кто работает рядом с ним, в т. ч. «две девицы очень хорошие» (одна из них и была Персидская) (66: 159).</p>
        <p>12 мая 1892 г. Толстой писал жене: «…помощницы две явились: Элена Михайловна и Антипова. Они уже ездят и хлопочут. Всё это время раздаём семя, и большая от этого суета» (84: 150). 14 мая Толстой направил Персидскую в село Никольское Ефремовского уезда, в 36 км от Бегичевки. Там она продолжала помогать открывать столовые, наблюдала за их работой. Толстой писал ей 5 июня 1892 г. из Бегичевки: «Горох мы вам пришлём. Столовые открывайте. Деньги есть. Но старайтесь сами добывать провизию. … Открывайте столовые и приюты, но тут же делайте смету и сообщайте нам. Помогай Бог. Ваш Л. Толстой» (66: 225-226). Более полугода Персидская работала с Толстым на голоде. Уехала к себе на родину 24 июля 1892 г.; её вызвали как фельдшерицу: на Дону начиналась эпидемия холеры.</p>
        <p>На протяжении нескольких лет Персидская переписывалась с членами семьи Толстых (с М. Л. Толстой). После революции работала фельдшерицей под Клином в Московской области.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Величкина В. М. В голодный год с Львом Толстым. М., 1928.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>