<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Prevo_Ezhen_Marsel_2_519">Прево Эжен Марсель</title>
        <title type="bibl">
          Поринец Ю. Ю. Прево Эжен Марсель // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888113">
                  <name>Поринец Ю. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11228">Прево Эжен Марсель</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Прево Эжен Марсель</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862-1941) — французский романист, начинавший с подражания Э. Золя, впоследствии провозгласивший права «романического романа», свободного от научных идей и социальных вопросов. В своих романах часто обращался к изображению психологии бездельничающих, живущих чувством и чувственностью дам и девушек буржуазного круга.</p>
        <p>Толстой был знаком с творчеством Прево, читал его романы как по-французски, так и в русских переводах. Но суждение о Марселе Прево встречается в произведениях Толстого лишь однажды. В IX части трактата «Что такое искусство?» он ставит его в один ряд с Боккаччо и видит в нём писателя, которого занимает прежде всего чувственность. Толстой же считал, что искусство должно быть нравственным. «И действительно, из этих трёх чувств чувственность, как самое низкое чувство, доступное не только всем людям, но и всем животным, составляет главный предмет всех произведений искусства нового времени. От Боккаччо до Марселя Прево все романы, поэмы, стихотворения передают непременно чувства половой любви в разных её видах. Прелюбодеяние есть не только любимая, но и единственная тема всех романов. Спектакль не спектакль, если в нём под каким-нибудь предлогом не появляются оголённые сверху или снизу женщины. Романсы, песни — это всё выражение похоти в разных степенях опоэтизирования» (30: 88). В дневнике В.Ф. Лазурского 10 шоля 1894 г. есть запись: «За обедом Лев Николаевич обратился ко мне. “А я получил от вашей знакомой, Фоминой, письмо. Она прислала мне книжку Марселя Прево. Пишет, что перевела уже около половины; думает, что роман этот будет иметь нравственное значение; просит меня написать к нему предисловие; говорит, что она хочет издать его для дохода, пока муж пишет диссертацию. Я прочёл роман: грязный и безнравственный. Хочу в письме к ней дать понять как-нибудь в вежливой форме, что она дура”. В продолжение обеда он несколько раз обращался ко мне с вопросами относительно Фоминой; говорит, что он целый день думает о письме к ней» (ТВС. 2. С. 67). Речь здесь идёт о письме 27 июня 1894 г., в котором Н.Д. Фомина сообщала, что посылает Толстому роман Прево «Les demi-vierges» «Полудевы»>, и, объясняя свой выбор, писала: «Он затрагивает насущный вопрос — воспитание женщины». На следующий день после разговора с Лазурским Толстой отправил Фоминой письмо: «Надежда Дмитриевна, очень сожалею, что то, что я имею сказать о присланном вами мне романе, не может служить ему предисловием. В романе этом автор притворяется, что сочувствует нравственному и хочет обличать безнравственное, но как нельзя утаить в мешке шила, так нельзя в художественном произведении скрыть того, что составляет предмет любви автора, и в этом романе видно, что автор любит только самое гадкое, безнравственное, и потому роман этот не только не может принести никому никакой пользы, но может быть только вреден, как всякое порнографическое сочинение. Советую вам бросить этот перевод…» Роман Прево под названием «Полудевы» был издан по-русски в 1898 г. в нескольких переводах.</p>
        <p>Толстой ставил Прево в один ряд с Э. Золя. А.А. Берс вспоминал: «В Ясной Поляне побывал и Бурже. Мне рассказывали, что в беседе с ним Толстой высказал своё неодобрение по поводу скабрёзной распущенности Золя, Прево и других авторов. Вот его слова, сказанные Бурже: II у a des choses dont on ne parle pas Есть вещи, о которых не говорят. — фр.» (Берс А. Отрывки воспоминаний о Л.Н. Толстом // Толстой и о Толстом: новые материалы. М., 1925. Сб. 2. С. 127).</p>
        <p>Однако, согласно свидетельству Е.И. Раевской, к другому роману Прево «Исповедь идеалиста», напечатанному по-русски в «Книжках Недели» (1891, август-сентябрь), Толстой относился несколько иначе.</p>
        <p>«“Неделю” я люблю; в ней печатают переводы всего выдающегося из иностранной литературы. Тут была “Исповедь идеалиста”. Читали её?» (Раевская Е.И. Лев Николаевич Толстой среди голодающих // Летописи. Кн. 1. С. 376).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>