<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kireevskiy_Petr_Vasilevich_4_1858">Кире́евский Пётр Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Кире́евский Пётр Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6397">Кире́евский Пётр Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кире́евский Пётр Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1808-1856) — русский литератор-славянофил, переводчик, фольклорист, археограф, публицист; младший брат И. В. Киреевского.</p>
        <p>Родился в селе Долбине Калужской губ. (ныне — Белёвский р-н Тульской области) в семье из старинного дворянского рода. Получил прекрасное домашнее образование, после переезда в 1822 г. в Москву занимался дома с профессорами Московского университета. С детства был знаком с В. А. Жуковским и пережил его влияние; говорил и писал на семи языках.</p>
        <p>Почти 30 лет П. Киреевский посвятил собиранию русских и славянских народных песен и привлёк к этому делу А. С. Пушкина, Н. В. Гоголя, В. И. Даля, Аксаковых и др. Всего Киреевский собрал более 10 000 песен; он автор сборника «Песни, собранные П. В. Киреевским». При жизни собирателя из-за цензурных условий было напечатано всего несколько десятков песен. «Великим печальником за русскую землю» называл Петра Киреевского А. С. Хомяков.</p>
        <p>В отличие от брата Ивана, Пётр Киреевский очень любил древнюю Русь, был уверен, что именно там следует искать корни величия России, начало её славной будущности. Первым из славянофилов он рассматривал становление и возвышение Древнерусского государства в контексте истории всех славянских народов Европы. С именем П. В. Киреевского связан целый период в истории русской фольклористики. По словам Киреевского, во времена крепостничества «единственным достоянием крестьянина, куда спрятались все его нравственно-человеческие думы и стремления, и памятью о другой, более счастливой, поре была его проникнутая грустным оттенком песня». Основные позиции собственного осмысления раннего этапа русской истории П. В. Киреевский изложил в статье «О древней русской истории. Письмо к М. П. Погодину», напечатанной в журнале «Москвитянин» № 3 за 1845 г.</p>
        <p>В конце 1855 г. вернувшись из Севастополя и живя то в Москве, то в Петербурге, Толстой познакомился с братьями Киреевскими и довольно много общался с ними. Уже в старости он говорил, как записал Д. П. Маковицкий 13 апреля 1906 г.: «Никто из русских не имел на меня, для моего духовного направления, воспитания такого влияния, как славянофилы, весь их строй мыслей, взгляд на народ: Аксаковы — отец и Константин, Иван — менее, Самарин, Киреевские, Хомяков» (ЯПЗ. 2. С. 107-108).</p>
        <p>После выхода в свет книги «Война и мир» (конец 1869 г.) Толстой чувствовал себя словно опустошённым и долго, около двух лет, не мог взяться ни за какой другой серьёзный замысел, который мог бы так же увлечь его. В это время, пытаясь найти новое такое увлечение, писатель «много думал и мучительно думал, — как писала в дневнике С. А. Толстая, — говорил часто, что у него мозг болит, что в нём происходит страшная работа; что для него всё кончено, умирать пора и проч. Потом эта мрачность прошла. Он стал читать русские сказки и былины. … Сказки и былины приводили его в восторг. … Сказки и типы, как, например, Илья Муромец, Алёша Попович и многие другие, наводили его на мысль написать роман и взять характеры русских богатырей для этого романа» («Мои записи разные для справок» — запись 14 февраля 1870 г.; ДСАТ. 1. С. 495-496). Тогда-то, в 1869 — начале 1870-го гг. и появился набросок «Заметок к роману о русских богатырях»; Толстой познакомился со многими вариантами былин, соединял несколько их вариантов в один. В те дни писатель открыл для себя сборники былин П. Н. Рыбникова, песен П. В. Киреевского, Кирши Данилова (90: 391).</p>
        <p>А потом была «Азбука». Ей отдал Толстой три года и наверняка снова читал сборник песен П. В. Киреевского…</p>
        <p>Через много лет, 23 мая 1909 г., Д. П. Маковицкий записал в своём дневнике: «Л. Н. получил книгу “Песни, собранные П. Н. Рыбниковым” с его портретом. Л. Н.: Мне кажется, я его знал. Приятное лицо.</p>
        <p>Михаил Сергеевич Сухотин. — Н. Б. подтвердил, что Л. Н. его мог знать через Киреевских» (ЯПЗ. 3. С. 417).</p>
        <p>Умер П. Киреевский в один год со старшим братом Иваном в своей орловской деревне Киреевской слободке, недалеко от г. Орла; похоронен рядом с братом в Оптиной пустыни.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>