<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Olenina-D’algeym_Mariya_Alekseevna_4_1994">Оле́нина-Д’альге́йм Мария Алексеевна</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Оле́нина-Д’альге́йм Мария Алексеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10160">Оле́нина-Д’альге́йм Мария Алексеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Оле́нина-Д’альге́йм Мария Алексеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Оленина; 1869-1970) — русская камерная певица (меццо-сопрано); правнучка президента Петербургской Академии художеств А. Н. Оленина. Родилась в имении Истомино Касимовского уезда Рязанской губ. Вокальному мастерству обучалась в Петербурге и в Париже. Обладая красивым, но несильным голосом, основное внимание певица обращала на трактовку музыкального произведения. Сольные концерты Олениной в залах Благородного собрания в Москве и Петербурге включали русскую классику, английские и французские песни, баллады, старинные еврейские песни и др.; в её обширном репертуаре было более 600 произведений. Её исполнение отличалось замечательной дикцией (рецензенты подчёркивали «декламаторский талант»), разнообразием оттенков в передаче содержания. Главное внимание уделялось поэтическому тексту, тонкая и порой неожиданная фразировка которого позволяла певице создавать яркие вокальные миниатюры. «Она вскрикивала, шептала, изгибалась, жестикулировала, её оригинальное русалочье лицо как зеркало отражало основные тоны передаваемого настроения… Оттого тот, кто только слышал, но не видел г-жу д’Альгейм, не мог получить полного, настоящего представления об искусстве артистки» (Энгель Ю. Д. Глазами современника. Избранные статьи о русской музыке. 1898-1918. М., 1971. С. 95). Оленина была выдающейся исполнительницей и пропагандисткой вокальных произведений М. А. Мусоргского. В 1908 г. вместе с мужем Пьером д’Альгеймом (он автор книги о Мусоргском, изданной в Париже в 1896 г., — «Moussorgsky») с целью пропаганды классической и современной камерной вокальной музыки организовала в Москве «Дом песни». Это был одновременно и храм, и клуб, и вечерний лекторий, и общедоступный музыкальный абонемент.</p>
        <p>25-26 декабря 1903 г. Оленина-д’Альгейм гостила в Ясной Поляне. Она много пела, что отметила в своём дневнике С. А. Толстая. О визите певицы в Ясную Поляну писал А. Б. Гольденвейзер: «М. А. Оленина-д’Альгейм приезжала в Ясную. Её театральная, несколько аффектированная манера исполнения мало тронула Льва Николаевича. “Полководец” и “Детская” Мусоргского показались Льву Николаевичу совершенно фальшивыми — “стыдно слушать”. Превосходно спетые ею (без сопровождения) несколько русских народных песен привели Льва Николаевича в восторг» (Гольденвейзер. С. 648). Сама же Оленина видела всё это другими глазами и позднее запечатлела в своих воспоминаниях: «После обеда, часов в девять, графиня повела меня к роялю. Гольденвейзер, с которым она тут же меня познакомила, сидел уже у рояля. Он был очень тонкий музыкант, блестящий виртуоз, и был очень дружен с семьёй Толстого. Я пела Мусоргского, но не одного его, а также и Шумана, и Шуберта.</p>
        <p>После того, что я спела из “Детской”, Толстой сказал, что не понимает, как музыка может изобразить движения. Я ответила: “Так же, думаю, как и слова писателей”. Вдруг я подумала, не спеть ли мне теперь “Полководца” с его французским текстом — я тогда ещё его по-русски не успела выучить. “Полководец” был у меня в рукописи переложен ниже и назван Петром Пьером, мужем П. д’Альгеймом. — Н. Б. “La guerre”. Когда я кончила петь, Толстой воскликнул: “Чьё это сочинение?” Да и все были в восторге, думали, что какой-нибудь французский композитор был его автором. А когда я назвала Мусоргского, Толстой заявил: “Как же мне толкуют, что Мусоргский плохой композитор? Ведь то, что мы сию минуту слышали, более чем прекрасно!”</p>
        <p>Я подумала, что противники Мусоргского должны были бы нас повесить. Больше мы не бывали в Ясной Поляне» (цит. по: Век артистки / Рейф И. В потоке времени // Иные берега. 2010. № 1).</p>
        <p>За исключением хронологии эта запись не вызывает сомнений в её достоверности. Об этом своём приезде в Ясную Поляну Оленина-д’Альгейм сообщала и другие подробности. Д’Альгеймы приехали в Ясную Поляну по приглашению С. А. Толстой, с которой они познакомились в поезде по дороге в имение матери Петра. Софья Андреевна говорила, что «все её семейные разделились на два лагеря: один за Мусоргского и за меня, другой — против, если не меня, то во всяком случае Мусоргского». «Больше всех против была старшая дочь, в то время замужем за Сухотиным, а этот Сухотин был в родстве с д’Альгеймами. Лев Николаевич это знал и после уже всё дразнил Татьяну: “А я встретил твоего кузена д’Альгейма!”». За завтраком Толстого не было, но «после завтрака пришёл и сам Толстой. Графиня представила ему меня, и я, как вы понимаете, смотрела на него во все свои близорукие глаза. Потом мне сказал кто-то, что он именно любил, чтобы ему прямо в глаза смотрели. Поздоровавшись с Петром, Лев Николаевич усадил его где-то в гостиной, и у них завязался, верно, чрезвычайно его интересовавший разговор. Во всяком случае около трёх часов он вдруг предложил всем гостям своим прогулку на розвальнях к засеке. Толстой хотел показать Петру родник, “никогда не замерзающий”. Петра снабдили валенками, чтобы он мог спуститься в довольно глубокий овраг, где находится этот родник. На мне были свои валенки. Когда мы подъехали к оврагу, Лев Николаевич спросил: “Кто хочет идти с нами в овраг?” Никто не хотел, все отказались, кроме Сергея Львовича. Я, конечно, тоже полезла, хотя сугробы были довольно-таки глубокие и было градусов двенадцать холода. Спустившись в овраг, мы четверо прошли несколько саженей. Остановившись у родника, Толстой сказал: “Вот”, — и замолчал. Спустя несколько минут Пётр взглянул на него и увидел, что Толстой плакал» (там же).</p>
        <p>Посещение Ясной Поляны Олениной-д’Альгейм описала в своём дневнике старшая дочь Толстых Татьяна Толстая: «Там при нас была Оленина-д’Альгейм с мужем и много пела. Голос некрасивый и небольшой, но огромное искусство и умение умно и осмысленно петь. Пела Шумана и Шуберта и потом отвратительного Мусоргского, которого она, и особенно её муж, очень любят и высоко ставят. Муж её тип учёного бессмысленного попугая. По-моему, глуп и туп необыкновенно. У них одна девочка 11 лет, которую они забросили какой-то тётке и после которой они решили больше не иметь детей, чтобы быть свободными, служить искусству. Он пишет романы, кажется, неудобочитаемые. Она получает огромные деньги за свои концерты, живут по гостиницам и думают, что это настоящая жизнь» (Сухотина-Толстая Т. Л. Дневник. М., 1979. С. 431).</p>
        <p>О визите певицы в Ясную Поляну писал в своих мемуарах и старший сын Толстых Сергей Львович: «…в Ясную Поляну приехала М. А. Оленина-д’Альгейм. Лев Николаевич не особенно восхищался её исполнением разных романсов, но оживился, когда она без аккомпанемента спела несколько рязанских народных песен. “Чарочку”, записанную её братом Александром, он просил повторить» (Толстой С. Л. Очерки былого. Тула, 1965. С. 409).</p>
        <p>Толстой не был в восторге от пения Олениной-д’Альгейм: но иногда, говоря о певицах, упоминал её имя. 22 декабря 1907 г. Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н. к разговору о певицах: “Как редки хорошие женские голоса! (Оленина не нравится.)”» (ЯПЗ. 2. С. 596). И 12 мая 1909 г.: «Разговор о пении. Л. Н.: “К пению я равнодушен”. … Александра Львовна выразила свой восторг от пения Олениной. Л. Н.: Татьяна Андреевна Т. А. Кузминская. — Н. Б. пела хорошо, выразительнее Олениной. Эти учёные певцы — все сухие, не трогают. Простое пение — наоборот» (ЯПЗ. 3. С. 410).</p>
        <p>Другие члены семьи Толстых любили пение Олениной. В январе 1902 г. С. А. Толстая в Гаспре получила из Москвы письмо С. И. Танеева: он советовал ей «приехать слушать удивительную певицу: Оленину-д’Альгейм» (ДСАТ. 2. С. 41). Позднее С. А. Толстая бывала на её концертах в Москве. Так, 4 декабря 1905 г. запись в дневнике: «С утра в Третьяковской галерее. Многое даже волновало. Камерный концерт: трио Сен-Санса и соната с виолончелью Рахманинова. Потом была у Олениной…» (ДСАТ. 2. С. 242). 19 ноября 1909 г. в Москве: «Концерт Олениной-д'Альгейм, очень хорошо пела» (ДСАТ. 2. С. 297).</p>
        <p>В 1918 г. М. А. Оленина-д’Альгейм уехала во Францию, жила в Париже, по-прежнему исполняла и пропагандировала сочинения М. А. Мусоргского. В 1946 г. вступила в коммунистическую партию Франции. В 1959 г. в возрасте 90 лет вернулась в Россию, жила в Москве (умерла на 101-м году жизни).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Лесс Ал. Она пела Толстому // Лесс А. Вторая стихия. Рассказы. М., 1969.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>