<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dymshits_Semen_Iosifovich_4_1810">Ды́мшиц Семён Иосифович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ды́мшиц Семён Иосифович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4731">Ды́мшиц Семён Иосифович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ды́мшиц Семён Иосифович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — адресат и корреспондент Толстого из Петербурга, литератор; брат Ефима Иосифовича Дымшица. Короткая переписка С. И. Дымшица с Толстым касалась судьбы Ефима Дымшица, отказавшегося от воинской повинности.</p>
        <p>27 сентября 1906 г. Семён Дымшиц написал Толстому о своём брате, напомнив, что брат его Ефим, лично знакомый с Толстым, учитель, по религиозным убеждениям отказался от службы в армии.</p>
        <p>Толстой благодарил своего корреспондента за письмо и признавался, что судьба его брата не просто «интересовала только», но даже его «трогала … сердечно. Помоги ему Бог наилучшим образом выдержать испытания, — писал Толстой 29 сентября 1906 г. — Если вы имеете сношение с ним, передайте ему мою любовь и мой совет упорствовать в своём решении только в том случае, если решение его основано на своей совести, на религиозном чувстве, без всякой примеси заботы о суждении людей. Я надеюсь, судя по тому, как поступают с некоторыми отказывающимися, о которых я знаю, что его нравственная личность подействует смягчающе на военное начальство и его не будут жестоко мучать. Пожалуйста, извещайте меня о дальнейшей судьбе его и напишите, не могу ли чем-нибудь служить ему» (76: 206-207).</p>
        <p>О «дальнейшей судьбе» брата Семён Дымшиц рассказал в следующем письме, пришедшем в Ясную Поляну через три недели. Записи Маковицкого подтверждают, что Толстой следил за судьбой Ефима Дымшица: «Л. Н. рассказал про Дымшица. Сегодня получил письмо от его брата Семёна Иосифовича. — А. К.. Дымшиц не хотел быть солдатом и не соглашался раздеться для осмотра. Когда его насильно раздевали, заплакал (Л. Н., рассказывая это, чуть сам не заплакал). С уважением относятся к нему. Перевели его в губернскую больницу в Витебск для испытания его душевных способностей» (запись от 19 октября 1906 г. — ЯПЗ. 2. С. 275). В стремлении поддержать брата Семён Дымшиц отправился в Петербург, но Ефима там не застал: его уже переправили в Полоцк, для медицинского обследования.</p>
        <p>20 октября 1906 г. Толстой прочёл домашним вслух письмо Семёна Дымшица, в котором тот сообщал о дальнейшей судьбе брата, о его призыве в армию и отказе от воинской службы. Толстому понравилось письмо своим лаконизмом, отсутствием лишних деталей, и он сказал, что непременно ответит Дымшицу.</p>
        <p>Ответил писатель 26 октября 1906 г. Он благодарил Семёна Дымшица за сведения о заключённом и передавал слова поддержки его брату: «Передайте ему, пожалуйста, что я и радуюсь, и страдаю за него. Я не могу сказать ему ничего такого, чего бы не сказал ему тот внутренний голос, который руководит им. Одно хочется сказать ему, это то, что очень трудно в том положении, в котором он находится, удержаться от заботы о мнении людском, в особенности людей, которых он любит и уважает. И в этом большая опасность» (76: 216). Толстой верил, что «душевное состояние» Ефима «очень высокое», т.е. «что духовная жизнь временами преобладает над телесной», верил «по тому впечатлению, которое произвела» на писателя «его скромная и твёрдая личность, и тем двум статьям, которые он оставил». Но «он молод, — продолжал Толстой, — и меня нисколько не удивило бы и не уменьшило моего сочувствия и уважения к нему, если бы он не выдержал. Передайте ему это и мою любовь и напишите мне — или он сам — о своём душевном состоянии» (76: 216). Находящемуся в тюремном заключении Ефиму Дымшицу Толстой послал свою книгу «Круг чтения», о чём сообщал Семёну Дымшицу (76: 216-217).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>