<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Tolstoy_Sergey_Lvovich_2_663">Толстой Сергей Львович</title>
        <title type="bibl">
          Пузин Н. П. Толстой Сергей Львович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888117">
                  <name>Пузин Н. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="13905">Толстой Сергей Львович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Толстой Сергей Львович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1863-1947) — старший сын Толстого. Родился 28 июня в Ясной Поляне. Толстой посчитал это хорошим знаком: 28 число — магическое для него! Первоначальное образование мальчик получил дома под руководством родителей и приглашённых учителей, русских и иностранных. Он любил вспоминать, что его первым учителем и человеком, оказавшим на него огромное влияние, был отец.</p>
        <p>Толстой внимательно и серьёзно следил за формированием характера своего первенца, с удовлетворением замечая в нём черты сходства со своим старшим любимым братом Николаем Николаевичем. В письме к А.А. Толстой, давая характеристику своим детям, Толстой писал о Сергее: «Все говорят, что он похож на моего старшего брата. Я боюсь верить. Это слишком бы было хорошо. … Серёжа умён — математический ум — и чуток к искусству, учится прекрасно…» (61: 333).</p>
        <p>Выдержав экзамены на аттестат зрелости в тульской гимназии, в 1881-1886 гг. С.Л. Толстой учился в Московском университете на физико-математическом факультете отделения естественных наук, где в основном занимался химией.</p>
        <p>Одновременно с занятиями в университете он совершенствовал своё музыкальное образование. Первоначальные сведения о музыке и основы игры на фортепиано Сергею дала его мать С.А. Толстая, затем он брал уроки у А.Г. Мичурина, лучшего учителя музыки в Туле. С переездом семьи в Москву Толстой приглашал для сына некоторых преподавателей Московской консерватории, хороших знакомых Толстых. В эти же годы C.Л. Толстой занимался изучением русской народной песни.</p>
        <p>Студенческие годы были временем формирования его мировоззрения. Они совпали с тем периодом, когда в жизни Толстого произошёл перелом, изменивший всю последующую его жизнь. Старший сын писателя «мало сочувствовал новому мировоззрению отца и часто противоречил ему» (Очерки былого). С.А. Толстая писала о сыне в те годы: «Если б знал Серёжа, с какой глубокой нежностью я часто смотрела на него и как я его всегда горячо любила. Я гордилась и его университетскими и его музыкальными успехами и любила его деликатную душу, часто скрываемую под какой-то внешней брюзгливостью и даже грубостью» (Толстая С.А. Моя жизнь (машинопись). Музей-усадьба «Ясная Поляна». С. 131).</p>
        <p>Окончив университет, C.Л. Толстой служил в Крестьянском банке. В сентябре 1890 г. он вступил в должность земского начальника Чернского уезда, где находилось родовое имение Толстых Никольское-Вяземское. По раздельному акту между детьми Толстого, утверждённому 7 июля 1892 г., это имение перешло «в вечное владение» старшему сыну.</p>
        <p>Живя уединённо в Никольском-Вяземском, C.Л. Толстой ближе узнал тяжёлую жизнь крестьян. Его интересовали быт, нравы, поверья простого народа, устное народное творчество. Он записал со слов крестьян несколько рассказов из их быта. Опубликованный в 1894 г. в «Книжках “Недели”» рассказ «Дело Пыркина» под псевдонимом «С. Бродинский» стал началом его литературной деятельности.</p>
        <p>В июле 1895 г. он женился на М.К. Рачинской. Через два года у них родился сын Сергей. 2 июля 1900 г. жена Сергея Львовича умерла от туберкулёза лёгких.</p>
        <p>Желая быть полезным отцу, С.Л. Толстой в 1898-1899 гг. принимал активное участие в переселении русских духоборов в Канаду.</p>
        <p>В 1906 г. он женился на Марии Николаевне Зубовой.</p>
        <p>В последние годы своей жизни Толстой чувствовал в старшем сыне духовно близкого человека. Он был одним из немногих в семье, кто мог правильно понять всю сложность и трагичность переживаний отца, уход его из Ясной Поляны. За несколько дней до смерти, обращаясь к старшим детям, Толстой писал: «Благодарю вас очень, милые друзья — истинные друзья — Серёжа и Таня, за ваше участие в моём горе и за ваши письма. Твоё письмо, Серёжа, мне было особенно радостно: коротко, ясно и содержательно и, главное, добро» (82: 220).</p>
        <p>После смерти отца С.Л. Толстой большую часть своей долгой жизни посвятил, наряду с композиторской деятельностью, изучению и популяризации творческого наследия Толстого.</p>
        <p>В 1911 г. в Москве была открыта Толстовская выставка, в организации и устройстве которой принял деятельное участие старший сын писателя: он безвозмездно передал выставке большое количество рукописей Толстого и других авторов из его окружения. Эта выставка положила начало основанию ГМТ, которому С.Л. Толстой продолжал оказывать помощь и передал из своего архива все письма отца к нему, его записные книжки и другие ценнейшие документы. В 1919 г., после смерти С.А. Толстой, он передал в дар будущему музею писателя в Ясной Поляне обширный архив своей матери, много семейных фотографий и бытовых предметов. С.Л. Толстой трепетно заботился о сохранении Ясной Поляны в том виде, в каком она была при жизни Толстого. Он был консультантом при восстановлении музея-усадьбы после фашистской оккупации.</p>
        <p>В течение многих лет Сергей Львович активно участвовал в издании Полного собрания сочинений Л.Н. Толстого в 90 т. (Юб.). Он был неизменным и в высшей степени полезным консультантом во всём, что касалось биографии писателя и его близких, написал много работ биографического, литературоведческого, музыковедческого характера: «Мать и дед Л.Н. Толстого» (1928), «Музыка в жизни Толстого» (1911), «Фёдор Толстой-Американец» (1926), «Отражение жизни в “Анне Карениной”» (1938), «Тургенев в Ясной Поляне» (1919) и др. Под редакцией С.Л. Толстого вышли четыре книги дневников С.А. Толстой. Он был и одним из составителей первого путеводителя по Ясной Поляне, изданного в 1914 г. «за пять лет до того, как Ясная Поляна стала музеем. Последняя книга С.Л. Толстого, «Очерки былого», хорошо известна в России и за рубежом. Автор работал над ней более 25 лет, предварительно собирая и записывая суждения своего отца, близких, друзей семьи по различным вопросам; семейные предания о прошлом Ясной Поляны.</p>
        <p>В С.Л. Толстом сочетались литературное и музыкальное дарования. С конца 1890-х гг. он занимался музыкально-композиторской деятельностью. Его оригинальные музыкальные произведения — заметный вклад в отечественную культуру. Из его обширного наследия были опубликованы «Двадцать семь шотландских песен», «Две бельгийские песни», «Индусские песни и танцы», многие романсы на слова Пушкина, Тютчева, Фета, А.К. Толстого и др. В 1922 г. он стал членом Союза композиторов; в 1928-1929 гг. преподавал в Московской гос. консерватории и был награждён орденом Трудового Красного Знамени.</p>
        <p>Скончался С.Л. Толстой в Москве от инсульта. Во время прощания с ним в ГМТ писатель К.А. Федин сказал: «Свет, освещавший труд и личность Сергея Львовича, исходил не только из его богатых дарований. Этот свет был вместе с тем отблеском сияния, излучённого гением человека, памяти которого посвящены эти стены. Сергей Львович впитал своею жизнью великую эпоху Льва Толстого…»</p>
        <p>Согласно его завещанию он был погребён на московском Введенском кладбище рядом с женой М.Н. Толстой.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>