<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Urusov_Sergey_Dmitrievich_5_2294">Урусов Сергей Дмитриевич</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Урусов Сергей Дмитриевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20209">Урусов Сергей Дмитриевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Урусов Сергей Дмитриевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862–1937) — князь, государственный деятель; племянник Сергея Семёновича Урусова, друга семьи Толстых. Родился в селе Спасское близ Ярославля. Отец – Дмитрий Семёнович Урусов, отставной полковник, член Ярославской земской управы; мать – Варвара Силовна Урусова (рожд. Баташёва), дочь известного тульского заводчика Силы Андреевича Баташёва. Сначала Сергей обучался дома, а с 1872 года – в ярославской гимназии. В 1881 году он поступил на историко-филологический факультет Московского Императорского университета. Окончив университет в 1885 году, Урусов исполнял различные выборные должности в Калужской губернии и в Москве. С 1890 по 1892 годы был председателем Калужской губернской земской управы, а 1898–1902 годах жил в Москве, заведуя типографиями. Именно в это время, в 1890 и в 1900 годах, князь Урусов бывал в доме Льва Толстого, в Хамовниках, где встречался с писателем. Впоследствии он будет считать встречи с писателем одними из самых памятных, впрочем, заметит, что в его семье «поклонение Толстому как мудрецу и учителю жизни не привилось» и что он «не знал в то время, что несогласие» с толстовскими «взглядами считается в его семье недопустимым, или, вернее, что выражение такого несогласия в его присутствии признаётся неприличным» (Цит. по: Н. Хайлова. Лев Толстой как мерило человеческой стадности. Из неопубликованных воспоминаний кн. Сергея Урусова // Историк и художник. 2004. №1. С. 100). В 1903 князь был назначен на пост бессарабского губернатора, а с ноября 1904 года стал управлять Тверской губернией. В мае 1905 года Урусова назначили заместителем (товарищем) министра внутренних дел Д. Ф. Трепова. Тогда же Толстой отрицательно высказался о способностях Урусова как государственного деятеля, однако посчитал его ловким оратором. Об этом свидетельствует запись, сделанная Д. П. Маковицким 3–5 мая 1905 года: «Слышишь речь Урусова – впечатление. Прочтёшь – чепуха» (ЯПЗ 1. С. 267). В 1906 году он был избран депутатом Государственной Думы. Широкую известность получила его речь, произнесённая в думе 8 июня 1906 года и содержащая острую критику внутренней политики России. Об этой речи говорили и в Ясной Поляне. Через два дня, 10 июня доктор Маковицкий отметил: «<…> Л. Н. сидел за круглым столом с Гольденвейзерами<музыкантом Александром Борисовичем Гольденвейзером и его женой Анной Алексеевной – С. А.>, говорил им о партийности, о политике, что надо соблюдать спокойствие, не озлобляться и не вносить озлобления. Потом попросил "Русские ведомости" с отчётами о заседании Государственной думы и посмотрел речи Столыпина и Урусова. Последнюю хвалил ему Александр Борисович, утверждая, будто бывший товарищ министра сознался, что погромы подготовлялись правительством. – Это очень глупо, неясно, ничего определённого, какая-то группа лиц подозревается им и полно человеконенавистничества, – сказал смущённый Л. Н. Софья Александровна <Стахович – С. А.> пояснила, что "группа лиц" Трепов и другие придворные, имеющие больше влияния на государя, чем министры. Софья Александровна: А если это так, как он утверждает, то есть что погромы подготовлялись, то почему же он оставался тогда товарищем министра? Лев Львович <сын Л. Н. Толстого – С. А.>: Я Урусова знаю, он бестолковый человек и болтун. Кто-то: Но он себе портит карьеру. Л. Н.: Карьеры теперь через Николая II не делаются, а наоборот» (ЯПЗ 2. С. 159). Сергей Урусов участвовал в Первой Мировой войне. После революционных событий 1917 года остался в России, неоднократно подвергался арестам, но всякий раз его освобождали. В 1920-х–1930-х годах работал в различных финансовых учреждениях. Умер С. Д. Урусов в 1937 году в Москве.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>