<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Dovnar-Zapolskiy_Mitrofan_Viktorovich_3_1000">Довна́р-Запо́льский Митрофан Викторович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Довна́р-Запо́льский Митрофан Викторович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="4482">Довна́р-Запо́льский Митрофан Викторович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Довна́р-Запо́льский Митрофан Викторович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1934) — знакомый Толстого и посетитель Ясной Поляны: профессор русской истории, этнограф и фольклорист, общественный деятель.</p>
        <p>Окончив в 1894 г. историко-философский факультет Киевского университета, приехал в Москву, где служил старшим помощником архивариуса Московского архива министерства юстиции. С 1899 г. преподавал в Московском университете в качестве приват-доцента, состоял секретарём комиссии Московского археологического общества и был неофициальным редактором журнала «Народное благо».</p>
        <p>Весной 1900 г. один из последователей Толстого П. А. Буланже задумал издавать в Москве еженедельный журнал «Утро», который бы стал рупором толстовских идей. Официальным издателем согласился быть А. Н. Коншин, а редактором Довнар-Запольский. 20 августа 1900 г. Буланже и Довнар-Запольский приехали в Ясную Поляну, где с Толстым обсуждали программу еженедельника и организацию его выпуска. Об этом на следующий день Толстой записал в дневнике: «Вчера был Буланже с редактором» (54: 35).</p>
        <p>Однако осуществить выпуск журнала не удалось. Когда в сентябре Главное управление по делам печати запросило Департамент полиции об имеющихся у них сведениях об А. Н. Коншине, который «ходатайствует о разрешении ему издавать в Москве с дозволения предварительной цензуры под редакторством приват-доцента императорского Московского университета Митрофана Довнар-Запольского еженедельный, иллюстрированный, литературно-политический журнал под названии “Утро”», то получило обширную «Справку для памяти», подписанную чиновником особых поручений Л. А. Ратаевым. В ней сообщалось, что по имеющимся данным, добытым путём перлюстрации писем Коншина и Буланже. «Коншин и Довнар-Запольский являются лишь подставными лицами, под фирмою которых он журнал. - В. Ч. будет выходить; закулисным же редактором будет Буланже, а главным сотрудником граф Лев Толстой и его последователи… личности более или менее сомнительной благонадёжности» (Карякин В. Н. Московская «охранка» о Л. Н. Толстом и толстовцах (1882-1912 гг.) // Голос минувшего. 1918. № 4-6. С. 300-301). После такой «рекомендации» Департамента полиции дальнейшие хлопоты Буланже положительных результатов не дали. 12 декабря 1900 г. Толстой писал В. Г. Черткову: «Затея издания кончилась. Я жалею, но не себя. Это поощряло бы меня писать легкомысленное» (88: 216). О посещении Ясной Поляны и беседах с Толстым Довнар-Запольский оставил воспоминания. В них он, в частности, отметил, что представлял великого русского писателя но портретам «полным, мощным старцем с суровым лицом», а в действительности увидел «фигуру старца, украшенную красивой бородой, среднего роста, немножко сгорбленного и довольно тщедушного…» Запомнилась ему также беседа, во время которой писатель сообщил, что обдумывает «повесть из жизни декабристов». Советуясь с ним как с историком. Толстой поразил его «тем многолетним накоплением знаний эпохи, которое выявил в разговоре» (54: 422-423).</p>
        <p>О второй случайной встрече с писателем осенью 1900 г. в Москве Довнар-Запольский рассказал в небольшой зарисовке «Встреча с Л. Н. Толстым». «На углу Зубовской площади и Пречистенки, - писал историк, - на тротуаре стоял Лев Николаевич и проникновенно глядел на дефилировавшие перед ним длинные ряды солдат. Солдаты проходили стройно и молча, колонна за колонною… Вся фигура его отражала на себе великую муку… Глубокие глаза его были полны грустью и страданием…</p>
        <p>Я подошёл и поздоровался: “Вы так грустно настроены. Лев Николаевич…” - “Да, вы видели, мимо прошло столько молодых жизней, здоровых, крепких… отцов семейств…” Мы повернули по Пречистенке, и Лев Николаевич вдохновенно стал развивать свои мысли о том, сколь велико преступление готовить людей к убийству, обучать их убивать друг друга. Мы незаметно прошли до Театральной площади. Я. сильный, устал от быстрой ходьбы. Лев Николаевич, совершавший свою обычную прогулку из Зубова к Кузнецкому мосту и обратно, был бодр и добродушно стал советовать мне побольше заниматься физическим трудом» (ЦГИА Украины. Ф. 262, оп. 1, д. 72. л. 13 об).</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Михальченко С. И. М. В. Довнар-Запольский: историк и общественный деятель Вопросы истории, 1993. № 6; Чисников В. Две встречи (Л. Н. Толстой и М. В. Довнар-Запольский) // Толстовский сборник. 2000. Ч. 2. Тула. 2000. С. 363-367.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>