<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Knertser_Nikolay_Andreevich_3_1098">Кнёрцер Николай Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Никитина Н. А. Кнёрцер Николай Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888099">
                  <name>Никитина Н. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6542">Кнёрцер Николай Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кнёрцер Николай Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1833-?) — с 1885 г. тульский врач-терапевт, акушер, врачебный инспектор, сокурсник С. П. Боткина, иногда его приглашали для лечения Толстого и др. членов семьи, а также семьи брата Сергея в Пирогово. Старый знакомый Толстых. С. А. Толстая чаще других пользовалась консультациями и врачебной помощью Кнёрцера. В 1871 г. она писала мужу, уехавшему в Самарскую губ. пить кумыс: «…мне Кнёрцер велел брать ежедневно ванны с отрубями …, говоря, что ты отлично сделал, что поехал на кумыс, и несколько раз повторил, как это тебе будет полезно…» (ПСАТ. С. 94). Кнёрцер был врачом с 1855 г., и в семье Толстых доверяли его врачебному опыту. Когда заболевали дети, С. А. Толстая говорила: «еду советоваться с Кнёрцером». 30 октября 1875 г. она родила дочь Варю, «которая тотчас же умерла». У С. А. Толстой было «воспаление брюшины», и Толстой писал H. М. Нагорнову: «…у нас остаётся Кнёрцер, который будет следить за ходом болезни» (62: 214). Впоследствии имя врача стало в семье нарицательным. Когда Толстой чувствовал себя старым, слабым, он говорил, что у него «кнёрцеры» (75: 220).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>