<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Grauberger_Fedor_(iogann-Fridrikh)_Khristoforovich_3_970">Граубе́ргер Фёдор (иоганн-Фридрих) Христофорович</title>
        <title type="bibl">
          Литвинов Д. В. Граубе́ргер Фёдор (иоганн-Фридрих) Христофорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888082">
                  <name>Литвинов Д. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3800">Граубе́ргер Фёдор (иоганн-Фридрих) Христофорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Граубе́ргер Фёдор (иоганн-Фридрих) Христофорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Grauberger; 1857-1919) — единомышленник Толстого, его корреспондент и адресат. Происходил из немецких колонистов Саратовской губ. Одно время был народным учителем, позже - садоводом. Проживал в слободе Дубовка Саратовской губ. Неоднократно встречался с Толстым. Впервые - в 1895 г. За распространение идей Толстого подвергался преследованиям со стороны властей. Сочувственно относился к духоборам. Вместе с Л. А. Сулержицким ездил на Кавказ собирать сведения о положении духоборов. Впоследствии собранные ими материалы легли в основу статьи П. А. Буланже. В 1899 г. собирал деньги для работы типографии В. Г. Черткова. В 1902 г. Граубергер навещал Толстого в Гаспре. «Нынче приехал Граубергер. Говорит совершенно справедливо, что для христианина в наше время есть только одно приличное местопребывание - тюрьма». - записал Толстой 22 января (54: 118). В 1915-1916 гг. был привлечён к суду и приговорён к заключению за открытый протест против мировой войны. Будучи по натуре человеком увлечённым и принципиальным, Граубергер отстаивал свою точку зрения страстно и прямолинейно, что вызывало беспокойство Толстого: «Вас помню и люблю и боюсь за вашу горячность» (73: 202). Описывая посещение Граубергером Толстого в 1910 г., В. Ф. Булгаков отметил: «…горячий спорщик. На своей родине он устраивает диспуты с православными священниками, разные собрания и пр., - словом, является настоящим “толстовским миссионером”» (Булгаков. С. 49).</p>
        <p>В переписке с Толстым Граубергер затрагивал вопросы нравственного и религиозного характера, взаимоотношений общества и правительства, положения духоборов в России.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Агеев М. Дубовские толстовцы // Жизнь для всех. 1913. № 5; Булгаков В. Опомнитесь, люди-братья. М., 1922.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>