<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vlakhopulov_Aleksey_Konstantinovich_4_1738">Влахо́пу́лов Алексей Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Влахо́пу́лов Алексей Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2684">Влахо́пу́лов Алексей Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Влахо́пу́лов Алексей Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого из Лохвицкого уезда Полтавской губ.; надворный советник, гласный земства, некоторое время исполнявший обязанности предводителя дворянства. Будучи по убеждениям народником и отойдя от общественной деятельности, поселился в своей деревне и, «окончательно подпав под влияние народной души — неиссякаемого источника всякой правды» (ОР ГМТ), организовал там бесплатную библиотеку и открыл земскую школу, стал народным учителем. Принимал участие в работе по составлению учебников для школ Полтавской губ.</p>
        <p>Его религиозное мировоззрение совпадало с православием, но он считал, что служители церкви утратили «преемственную благодать». Влахопулов задавался вопросом, как надлежит решать проблему религиозного воспитания детей в школе: его волновало, следует ли ему, не прибегая ко лжи, говорить о недостойном поведении «священствующих» лиц. В письме от 8 июня 1900 г. он советовался с Толстым: «У вас, граф Лев Николаевич, есть обширный школьный опыт. Вы придаёте огромное значение религиозным вопросам и в жизни и в школе, и никто, может быть, не думал об этих вопросах так много и с таким смирением, как Вы, а потому я решился обратиться к Вам за указанием о том, как Вы лично ставили религиозное обучение в школе. Решение этого вопроса касается такой важной стороны школьной жизни, что этою его важностью до известной степени оправдывается моя смелость затруднять Вас просьбой почтить меня указаниями и советом. Кончаю письмо с волнением, понятным, когда обращаешься по личному делу к человеку Вашего всемирного значения и почитания» (ОР ГМТ).</p>
        <p>20 июня 1900 г. Толстой отвечал Влахопулову большим письмом: «Алексей Константинович, когда я учил в школе имелась в виду яснополянская школа 1859-1862 гг. — Н. Б., я ещё не уяснил себе своего отношения к церковному учению, но, не приписывая ему важности, избегал говорить о нём с учениками, а читал с ними библейские истории и евангелие, обращая преимущественное внимание на нравственное учение и отвечая всегда искренно на те вопросы, которые они задавали мне. Если спрашивали о чудесах, я говорил, что не верю в них. Теперь же, много перемучившись в искании правды и руководства в жизни, я пришёл к тому убеждению, что наше церковное учение есть бессовестнейшая и вреднейшая ложь, и преподавание его детям величайшее преступление».</p>
        <p>Толстой считал, что «сказать ребёнку, который ищет помощи и указания о том, как ему понимать свою жизнь, источник её и отношение своё к этому источнику и к миру, … все те кощунственные утверждения церкви, которые разрушают окончательно в ребёнке всякую возможность представления о Боге … и внушают ему ужасные понятия мести, искупления, награды, казни, невозможности своими силами совершенствоваться… и все другие церковные лжи, как бы нарочно придуманные для развращения чистого детского ума и сердца, сказать это просящему истины ребёнку есть ужаснейшее, хуже физического растления, преступление. Так я смотрю теперь на церковное преподавание», — писал Толстой (72: 389).</p>
        <p>Тем не менее, полностью убеждённый в этом, писатель признавался Влахопулову, что и теперь, «если бы был учителем, не стал бы внушать этого детям, уважая свободу их и их родителей, считающих эту ложь святыней», что «избегал бы прямых разговоров об этом» и отвечал бы ученикам «вполне правдиво всё то», что он думает об этих предметах. «Истина есть высшая святыня. И нигде так не преступно нарушение этой святыни, как при воспитании». «Считайте своей священной обязанностью, избегая какого-либо религиозного научения, — советовал Толстой своему корреспонденту, — отвечать всегда всю правду на религиозные вопросы учеников. Если же у вас нет ещё ясных ответов на их вопросы, то постарайтесь выработать их сначала для себя, а потом и для них. Если же не знаете, то скажите, что не знаете. И этот ответ будет не только плодотворнее, чем ответ, почерпнутый из катехизиса. Но ответ: не знаю, будет свят, потому что правда…» (72: 389-390). Это письмо Толстого впервые было опубликовано в 1902 г. в Англии (Сhristchurch) в периодическом обозрении «Свободное слово» (№ 3) под заглавием «Письмо к деятелю по народной школе» (без обращения и указания фамилии адресата).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>