<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Serafimovich_Aleksandr_Serafimovich_4_2067">Серафимо́вич Александр Серафимович</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Серафимо́вич Александр Серафимович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20184">Серафимо́вич Александр Серафимович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Серафимо́вич Александр Серафимович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(настоящая фамилия: Попов; 1863-1949) — русский писатель. Впервые о Серафимовиче Толстой узнал от приехавшего в конце апреля 1905 г. в Ясную Поляну А. С. Бутурлина, врача и писателя. «Бутурлин рассказывал новости из газет об убийствах и передал содержание одного недавно появившегося рассказа Серафимовича про убийство, — записал Д. П. Маковицкий. — Как простой, обыкновенный мужик вёз велосипедиста, который попросил взять его на телегу. Мужик спросил, что стоит машина-игрушка — 250 рублей. Сумма — как нам 200 тысяч, на которую мужик и корову купит, и дом поправит — всё, что ему нужно. Мужик пытается убить велосипедиста, но сам гибнет под телегой». Так гость воспроизвёл содержание рассказа Серафимовича «В пути», опубликованного в «Сборнике товарищества “Знание” за 1903 г.» (кн. 1. СПб., 1904). Маковицкий передал реакцию собеседников на содержание произведения: «Рассказ хорош тем, что описано наваждение мыслей, — сказал Бутурлин. — Сдерживающий центр слабеет, и тогда совершают убийство. Л. Н.: Это я понимаю. В деревне Волохове, где я вчера был, случилось… И Л. Н. передал историю, совершенно подобную истории Девкина, рассказанную им в «Воскресении» (ЯПЗ. 1. С. 252-253).</p>
        <p>19 февраля 1908 г. у Толстых в Ясной Поляне читали рассказ Серафимовича «Пески», напечатанный в «Литературно-художественном альманахе» издательства «Шиповник» (кн. 3. СПб., 1908). В рассказе натуралистически ярко запечатлено искажение людских душ под властью собственнических инстинктов. Сочинение произвело сильное впечатление на Толстого: «Мне попался рассказ Серафимовича “Пески”. Это такая прелесть. Ничего особенного (по содержанию), но настоящее художественное произведение. Это мне Чехова напоминает … настоящий художник» (ЯПЗ. 3. С. 38-39). Рассказ понравился Толстому «художественностью положений и обрисовкой личности одного из действующих лиц — мельника» (Гусев. Летопись. 2. С. 611). На полях одной из страниц рассказа в этом альманахе Толстой, который любил оценивать литературные произведения по пятибалльной системе, поставил пять с плюсом.</p>
        <p>К обсуждению рассказа обращались и позднее. «Пески» хвалила Александра Львовна, младшая дочь писателя, а сам Толстой заметил: «Описание природы искусственно; старичок превосходный. У Андреева, Горького ничего подобного нет» (ЯПЗ. 3. С. 45).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>