<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Martynov_Viktor_Nikolaevich_3_1235">Марты́нов Виктор Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Марты́нов Виктор Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8585">Марты́нов Виктор Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Марты́нов Виктор Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1858-1915) — сосед Толстых по Ясной Поляне, помещик в Тульской губ. Сын убийцы М. Ю. Лермонтова. Председатель Московского общества охоты, позднее служил земским начальником, гласный Московского уездного и губ. земств, состоял членом Московского уездного по питейным делам присутствия и был инспектором удельного виноделия. Толстые познакомились с Мартыновым в самом конце 1870-х гг. Иногда Толстой с ним охотился. С. А. Толстая писала Т. А. Кузминской 19 февраля 1880 г.: «Лёвочка ездил на охоту за лосями под Серпухов, но не убил, а убил новый наш знакомый, Мартынов» (83: 278). Изредка Мартынов бывал в хамовническом доме, но Толстой его недолюбливал. 13 марта 1889 г. он записал в дневнике: «Набралось пропасть народа - Голованов, Суворин, Дьяков, ещё Мартынов, глупости говорящий, я засуетился и устал» (50: 51). С. А. Толстая, живя в Москве, порой ездила к Мартыновым: «Соня уехала на день к Мартыновым» (53: 32), - запись в дневнике Толстого 18 мая 1895 г. Более дружеские отношения сложились у Толстых с женой Мартынова Софьей Михайловной.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>