<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pyatkovskiy_Aleksandr_Yakovlevich_2_527">Пятковский Александр Яковлевич</title>
        <title type="bibl">
          Котова О. В. Пятковский Александр Яковлевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888072">
                  <name>Котова О. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20169">Пятковский Александр Яковлевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Пятковский Александр Яковлевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(по др. версии — Александр Петрович; 1840-1904) — публицист, редактор, издатель. Помещал статьи в журналах «Отечественные записки», «Дело», «Современник» и др. периодических изданиях.</p>
        <p>В № 4 журнала «Современник» за 1865 г. была опубликована рецензия Пятковского на книгу «Сочинения графа Л.H. Толстого. Две части» (СПб., 1864-65). По мнению критика, Толстой-мыслитель сильно уступает Толстому-художнику: «В тех случаях, когда гр. Толстой не задаётся никакой предвзятой идеей, не силится произвести нечто новое и имеющее удивить всю вселенную, — он вполне удовлетворяет своего читателя верностью наблюдений и мастерскими штрихами в обрисовке воображаемых им лиц». К удачным произведениям писателя, в которых он просто создает «верную и безыскусную комбинацию житейских фактов», Пятковский относил «Детство и отрочество», «Севастопольские воспоминания», «Кавказские очерки» («Рубка леса» и «Набег»»), «Записки маркера» и повесть «Поликушка» Между тем он убеждён, что Толстой «весьма плох в отвлечённых вопросах». Тенденциозность и дидактика отличают «Семейное счастие», «Люцерн» и «Казаки».</p>
        <p>Суждения критика о творчестве Толстого со временем приобретали более резкую форму. В 1868 г. Пятковский написал статью «Историческая эпоха в романе гр. Л.Н. Толстого (По поводу романа «Война и мир». Томы I—IV)», которая вошла в его книгу «Живые вопросы. Критические очерки и этюды из современной жизни» (СПб., 1870). По мнению рецензента, автор «Войны и мира» самонадеянно «вообразил себе, что он чуть ли не сделал этим романом новой эпохи в истории русской литературы». Пятковский называл «Войну и мир» обычным «батальным историческим романом», который может вызвать лишь поверхностный интерес у публики. «Дела давно минувших дней, описанные в романе с чисто внешней, безобидной стороны, не шевелят ума, не волнуют ничьих страстей, — а между тем книга прочтена, время убито и убито не совсем неприятно: точно взглянул в панораму или прошёлся по галерее с эффектными батальными картинами». Герои Толстого — «жалкие картонные фигуры», которые либо находятся на войне, либо в мирное время пьют; едят, танцуют и «болтают на ужасном французско-нижегородском наречии самые незначительные и пустые вещи» Среди них, по мысли критика, нет ни одного человека, которого можно было бы назвать представителем тогдашней русской интеллигенции.</p>
        <p>Кроме того, считал критик, Толстой, создав «теорию исторического бессмыслия» и фатализма, перевирает известные исторические теории, внося в них бессмыслицу и хаос. По мысли Пятковсюго, главным в 1812 г. была борьба между реакционерами и либералами, однако писатель этого не заметил. Вывод критика неутешителен: не поймав главной характерной черты Александровского времени, не оценив значения важнейших исторических лиц, Толстой написал произведение, в котором «разбросался в мелочи и деталях, не связанных никакой общей идеей».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>