<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nikolaev_Petr_Petrovich_2_452">Николаев Пётр Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Николаев Пётр Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9783">Николаев Пётр Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Николаев Пётр Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1873-1928) — знакомый Толстого, его корреспондент адресат, посетитель. Автор философских работ.</p>
        <p>Толстой и Николаев познакомились зимой 1899 г. 29 июля 1903 г. Николаев приехал в Ясную Поляну, привёз рукопись одного из своих сочинений. Уже тогда Толстой понял, что разговаривает с близким по духу человеком. Возвращая по почте рукопись, он писал Николаеву 2 августа 1903 г.: «Всё направление ваших мыслей мне родное, близкое, дорогое …. Очень рад был прочесть рукопись, видеть вас и узнать, что вы работаете над собой всё в том же, едином, истинном направлении» (74: 155-156). С 1905 г. Николаев постоянно жил за рубежом, переписывался с Толстым, присылал ему рукописи своих работ.</p>
        <p>Основной труд Николаева «Понятие о Боге, как совершенной основе жизни» заинтересовал Толстого, сочувствовавшего желанию Николаева создать философскую систему, близкую толстовским метафизическим взглядам. Рукопись первой части труда Николаева, а потом и выпущенную книгу Толстой читал в 1906-1907 гг., вторую часть — незадолго до смерти, осенью 1910 г. Он оценивал этот труд очень высоко, отмечая вместе с тем недостатки книги, подчёркивал важность серьёзной работы в этом направлении.</p>
        <p>28 октября 1910 г., после ухода из дома, он отправил из Козельска письмо Александре Львовне, в котором просил привезти ему несколько книг, в т.ч. и работу Николаева. Д.П. Маковицкий в своём дневнике отмечал: «Книга Николаева была Л.Н. необыкновенно дорога. Я не видал, чтобы он с какой-либо книгой так нянчился, как с этой. Читал её с благоговением. Трогала и радовала его» (ЯПЗ. 4. С. 385-386).</p>
        <p>Формулируя основы своего учения, Николаев опирался на мировую религиозную и философскую традицию, что не могло не вызывать одобрения Толстого, подчёркивавшего талант молодого философа-самоучки: «Это человек совершенно одинакового мировоззрения с нами, огромной эрудиции», — говорил Толстой Дунаеву 22 октября 1910 г. (ЯПЗ. 4. С. 391). Наряду с этим Толстой полагал, что столь важная работа требует полной отдачи сил, призывал молодою автора полностью посвятить себя этому труду. «Дело это столь важно, — писал Толстой Николаеву 30 июня 1906 г., — что работать над ним стоит всю жизнь. Это я и советую вам» (76: 172).</p>
        <p>После смерти Толстого Николаев выпустил книгу «Духовно-монистическое понимание мира» (М., 1914) — предисловие к «Понятию о Боге…». Основной труд Николаева должен был быть издан тогда же в России «Посредником», но этому помешала начавшаяся война.</p>
        <p>«Понятие о Боге…» вышло в Женеве в 1915-1916 гг. Впоследствии живший за рубежом Николаев издал на русском языке ещё несколько работ, в частности книгу «Современные бедствия. Бессилия церкви, науки и политики. Разумное религиозное понятие о жизни» — конспект «Понятия о Боге…». Уже после смерти философа вышла книга «Исследование нашего сознания (духовно-монистическое мировоззрение)» (Белград, 1929), примыкающая по содержанию к этим работам.</p>
        <p>Своё миропонимание Николаев называл духовно-монистическим. Толстой так охарактеризовал его сущность: «Он не материалист, не идеалист, а монист. У него духовно-монистическое понятие о жизни — один дух. Дух творит материю» (ЯПЗ. 4. С. 355), а если «жизнь в духе, то нет смерти. Есть только освобождение от этой формы жизни» (55: 358).</p>
        <p>По мнению Николаева, вся материальная природа, явления материального мира есть лишь образы, слагающиеся в нашем сознании.</p>
        <p>Реально мы воспринимаем в окружающем мире лишь процессы жизни, которые являются бестелесными, духовными и которые мы сами облекаем в материальные образы, различающиеся у разных живых существ. Тела, предметы, частицы, а также свет, цвета, звуки, запахи, вкусовые свойства и пр. каждое живое существо воспринимает по-своему, в зависимости от особенностей своего видения мира; следовательно, никаких абсолютных, объективно существующих категорий материального мира нет. Важны они для нас лишь потому, что мы ещё недостаточно совершенны. Чем больше мы стремимся к нравственному совершенствованию, делаем усилия для духовного преображения, тем менее обращаем внимания на события жизни материального мира и тем ближе наша жизнь к жизни совершенной, к Богу.</p>
        <p>Вполне в духе толстовского учения Николаев трактовал представление о плотской смерти как всего лишь разрушении телесного образа, не имеющего ничего общего с жизнью истинной — духовной. Как и Толстой, он полагал, что жизнь телесная похожа на сон, а смерть — на пробуждение к настоящей жизни. Эта мысль, отражённая у многих представителей мировой культуры, очень нравилась Толстому, он часто приводил её в своих произведениях. Николаев в книге «Исследование нашего сознания (духовно-монистическое мировоззрение)» цитировал одно из писем Толстого (с. 267-268), где обосновывалась эта мысль.</p>
        <p>Близка была Толстому и николаевская трактовка категорий пространства и времени как относительных, существующих лишь в нашем воображении. Истинная жизнь, полагали Толстой и Николаев, лишь в настоящем, для неё нет ни прошедшего, ни будущего; процесс совершенствования приближает нас к этой вневременной жизни.</p>
        <p>Конкретные выводы теории Николаева, касающиеся жизни личной, общественной, государственной и пр., очевидны и вполне совпадают с толстовскими представлениями. Поскольку телесная жизнь реально не существует, то все заботы о ней, все попытки улучшать её, отстаивать её, в т.ч. с помощью насилия, являются бессмысленными и вредными для истинной жизни — духовной. Отсюда и близкая толстовской теории критика общественных институтов, проповедь бессмысленности любых изменений материальной жизни без перемен в сфере духовной.</p>
        <p>Николаев никогда не скрывал своей близости к толстовским взглядам, открыто писал, что именно учение Толстого, которое он оценивал как чисто спиритуалистическое (т.е. признающее сущностью мира духовное начало), побудило его «пристально вникнуть в духовно-монистическое направление мысли», представленное многими религиозными деятелями прошлого, в т.ч. и основателем христианства, истинный смысл учения которого был раскрыт и очищен от позднейших наслоений Львом Толстым (Духовно-монистическое понимание мира. С. 75-76).</p>
        <p>Под влиянием замечаний писателя Николаев сделал несколько существенных исправлений в своей книге «Понятие о Боге…». В этой книге он специально разбирал вопрос об отношении Толстого к науке: «отрицательное отношение Толстого к научному познанию мира опирается с одной стороны на соображения гносеологические, с другой — на соображения нравственные. Гносеологические соображения сводятся к высокой мысли, что мы представляем собой только ничтожные части некоторого Неограниченного Целого, а потому познавать истинную сущность мира мы можем лишь постолько, посколько наша душа сливается с целым, с Сознанием истинным и неограниченным, которые мы в себе проявляем» (Николаев П.П. Понятие о Боге как Совершенной Основе жизни. Женева 1915. Т. 1. С. 398, 406), однако «Толстой не был гносеологом в смысле кропотливого исследования нашей сознавательной способности и систематического разоблачения нереальности сознаваемой нами картины нашего тела и мира. Он был религиозный мыслитель, для которого нереальность сознаваемой нами картины нашего тела и всего материального мира вытекала прежде всего непосредственно из его высокого внутреннего чувства вечности и единства с миром» (там же. С. 401-402).</p>
        <p>Главное различие позиций мыслителей заключалось в самом подходе к исследованию вопросов жизни: если для Толстого основная составляющая учения — религиозная (представления о смысле жизни, любви к Богу и ближнему и пр.), а философское осмысление этих воззрений — на втором плане, то Николаев уделял основное внимание чисто философскому обоснованию тех же взглядов, пытаясь, исходя из метафизической основы (представлений о душе), исследования нашего сознания, способностей познания окружающего мира и пр., выйти на религиозно-этические представления о нравственном совершенствовании, ненасилии, новом понимании жизни. Учение Николаева представляло собой попытку «научно» обосновать толстовское жизнепонимание, поэтому оно и было столь дорого Толстому.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Мардов И.Б. Подвиг подмастерья (судьба и труды П.П. Николаева) // Толстовский ежегодник-2001. Тула, 2001. С. 303-324.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>