<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Shumilin_Aleksey_Ivanovich_3_1617">Шуми́лин Алексей Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Шуми́лин Алексей Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="15830">Шуми́лин Алексей Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Шуми́лин Алексей Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — учитель в школе деревни Ломинцево, одной из школ, открытых Толстым в начале 1860-х гг. «Воспитанник Калужской гимназии» (60: 502). Толстой был не в восторге от Шумилина как учителя, это о нём сделана в дневнике 5 ноября 1861 г. короткая запись: «Учителя плохи. А. И. глуп» (48: 38). Очевидные неудачи ломинцевской школы в статье «О свободном возникновении и развитии школ в народе» Толстой объяснял несколькими причинами, в т. ч. и личностью учителя, «слабостью» его, потому что «стал поддаваться требованиям крестьян». В Ломинцеве «половина народа - грамотные и потому, как и всегда, с спутанными понятиями о школах, грамотности и образовании», а учитель «не умел повести дела так, чтобы переход от старых приёмов к новым был незаметен» (8: 158). Шумилина имел в виду Толстой, когда писал в этой статье: «В Ломинцовской школе ропот народа был сильнее, чем в прочих. Слабость и необщительность учителя, не пытавшегося объяснить крестьянам преимущества своих приёмов, и, главное, уступки их требованиям ещё более испортили дело» (8: 172). Шумилин - автор заметки «Книги Ломинцевской волости», напечатанной в 1862 г. в январском номере «Ясной Поляны» и подписанной инициалами «А. Ш.». В заметке дан перечень книг, «которые читает народ».</p>
        <p>Имя Шумилина упоминалось в бумагах Тульской жандармерии.</p>
        <p>В архиве Толстого сохранилось письмо Шумилина (почтовый штемпель - 15 февраля 1892 г.). Поздравляя с днём ангела, автор письма благодарил «за прежнюю хлеб-соль», которую он имел «в яснополянском доме в шестидесятые годы» (ОР ГМТ).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>