<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Blavatskaya_Elena_Petrovna_2_092">Блаватская Елена Петровна</title>
        <title type="bibl">
          Лукацкий М. А. Блаватская Елена Петровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888085">
                  <name>Лукацкий М. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1465">Блаватская Елена Петровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Блаватская Елена Петровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1831-1891) — теософ, литератор и публицист. В 1875 г. организовала (совместно с Г. Олькоттом) в Нью-Йорке Теософское общество, центр которого в 1879 г. переместился в Бомбей, а затем в 1882 г. в Адьяр (предместье Мадраса), где находится и по настоящее время. Создание Теософского общества преследовало цели распространения идей духовного единства человечества, всеобщего братства людей; изучение мировых религий и достижений наук; исследование физических, психических возможностей и скрытых сил человека. Теософское учение Блаватской нашло отражение в книгах «Разоблачённая Изида», «Тайная доктрина», «Ключ к теософии». Теософия, согласно предложенной Блаватской трактовке, — это религиозномистическое учение, базирующееся на вере в Единый Абсолют — Непостижимого Бога, в рамках которого осуществлена органичная попытка объединения в одно целое глубинных смыслов религий, философских и научных видений. Важная составляющая теософского учения Блаватской — свод нравственных положений (истин), следование которым открывает человеку путь к познанию мира и себя, к своему духовному развитию.</p>
        <p>Начиная с 1880-х гг. теософские идеи находились в поле внимания Толстого. Как и многие отечественные литераторы, философы, учёные, он отнёсся к ним с интересом. Однако этот интерес довольно быстро сошёл на нет. В письме Д.А. Хилкову 14 сентября 1892 г. Толстой писал: «О теософском обществе я просил Попова … послать вам всё, что у меня есть, но вперёд говорю, что вы ничего там не найдёте. Я так же, как и вы, сначала очень заинтересовался им и думал найти там многое, но скоро разочаровался: ложка дёгтя там очень большая» (66: 258).</p>
        <p>Разочарование Толстого в теософии распространялось и на учение Блаватской. Критическое и даже настороженное восприятие теософских взглядов Блаватской, по-видимому, исходило из того, как были представлены ему эти взгляды его знакомым, спиритом Н.А. Львовым. 18 апреля 1884 г., после встречи со Львовым, Толстой в дневнике записал: «Львов рассказывал о Блаватской, переселении душ, силах духа, белом слоне, присяге новой вере. Как не сойти с ума при таких впечатлениях?» (49: 84). Ещё одним обстоятельством, существенно охладившим интерес Толстого к учению Блаватской, стало посещение им спиритического сеанса, устроенного на квартире Львова (не позднее 1887 г.). Тех, кто доказывал возможность вступления в непосредственный контакт с душами умерших, Толстой считал обманщиками, затуманивающими сознание доверчивых людей. После беседы со Львовым к таким мыслителям Толстой, видимо, стал относить и Блаватскую. Неудавшийся сеанс, на котором по собственной инициативе присутствовал Толстой, укрепил его во мнении, что спиритических явлений не существует, что с верой в эти явления следует всерьёз бороться. Пребывание Толстого на спиритическом сеансе нашло отражение в его комедии «Плоды просвещения».</p>
        <p>В начале XX в., в феврале 1903 г., Толстой вновь обратился к теософским идеям. Он читал «прекрасный теософический журнал» и записал в дневнике: «много общего с моим пониманием» (54: 155). В журнале «Theosophischer Wegweiser» (Leipzig, 1902-1903) он отметил афоризмы Рамакришны, Фомы Кемпийского и изречения из сокровенных индусских писаний, древневосточной «Книги Золотых Правил». В журнале были представлены впервые опубликованные Блаватской три небольших отрывка из «Книги Золотых Правил»: «Голос безмолвия», «Семь врат», «Два пути». Впоследствии два изречения из «Голоса безмолвия» Толстой включил в сборник мыслей «На каждый день».</p>
        <p>В начале 1900-х гг. Толстой в разговорах со своими посетителями не раз касался вопросов, связанных с личностью Блаватской, её теософскими воззрениями. 22 сентября 1905 г. Маковицкий записал слова Толстого о Блаватской: «Это удивительная вещь — жена офицера приобрела большое уважение среди индусов и американцев. Теперь издаётся большой журнал с её направлением» (ЯПЗ. 1. С. 401).</p>
        <p>20 октября 1906 г., отвечая на вопрос М.С. Сухотина о том, как он относится к теософии, Толстой сказал: «Когда я читаю их мысли о внутреннем сознании человека, которое есть во всяком, это превосходно.</p>
        <p>Но когда читаю то, что основателем теософского учения была Блаватская, тогда… удивляюсь, что она могла быть основательницей — такая пустая женщина, столько она приплела сюда чудесного, пустого. Она писала мне из Англии лет 15 тому назад, хотела вступить в общение; мне не понравилось её письмо». Толстой даже «привёл её слова о себе: “Заснула неизвестным человеком и проснулась прославленной вследствие своей книги”» (ЯПЗ. 2. С. 277). Письмо Блаватской неизвестно, но в яснополянской библиотеке сохранилась её книга с дарственной надписью (Blavatskaia Н.Р. The Voice of the Silence: Being chosen fragments from the «Book of the Golden Precepts». Translated and annotated by H.P.B. — L.; N.Y. 1889. — Блаватская Е.П. Голос безмолвия: Избранные фрагменты из «Книги Золотых Правил». Перевод и аннотации Е.П.Б.).</p>
        <p>30 июня 1908 г., говоря о теософии, Толстой заметил, что в теософии неоправданно смешивается духовное и материальное, а о Блаватской добавил, что, даже «когда она была в славе, было недоверие к ней» (ЯПЗ. 3. С. 131). В теософском учении Блаватской Толстому были близки идеи единства людей, их нравственного возвышения, но мистический контекст её учения был ему чужд.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>