<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Sukhonin_Sergey_Sergeevich_3_1503">Сухо́нин Сергей Сергеевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Сухо́нин Сергей Сергеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20201">Сухо́нин Сергей Сергеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сухо́нин Сергей Сергеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1870 — после 1916?) - писатель и переводчик, редактор ежемесячного журнала «Вестник всемирной истории» (с 1906 г. - «Всемирный вестник») (СПб.); издатель сочинений Толстого и материалов о нём. Закончил Александровский лицей, служил чиновником особых поручений при Министерстве гос. имущества, имел чин надворного советника (1906).</p>
        <p>В конце 1905 г. Сухонин решил ознакомить в будущем году читателей «Всемирного вестника» с произведениями Толстого, изданными за границей. Но в России получить эти сочинения было невозможно, и он поручил одному из сотрудников редакции в Берлине «списать их и в рукописях переслать в редакцию». В октябре 1905 г. он обратился к В. Г. Черткову, проживавшему в Англии, с просьбой сообщить точный список изданных за границей сочинений Толстого, чтобы случайно не напечатать то, что́ некоторые заграничные издатели выдают за его сочинения. Вскоре Чертков любезно прислал в редакцию список (От редакции // Всемирный вестник. 1906. № 1). «Ко “Всемирному вестнику” за 1905 г. издатель Сухонин обещает приложение: 50 нелегальных статей Л. Н., записки некоторых декабристов, Бебеля», - записал Д. П. Маковицкий 31 декабря 1905 г. (ЯПЗ. 1. С. 482). 21 января 1906 г. Толстой от одного из своих «молодых друзей» получил письмо с вопросом, можно ли доверять обещанию редактора Сухонина дать в приложении «Всемирного вестника» почти все запрещённые сочинения писателя. Толстой поручил Маковицкому ответить, «что Сухонин не обманет, но цензура может не пропустить» (ЯПЗ. 2. С. 25). Именно так и ответил Маковицкий (76: 278).</p>
        <p>В январском 1906 г. номере «Всемирного вестника» действительно были напечатаны «Исповедь», «К политическим деятелям», «Восстановление ада», «Единственное средство» и «Стыдно». Редакция сообщала, что журнал поставил задачей ознакомить читателей с так называемой «нелегальной литературой» и на его страницах будут напечатаны другие произведения Толстого, изданные за границей. Кроме того, читатели увидят «Дела III Отделения…» о тайной слежке за графом Толстым, эмигрантом А. И. Герценом, а также ряд неизвестных произведений А. С. Пушкина и др. авторов. «В настоящее время, - сообщалось в заключение, - следуя только что высказанному желанию гр. Л. Н. Толстого, с февральского же нумера нашего журнала все труды великого писателя будут нами печататься исключительно с оригиналов В. Г. Черткова» (От редакции // Всемирный вестник. 1906. № 1).</p>
        <p>Своё обещание редакция «Всемирного вестника» выполнила, публикуя произведения Толстого не только на страницах журнала, но и выпуская их отдельными изданиями как приложения к журналу. 27 января 1907 г. Маковицкий записал в дневнике: «Смотрели приложения “Всемирного вестника”: “Краткое изложение Евангелия” и “Соединение и перевод 4-х Евангелий”. Л. Н. впервые видел их изданными в России (по чертковскому изданию). Видимо, радовался» (ЯПЗ. 2. С. 360).</p>
        <p>Однако публикация «Всемирным вестником» запрещённых цензурой сочинений писателя вызвала негодование православной церкви. 25 февраля 1906 г. Толстой прочёл в «Церковной газете» статью «Л. Н. Толстой перед судом», где сообщалось, что содержание некоторых статей графа Толстого, напечатанных в январской книжке «Всемирного вестника», «даёт право предъявить к редактору журнала обвинение по пунктам 100, 103, 128 и 129, но представители прокуратуры отказываются начинать уголовное преследование, находя, что возбуждать процесс против статей Льва Толстого равносильно мировому скандалу» (ЯПЗ. 2. С. 60-61).</p>
        <p>В конце апреля 1906 г. в газетах появилось сообщение, что Главное управление по делам печати возбудило уголовное дело в отношении редактора С. С. Сухонина и о предании его суду Особого присутствия С.-Петербургской судебной палаты. Надворный советник Сухонин обвинялся в том, что, являясь ответственным редактором ежемесячного журнала «Всемирный вестник», в январской книжке за 1906 г. поместил статью графа Толстого «Единственное средство», где утверждалось, что «рабочие не должны повиноваться законам и поступать на военную службу, и этим путём распространил сочинение заведомо для него возбуждавшее к неповиновению закону и законным распоряжениям власти, т. е. совершил преступление, предусмотренное 3 п. 129 ст. Угол. Улож.» (Дело редактора-издателя «Всемирного Вестника» в Особом присутствии СПб. Суд. Палаты // Всемирный вестник. 1907. № 2. С. 7-8). 7 февраля 1907 г. в С.-Петербурге состоялось судебное заседание по делу Сухонина. Благодаря умелой защите адвоката О. О. Грузенберга, Особое присутствие с участием сословных представителей признало инкриминируемое Сухонину преступление недоказанным, а обвиняемого по суду оправданным.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>