<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yarnefelt_Arvid_2_772">Ярнефельт Арвид</title>
        <title type="bibl">
          Аникеев Ю. В., Петровицкая И. В. Ярнефельт Арвид // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="">
                  <name>Аникеев Ю. В., Петровицкая И. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20247">Ярнефельт Арвид</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ярнефельт Арвид</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Järnefelt; «Арвид Александрович»; 1861-1932) — известный финский писатель, драматург, журналист, юрист, общественный деятель; «финляндский единомышленник» Толстого и один из первых переводчиков его произведений на финский язык, ещё при жизни Толстого познакомивший финских читателей с его творчеством.</p>
        <p>«Сын генерала русской службы», Ярнефельт окончил юридический факультет университета в Гельсингфорсе (совр. Хельсинки), был стипендиатом (1886-1888) и защитил диссертацию по филологии на русском языке в Московском университете. Его литературный дебют — роман «Отечество» («Isanmaa», 1893), в котором формальный патриотизм противопоставлен искреннему и конкретному чувству привязанности к своей малой родине. В автобиографических произведениях писателя «Воспоминания моей молодости» и «Роман моих родителей» отразились и настроения безземельного финского крестьянства, и нравственные проблемы; в сочинениях на исторические темы ставилась проблема личной власти и моральной ответственности человека. В яснополянской библиотеке сохранились пьеса «Тит — разрушитель Иерусалима», о которой сочувственно отзывался Толстой, и сборник рассказов Ярнефельта.</p>
        <p>Своё духовное рождение под влиянием идей Толстого он описал в книге-исповеди «Моё пробуждение» («Heräämiseni”, 1894), вышедшей на финском и шведском языках. Перевод на русский язык 15-й главы «Почему я не вступил в должность судьи» он сделал вместе с матерью специально для Толстого и послал с первым письмом к нему в 1895 г. В ответном письме 22 декабря 1895 г. Толстой отметил «драгоценные черты правдивости» присланной книги. В своём сочинении Ярнефельт рассказал о том, как он, сын сенатора, став последователем идей Толстого, отказался от «блестящей карьеры в сеймовой юридической комиссии» и старался претворять в жизнь свои идеалы. Окончив университет; «превзойдя все юридические науки», Ярнефельт под влиянием матери, глубоко воспринимавшей толстовское жизнепонимание, в соответствии с учением русского писателя полностью переменил свой образ жизни. Он переехал в деревню под Лохья, где занимался крестьянским трудом, сапожничал, обрабатывал землю. В своих книгах он показывал, что улучшение общества возможно лишь на основе переворота в душе каждого человека, а не путём внешнего насилия или законодательных актов. Религиозно-нравственное учение Толстого повлияло на всю его дальнейшую жизнь.</p>
        <p>В 1898 г., когда у Толстого возникла мысль о возможном уходе из Ясной Поляны и переселении в Финляндию, он обратился к своему финскому корреспонденту с просьбой оказать «большую помощь» по делу, которое «должно остаться никому не известным»; в ответ Ярнефельт высказал «готовность служить Толстому».</p>
        <p>В 1899 г. Ярнефельт впервые посетил Ясную Поляну, о чём поведал в «Дневнике моей поездки в Россию». Как в письмах, так и во время встречи писатели обсуждали близкие им темы: литературу и необходимость истинного религиозного сознания, общества трезвости, введение воинской повинности и массовые отказы от неё и, конечно, финский патриотизм, вмешательство русского правительства в дела Финляндии. От имени финской общественности Ярнефельт неоднократно обращался к Толстому с просьбой высказаться в печати относительно притеснительных мер русского правительства. С негодованием Толстой писал об этом в статье «Не могу молчать» (1908): «…годами … говорят речи о том, как надо мешать финляндцам жить так, как хотят этого финляндцы, а непременно заставить их жить так, как хотят этого несколько человек русских…» (37: 86). Жёсткая политика правительства в отношении Финляндии не раз предавалась огласке на страницах заграничных чертковских изданий «Свободного слова»: здесь Толстой размышлял над «финским вопросом» с чувством вины за столыпинскую политику. «Вряд ли, — говорил он, — найдётся финн, который бы так страдал за Финляндию, как я». В письме Ярнефельту из Гаспры в 1902 г. писатель, больной в то время, с горечью признавался: «Я так и умру с уверенностью, что “близко, при дверях” изменение всего существующего строя от лжи и насилия к разуму и любви не только в Финляндии или России, но и во всём христианском мире» (73: 217).</p>
        <p>Узнав, что Академия наук выдвинула его кандидатом на Нобелевскую премию по литературе за 1906 г., Толстой просил Ярнефельта через своих шведских коллег «постараться сделать так», чтобы ему не присуждали этой премии.</p>
        <p>В 1909 г. предполагалось, что летом Толстой выступит на ХУШ Международном конгрессе мира в Стокгольме; сопровождать его должен был Ярнефельт. Но Толстой отказался от поездки, решив лишь послать доклад; огласить его было поручено Ярнефельту.</p>
        <p>В конце марта 1910 г. финский писатель второй раз приехал в Ясную Поляну, приехал с взрослыми сыном и дочерью. В.Ф. Булгаков писал: «Арвид Александрович Ернефельт — очень интересный человек, простой, искренний, тихий и скромный. Такие же у него и дети» (Булгаков. С. 122). «Это был хорошо сложённый, изящный мужчина лет 45-50, с тонким, бледным, одухотворённым лицом и с седой бородкой клинышком, очень похожий на портреты композитора П.И. Чайковского. Говорил Арвид Александрович тихо, не торопясь, держался спокойно, уравновешенно, со всеми был исключительно внимателен и деликатен, на вопросы отвечал и рассказывал чрезвычайно просто, незатейливо, но и глубоко. Он производил на редкость милое, приятное впечатление — впечатление человека знающего, мыслящего, благородного, доброжелательного, талантливого» (Булгаков В.Ф. Лев Толстой, его друзья и близкие. Тула, 1970. С. 268). Толстой ценил Ярнефельта, «дорожил общением» с ним; между ними сложились доверительные отношения. Виделись они всего два раза, но часто «переговаривались» письмами: 11 написаны Толстым, 18 — Ярнефельтом. До сих пор в яснополянском кабинете писателя висит фотография «финского толстовца»; он и его дети, по словам Булгакова, представляли собою «поистине удивительных и необычных послов — гонцов высококультурной, своеобразной и далёкой Скандинавии…» (там же).</p>
        <p>Ярнефельт — автор публикаций о Толстом. В 1908 г. он прислал в Ясную Поляну свою статью «Толстой» (переведя её на русский язык), напечатанную к 80-летию писателя в финском журнале «Päivä» («День». 1908. № 35). Эту статью сам юбиляр оценил очень высоко. «Статья ваша, милый Арвид, — обращался Толстой к автору, — прекрасна, и хорошо было бы напечатать её в русской газете. Рад общению с вами, потому что люблю и помню вас» (78: 210).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>