<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bers_Petr_Andreevich_2_082">Берс Пётр Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Новикова С. Д. Берс Пётр Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888100">
                  <name>Новикова С. Д.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1335">Берс Пётр Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Берс Пётр Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1849-1910) — младший брат Софьи Андреевны, жены Л.Н. Толстого. После замужества сестры Сони часто гостил в Ясной Поляне. Был крёстным отцом сына Л.Н. и С.А. Толстых Петра.</p>
        <p>Окончив гимназию, Пётр Берс в 1869 г. поступил на службу на правах вольноопределяющегося в лейб-гвардии Преображенский полк унтер-офицером.</p>
        <p>Толстой считал своего шурина «очень практическим человеком» (61: 320). В 1872-1873 гг. по поручению Толстого П.А. Берс вёл дела по продаже изданной в Петербурге «Азбуки». Он устроил один склад «Азбуки» у себя на квартире, а другой в книжном магазине «для иногородних», который взял на себя пересылку книг в провинцию. Однако продажи шли плохо.</p>
        <p>В 1874 г. П.А. Берс женился на Ольге Дмитриевне Постниковой. В их семье было 6 детей: Наталья (1875-?), Евгения (1876-?), Вера (1881-?), Анна (1883-?), Георгий (1888-?), Татьяна (1893-?). В 1877 г. П.А. Берс уволился с военной службы. С.А. Толстая сообщала в письме к мужу: «Петя с женой и дочкой приехали к нам обедать… они трогательны с своей хорошенькой дочкой и своей бедностью. Петя очень желал бы выйти какими-нибудь средствами из бедственного состояния, хоть взять первое попавшееся место, чтоб не делать дальнейших долгов» (С.А. Толстая. Письма к Л.Н. Толстому. С. 138). Пётр Берс, не имея состояния, постоянно находился в поисках средств для содержания семьи.</p>
        <p>В 1879 г. Толстой, по свидетельству жены, «очень хлопотал… о месте каком-нибудь брату Пете… Лев Николаевич обращался в самые различные места в поисках заработка для Пети…» (Толстая С.А. Моя жизнь). Ходатайствуя о трудоустройстве П.А. Берса, Толстой характеризовал его так: «…человек он благонадёжнейший, умный, образованный» (90: 240). В 1880 г. П.А. Берс был определён чиновником особых поручений при московском губернаторе, позднее служил исправником в Звенигороде, Серпухове, Москве, Клину.</p>
        <p>В 1881-1882 гг. Пётр Берс был редактором-издателем журнала «Детский отдых». Толстой написал для журнала рассказ «Чем люди живы» (напечатан в № 12 за 1881 г.), который по имени П.А. Берса называл «Петина история». С.А. Толстая позднее писала: «Рассказ “Чем люди живы” потому называется Петин, что брат мой Пётр Андреевич издавал в то время вместе с Владимиром Константиновичем Истоминым журнал «Детский отдых», и Лев Николаевич, всегда желавший помочь моим родным, особенно брату Пете, которого он любил, обещал ему своё сотрудничество и писал для него этот рассказ» (Толстая С.А. Моя жизнь). Жене 26 августа 1881 г. Толстой сообщал: «Я вчера целое утро писал Петину историю и всё не могу кончить» (83: 308). В 1883 г. П.А. Берс вместе с Л.Д. Оболенским издал сборник «Рассказы для детей И.С. Тургенева и Л.H. Толстого» с рисунками художников В.М. Васнецова, И.Е. Репина, В.Е. Маковского и В.И. Сурикова.</p>
        <p>П.А. Берс занимался и сочинительством. Его комедия «В чём счастье» в начале 1900-х гг. предполагалась к постановке в Малом театре.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>