<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nagatkin_Mikhail_Stepanovich_3_1279">Нага́ткин Михаил Степанович</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Нага́ткин Михаил Степанович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20147">Нага́ткин Михаил Степанович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Нага́ткин Михаил Степанович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(даты жизни не установлены) — московский знакомый и собеседник Толстого. Окончил математический факультет Московского университета. В середине 1890-х гг. служил Главным директором Волжско-Камского банка. Являясь душеприказчиком купеческой вдовы В. В. Алексеевой, по её желанию выделил из её капиталов 150 тыс. рублей на строительство Музея изобразительных искусств им. Александра III (ныне ГМИИ им. А. С. Пушкина). Последователь А. Шопенгауэра, Нагаткин считал себя компетентным в вопросах богословия и философии. Прочитав ходившие по Москве в рукописях «В чём моя вера?» и др. сочинения Толстого и не разделяя высказанных в них взглядов и положений, Нагаткин искал возможность встретиться с писателем, чтобы обменяться с ним мнениями. Организовать встречу с Толстым помог его знакомый А. Д. Ходнев, с семейством которого писатель дружил. Зимой 1894 г. эта встреча состоялась в доме у Ходнева. «Познакомив их и посадив в столовой за чайным столом рядом, - вспоминал Ходнев, - я вскоре заметил, что разговор их часто прерывался вопросами других наших знакомых, пришедших посмотреть и послушать автора “Войны и мира”. Чтобы предоставить им больше удобств для беседы, я предложил им перейти в кабинет, куда подали и чай и куда я заходил от времени до времени на них взглянуть, но всё время с ними оставаться не мог. Я заметил, что оба спорили горячо, так как не сходились, по-видимому, в основных положениях. Примерно через час Л. Н. с недовольным лицом пришёл с нами прощаться. С М. С. Нагаткиным он простился очень сухо, не сказав ему ни слова». После ухода Толстого хозяин спросил Нагаткина: «Довольны ли вы, что побеседовали, да ещё так долго со Львом Николаевичем и какое он произвёл на вас впечатление?» В ответ Нагаткин с явным раздражением сказал: «Изволите ли вы видеть, Алексей Дмитриевич, граф Лев Николаевич не может простить господу Иисусу Христу, что он раньше него пришёл на землю со своим учением» (Ходнев А. Д. Мои встречи с Л. Н. Толстым // Летописи. Кн. 12. Т. 2. С. 230).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>