<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Panina_Sofya_Vladimirovna_2_492">Панина Софья Владимировна</title>
        <title type="bibl">
          Шалюгин Г. А. Панина Софья Владимировна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888154">
                  <name>Шалюгин Г. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10460">Панина Софья Владимировна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Панина Софья Владимировна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871-1957) — владелица имения и виллы в Гаспре (Крым), где жили Толстые в 1901-1902 гг.; знакомая, корреспондент и адресат Толстого. Писатель бывал в доме Паниной в Москве. Графиня Панина принадлежала к числу самых богатых и именитых людей России. По отцу Панина — из рода крупных землевладельцев, приближённых Екатерины, по матери принадлежала к роду Мальцевых, известных владельцев многочисленных заводов, производящих вагоны, рельсы, паровозы, стекло, хрусталь, фаянс… Состояние Паниной оценивалось в 15 миллионов рублей, и распоряжалась она им умно и рачительно.</p>
        <p>Крёстным отцом её был император Александр II, а посажённым отцом на её свадьбе с сыном гос. секретаря Половцева — Александр III. Брак оказался неудачным, и Николай II как опекун Паниной настоял на разводе, сохранив ей приобретённый титул графини. Собственных детей она не имела, зато было огромное желание помогать всем нуждающимся и обездоленным. В сфере благотворительности, народного просвещения нашла эта богатая и умная женщина своё призвание, что особенно ценил Толстой. В 1891 г. в Петербурге, на Лиговке, она открыла свою первую бесплатную детскую столовую.</p>
        <p>В 1897 г. открылась просторная чайная, через год — бесплатная библиотека, ещё через год — вечерние классы черчения для взрослых. Вскоре она приобрела в столице большой участок земли и получила разрешение построить Народный дом. К 1903 г. здание Лиговского народного дома, построенное по проекту Ю.Ю. Бенуа, уже украшало город: это был архитектурный ансамбль в стиле модерн, с большим двором-садом для прогулок. В народном доме разместились техническое общество, музей, склад одежды и обуви для неимущих детей, детская столовая и классы, театр, обсерватория, сберегательная касса, кинотеатр… Народные дома, как грибы, стали вырастать по всей России. На Южном берегу Крыма был широко известен Кореизский народный дом с чайной, библиотекой и читальней. Ставились здесь и спектакли, в частности, по пьесе А.Н. Островского «Не так живи, как хочется»; в 1901 г. на спектакле побывал Толстой.</p>
        <p>Имя Паниной связано с пребыванием Толстого на Южном берегу Крыма. Летом 1901 г. его здоровье резко пошатнулось, и врачи советовали ехать в Крым. 30 июля С.А. Толстая записала в дневнике: «Получила от графини Паниной письмо, предлагает в Крыму нам свою дачу, “Гаспру”, и мы собираемся ехать, но я не хочу раньше сентября» (ДСАТ. 2. С. 26). «Если только … Вы ещё не решили, где именно будете … жить, то я была бы ужасно счастлива, если бы Вы согласились воспользоваться моей дачей “Гаспра”… — писала Панина. — Места там очень много … в доме имеется всё необходимое …. Дом стоит высоко, немного далеко от моря, но именно вследствие этого у нас там никогда не бывало крымских лихорадок…» (цит. по: Прометей. 12. С. 419).</p>
        <p>В начале сентября семья Толстых поселилась в Гаспре. Имение было устроено ещё князем А.Н. Голицыным, известным мистиком начала 19 в., министром народного просвещения времён Александра I. Какое-то время замок принадлежал великому князю Николаю Николаевичу, потом перешёл к графине Паниной.</p>
        <p>Толстой описывал первые впечатления: «…Гаспра, именье Паниной, и дом, в котором мы живём, есть верх удобства и роскоши, в которых я никогда не жил в жизни. Вот те и простота, в которой я хотел жить. Ну как тебе сказать: въезд через парк по аллее, окаймлённой цветами, розаны и другие, всё в цвету, и бордюрами к дому с двумя башнями и домовой церковью. Перед домом круглая площадка с гирляндами из розанов и самых странных красивых растений. В середине мраморный фонтан с рыбками и статуей, из которой течёт вода. В доме высокие комнаты и две террасы: нижняя вся в цветах и растениях с стеклянными раздвижными дверями, и под ней фонтан. И сквозь деревья вид на море. Наверху терраса с колоннами, шагов 40 в длину, с изразцовым полом, и внизу овраги, деревья, дорожки, дома, дворцы и огромный вид на море. В доме всё первосортное: задвижки, нужники, кровати, проведённая вода, двери, мебель. Такой же флигель, такая же кухня, такой же парк с дорожками, удивительными растениями, такой же виноградник со всеми самыми вкусными съедобными сортами» (ПТСБ. С. 442). Толстой не закончил и не послал это письмо брату С.Н. Толстому. Через несколько дней написал коротко: «Живу я здесь в роскошнейшем палаццо, в каких никогда не жил: фонтаны, разные поливаемые газоны в парке, мраморные лестницы и т.п. И кроме того, удивительная красота моря и гор. Со всех сторон богачи и разные великие князья, у которых роскошь ещё в 10 раз больше» (там же. С. 443).</p>
        <p>Графиня Панина неплохо знала отечественную литературу и высоко ценила талант Толстого. Она читала лекции по русской литературе для членов рабочих кружков, работала в Российском обществе защиты женщин, открывала общежития и мастерские. Позднее была членом ЦК партии кадетов. В 1917 г. во Временном правительстве её назначили товарищем министра просвещения. После победы большевиков Панину арестовали. Её обвинили в «хищении» 92 тысяч рублей; организовали показательный суд и посадили в выборгскую тюрьму — до тех пор, пока не внесёт искомые 92 тысячи… За графиню вступились рабочие, посетители народного дома. Потом был полный опасностей путь на юг, где собирало силы «белое движение»… В 1918 г. на гаспринской даче Паниной собрались представители либеральных и демократических партий: результатом дебатов явилось создание крымского правительства. Дальше — эмиграция… Среди её новых друзей оказался президент Чехословакии Т.Г. Масарик. В Праге она создала «Русский очаг» для молодёжи, с библиотекой и клубом; в Америке — участвовала в учреждении и управлении Толстовского фонда. Помогала А.Л. Толстой в подготовке биографии её отца. Последние годы жизни Панина провела в Швейцарии и Франции. Скончалась «народная графиня» в 1957 г. в возрасте 86 лет.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>