<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Volkenshteyn_Lyudmila_Aleksandrovna_3_924">Волкенштейн Людмила Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Волкенштейн Людмила Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2738">Волкенштейн Людмила Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Волкенштейн Людмила Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(рожд. Александрова; 1857-1906) — жена А. А. Волкенштейна. Известная революционерка, член партии «Народная воля»; в 1883 г. была арестована, в 1884 г. на «процессе 14-ти» вместе с В. Н. Фигнер, участницей двух покушений на Александра II, и шестью офицерами, обвинявшимися в создании военной террористической организации, была приговорена Петербургским военно-окружным судом к смертной казни через повешение. Двое смертников были казнены, остальные «помилованы» разными сроками каторги. Своему мужу Л. А. Волкенштейн передала письмо, освобождавшее его от брака с нею. Тринадцать лет она находилась в заключении в Шлиссельбургской крепости, а в конце 1896 г. была сослана на поселение на остров Сахалин, куда через год за нею последовал её муж, оставив вторую семью.</p>
        <p>На Сахалине она подготовила к изданию брошюру «Тринадцать лет в Шлиссельбургской крепости, записки Л. А. Волкенштейн» (опубликована в 1900 г. в изд. «Свободное слово» с редакционными заметками о книге, составленными В. Г. Чертковым). В том же году Толстой в письме к её мужу, А. А. Волкенштейну, благодарил Людмилу Александровну за «прекрасную статью», беспокоился: «Не повредило ей это?»; однако в марте 1906 г., слушая чтение воспоминаний И. П. Ювачёва, осуждённого по тому же делу «14-ти» и отбывавшему заключение в Шлиссельбургской и Петропавловской крепостях, заметил: «Как хорошо, просто написано, сердечно! Волкенштейн (которая сидела 13 лет) холодно написала» (ЯПЗ. 2. С. 64).</p>
        <p>Положение четы Волкенштейнов, отстаивавших интересы ссыльных против незаконных действий властей, бесчестных чиновников, было крайне трудным. За всю деятельность Л. А. Волкенштейн в лазарете, в школе, за помощь на дому переселенцы прониклись к ней особым уважением как к заступнице всех обиженных. В 1903 г. Волкенштейнам разрешили перебраться во Владивосток. По просьбе Александра Александровича к ним приехала его вторая жена с сыном-подростком. Они гостили три месяца, на это время Людмила Александровна уезжала на Сахалин.</p>
        <p>10 января 1906 г., во время демонстрации, Л. А. Волкенштейн, шедшая под руку с мужем в толпе, была смертельно ранена пулей в голову и через несколько минут скончалась. Она умерла за двадцать дней до окончания срока её поселения.</p>
        <p>И перипетии жизни, и морально-этическое содержание революционной деятельности Л. А. Волкенштейн в доме Толстых обсуждались и осмыслялись. Отношение Толстого к народникам и вообще революционерам было неоднозначным. 16 мая 1906 г., обращаясь к присутствующим, Толстой спрашивал: «Читали “Былое”? Волкенштейн, Фигнер… Добрые чувства к людям, а вместе с тем убийство» (ЯПЗ. 2. С. 140).</p>
        <p>В августе 1907 г. писатель спросил о девушках-революционерках, один из присутствующих сказал, «что деятельные были некрасивые. - Но были и красивые, - заметил кто-то, - сестра Беневского, Волкенштейн…». И С. А. Толстая воспроизвела её семейную историю: «С ней муж развёлся, когда её присудили пожизненно, и женился на другой. А когда после 13 лет вышла из тюрьмы, у её мужа оказалось две жены: он пожалел её и вернулся к ней. А другая его жена, добрая, ему позволила это». Присутствующие «расспрашивали об этом». По наблюдению Д. П. Маковицкого, «разговор был очень хороший, приятный». Вспомнили других шлиссельбуржцев, у которых «ни тени злобы против судей и тюремщиков». Толстой заметил: «Странно и приятно слушать» (ЯПЗ. 2. С. 489).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>