<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nef_(montel)_Zhyul_4_1990">Ньеф (монте́ль) Жюль</title>
        <title type="bibl">
          Загороднева Е. В. Ньеф (монте́ль) Жюль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888047">
                  <name>Загороднева Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20151">Ньеф (монте́ль) Жюль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ньеф (монте́ль) Жюль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Montels Jules; 1843-1916) — гувернёр старших сыновей Толстого, Сергея и Ильи; коммунар, французский журналист.</p>
        <p>Монтель был капитаном 73 батальона Национальной гвардии и входил в состав боевой группы, которая 31 октября 1870 г. захватила мэрию 12 округа Парижа. Будучи уже полковником XII легиона Коммуны, он направился на юг Франции и присоединился к Нарбоннской повстанческой Коммуне, совершившей 24-31 марта 1871 г. один из наиболее массированных ударов, чтобы поднять весь юг Франции. 15 марта 1872 г. Монтель был заочно приговорён к тюремному заключению, а военный суд 11 декабря того же года заочно вынес ему смертный приговор, и поэтому он, скрываясь от преследований под именем Ж. Ньефа, бежал в Швейцарию, в Женеву, где примкнул к движению социалистов и зарабатывал себе на жизнь педагогическим трудом и декораторством, сотрудничая с различными газетами и журналами.</p>
        <p>В 1877 г. Ньеф приехал в Россию и 25 января 1878 г. был приглашён в дом Толстых (по рекомендации жены русского священника в Женеве) как гувернёр старших сыновей, о чём их отец 7 февраля 1878 г. сообщил брату Сергею Николаевичу: «…у нас теперь Nief, швейцарец из Франции … мы очень им довольны» (ПТСБ. С. 365). С. А. Толстая писала в своих мемуарах о новом гувернёре: «… некто Mr Nief, добродушный, образованный француз, который оказался впоследствии коммунаром, Mr Montels, бежавшим из Франции, и который раньше никогда не был ни учителем, ни гувернёром, что приятно в нём почувствовалось с самого начала» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 275). 14 июня 1878 г. на пути в Самару Толстой сообщал жене об отношении сыновей к воспитателю: «Дети очень хороши, разговаривают с дамами и мальчиками их лет и не слишком много дают нам с Ньефом хлопот. Ньеф всё так же старателен, добродушен и приятен» (83: 258). С. А. Толстая 11 октября 1878 г. отметила взаимопонимание нового гувернёра и детей: «По вечерам всякий день у нас чтение, m-r Nief читает “Les trois Mousquetaires” Alexandre Dumas. Чтение это очень приятно, дети интересуются и ждут вечера с нетерпением» (ДСАТ. 1. С. 96). Позднее в своих мемуарах она написала чуть подробнее: «Большое удовольствие детям и всем нам доставляло затеянное нами тогда чтение вслух по вечерам романа Dumas “Les trois Mousquetaires”. Весёлый, энергичный Mr Nief с особенным выражением читал про лихого D’Artagnant, придавая особый интерес типам и событиям и умело пропуская места, неудобные для чтения детям, особенно Тане. То же делал и Лев Николаевич, сменявший иногда Mr Nief’a в чтении. На детей это чтение производило большое впечатление, и вечер ждали с радостью и нетерпением» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 280).</p>
        <p>Сыновья Толстого тепло относились к своему наставнику. И. Л. Толстой рассказал о забавном случае, связанном с Ньефом, когда тот, доказывая, что гадюка не ядовита, убил её и попытался пожарить: «Он подошёл к Николаю Михайловичу повару. — Е. З. и, показывая ему козюлю, которая висела в его руке, ломаным русским языком стал просить его дать ему сковородку. Мы притаились в дверях и ждали, что будет.</p>
        <p>Николай Михайлович долго не мог понять, что ему говорил француз. Наконец, когда дело объяснилось, он взял из угла “чапельник” и, замахнувшись над головой m-r Nief’а, начал ему кричать: “Пошёл вон, нехристь, дам я тебе барскую посуду поганить, вон иди. Намедни белку принёс жарить, теперь вовсе козюлю. Иди вон”.</p>
        <p>— Что он говорит, что он говорит? — спрашивал нас m-r Nief, смущённо пятясь, а мы были рады и со смехом побежали рассказывать об этом мамá» (Толстой И. Л. С. 49).</p>
        <p>Сергей, старший сын Толстого, писал: «Пока он у нас жил, я совсем не знал, что он совсем не Nief, а Jules Montels, из старой французской фамилии, чуть ли не виконт. Он был коммунаром и скрывался в России под псевдонимом. Может быть, он сказал об этом моему отцу при поступлении, но я узнал об этом только тогда, когда он от нас уехал. Впоследствии я вспомнил один разговор с ним о Франко-прусской войне. Как-то я его поддразнил: “Хороши французы! Устроили у себя междоусобную войну, в то время, когда под Парижем стояли немцы!” Я подразумевал Коммуну. Он рассердился и сказал: “Я запрещаю вам говорить об этом времени французской истории”. И я замолчал. Он не внушал нам никаких революционных или коммунистических идей, но любил порицать иезуитов и рекомендовал мне читать книгу Прудона “De la justice dans la Révolution et dans l’Eglise” “О справедливости в революции и церкви” (фр.). … Nief был порядочный, весёлый, добродушный, хотя и вспыльчивый человек» (Очерки былого. 1965. С. 60-61).</p>
        <p>Весной 1879 г. в Ясную Поляну к Ньефу приезжала жена с шестилетним сыном. С. А. Толстая, правда, писала, что, был ли гувернёр женат, «хорошенько нельзя было понять, потому что под видом его жены приезжала к нему и жила на деревне, в избе, бойкая, толстая француженка с сыном petit Paul маленьким Полем (фр.), считавшимся сыном Mr Nief’a и этой француженки. Этот маленький Поль был очень дурно воспитанный мальчик, и я избегала и его, и его матери». И чуть позднее: «Они т. е. жена и сын. — Е. З. поселились на деревне в избе, и Mr Nief, по-видимому, потом тяготился своей маленькой, но очень шумной и вульгарной семьёй» (САТ. Моя жизнь. 1. С. 285, 300).</p>
        <p>2 октября 1879 г., получив письмо о частичной амнистии коммунаров, Mr Nief (Jules Montels) отправился во Францию и 18 января 1882 г. переехал в Тунис (тогда французскую колонию), где стал редактором основанной им же первой официальной газеты «Tunis Jornal». Толстому он прислал портрет с дарственной надписью: «От благодарного француза».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>