<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Mallarme_Stefan_3_1226">Малларме́ Стефан</title>
        <title type="bibl">
          Полосина А. Н. Малларме́ Стефан // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888109">
                  <name>Полосина А. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8432">Малларме́ Стефан</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Малларме́ Стефан</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Mallarmé; 1842-1898) — французский поэт, доныне считающийся одним из самых непонятных поэтов. П. Верленом назван в числе «про́клятых поэтов». Родился в чиновничьей семье с якобинскими традициями. Сочувствовал парижским коммунарам. Как безвестным, так и знаменитым зарабатывал на жизнь преподаванием английского языка в лицее. В 1870-1880 гг. стал наиболее последовательным теоретиком символизма. Сторонник замкнутости искусства (страдая, однако, от этого в глубине души), он примыкал к «тёмной» символистской манере письма. Автор стихов о жажде идеала («Лазурь», «Окна»), о непримиримости к тем, кто отрекается от идеала («Звонарь»), Параллелью импрессионистскому пейзажу стала утончённая, синтаксически ясная эклога «Послеполуденный отдых фавна» («L’après-midi d’un faune», 1876), послужившая темой симфонической прелюдии К. Дебюсси (1892). Автор нескольких прекрасных, со вкусом и чувством меры затемнённых стихотворений в прозе: «Осенняя жалоба», «Демон аналогии», «Белая кувшинка». Болезненно остро ощущал несовершенство бытия. Стремился «описывать не вещи, а впечатления от них». Попав в русло идей философии конца XIX в., он видел задачу поэзии в изображении «сверхчувственного». Безусловный интерес представляла его художественная критическая проза.</p>
        <p>Во Франции к поэзии Малларме отнеслись с недоумением и непониманием уже при первых его шагах в литературе. В России отношение к поэту было не менее противоречивым. Толстой критиковал стихи Малларме в трактате «Что такое искусство?» за непонятность «по форме и содержанию». По его мнению, «произведение искусства … есть не что иное, как делание понятным того, что было непонятно. Впечатление, производимое понятным искусством, всегда такое, что получившему художественное впечатление кажется, что он давно это знал, но только не умел высказать так, как оно высказалось в художественном произведении» (30: 248). В трактате «Что такое искусство?» Толстой писал, что, «считающийся самым значительным из молодых, поэт Малларме прямо говорит, что прелесть стихотворения состоит в том, чтобы угадывать его смысл, что в поэзии должна быть всегда загадка» (30: 91). По Малларме, если загадку не разгадывают, это не означает, что она «темна», а только свидетельствует о неподготовленности читателя (в 1898 г. Малларме, которого Толстой считал «самым значительным из молодых», приближался к своему 56-летию и к концу жизни).</p>
        <p>Не исключено, что после чтения статьи Л. К. «Поэзия упадка» в журнале «Северный вестник» (1896. № 5) в дневнике Толстого 28 мая 1896 г. появился несочувственный отзыв о Малларме: «Стихотворения Малларме и др. Мы, не понимая их, смело говорим, что это вздор, что это поэзия, забредшая в тупой угол. Почему же, слушая музыку непонятную и столь же бессмысленную, мы смело не говорим того же, а с робостью говорим: да, может быть. Это надо понять, подготовиться и т. п. Это вздор. Всякое произведение искусства только тогда произведение искусства, когда оно понятно - не говорю всем, но людям, стоящим на известном уровне образования, том самом, на котором стоит человек, читающий стихотворения и судящий о них» (53: 96). В трактате «Что такое искусство?» процитирован в оригинале сонет Малларме «A la nue accablante tu…» («Под давящей тучей замолк…» - 30: 100-101), в котором отсутствует пунктуация. «Стихотворение это - не исключение по непонятности, - подчёркивал Толстой. - Я читал несколько стихотворений Малларме. Все они так же лишены всякого смысла» (30: 101). «Читаю … стихи Бодлера, Верлена, Малларме … и не знаю - мистификация это или серьёзно (30: 483).</p>
        <p>Французские литераторы-модернисты видели в Толстом своего противника и относились к нему даже враждебно, о чём свидетельствовала анкета о трактате «Что такое искусство?», проведённая в 1899 г. журналом «Grand revue». Многие из участников анкеты пытались оспорить позиции Толстого, его взгляды на искусство. В их числе был Малларме.</p>
        <p>Проблемы, поставленные в трактате «Что такое искусство?», Толстой постоянно обсуждал со своими гостями, в т. ч. и с французами. Так, с журналистом, экономистом и искусствоведом Анри Лапозом он не преминул обсудить один из самых знаменитых сонетов Малларме «M’introduire dans ton histoire». «Ну что ж, - заметил Толстой, - я, со своей стороны, не вижу в нём ничего дурного. Но улавливаете ли вы, по крайней мере, смысл? Ничуть. И названия нет. Нет ни одной точки, ни одной запятой. Не поставлена даже заключительная точка. Это чудовищно. Ах! В наши дни французская литература может похвалиться тем, что накопила изрядное количество туманностей» (ЛН. Т. 75. Кн. 2. С. 20).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>