<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Perevlesskiy_Petr_Mironovich_2_499">Перевлесский Пётр Миронович</title>
        <title type="bibl">
          Кудрявая Н. В. Перевлесский Пётр Миронович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888077">
                  <name>Кудрявая Н. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10618">Перевлесский Пётр Миронович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Перевлесский Пётр Миронович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(ум. в 1866) — педагог, профессор русской словесности в Александровском лицее, автор книги «Практическая русская грамматика», составитель методического пособия «Предметные уроки по мысли Песталоцци, руководство для занятий в школе и дома с детьми от 7 до 10 лет» (СПб., 1862) и др.</p>
        <p>Из «Практической русской грамматики» некоторые материалы Толстой взял для «Азбуки»: так, основой рассказа «Как в городе Париже починили дом» послужила статья Перевлесского «Действие теплоты на тела», в которой рассказывается, как инженер Моляр починил здание консерватории (Академии искусств и ремёсел) в Париже. Из этой же книги писатель взял легенду о золотоволосой царевне, материалы для статей «Шелковичный червь», «Алмаз».</p>
        <p>Пособие же «Предметные уроки по мысли Песталоцци…» вызвало негодование Толстого. Пропагандой методики этих уроков занимались многие отечественные методисты, и Толстой иронизировал по поводу таких «партизан предметных уроков», в т.ч. и Перевлесского, считая, что лучше всего свести к нулю круг таких уроков. Толстой подмечал, что учить созерцанию и разговору не задача школы: «Ведь и я, и г-н Перевлесский, и каждый 15-летний мальчик знаем всё это, никогда не учившись. … Я не помню ни одной минуты, где бы мне чувствовался недостаток в уменье созерцать и говорить. Отчего же не учить людей дышать и переваривать пищу? Может быть, люди ещё были бы лучше, если бы умели делать это по руководству», — язвительно замечал Толстой (8: 274).</p>
        <p>В статье «Об общественной деятельности на поприще народного образования» Толстой приводил и комментировал примеры, взятые у Перевлесского, отмечал бессмысленность отдельных текстов, делал вывод о том, что ребёнку по такой методике надо как можно глупее отвечать на вопросы учителя. Критика Толстого была вызвана тревогой о переносе примитивной методики предметных уроков в отечественное образование и о квазифилософских теориях её обоснования, когда тормозится творческое развитие детей, не востребованы высшие способности: воображение, осмысленность, нравственное чутьё.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>