<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kun_Aleksandr_Vladimirovich_3_1155">Кун Александр Владимирович</title>
        <title type="bibl">
          Гриценко Е. П. Кун Александр Владимирович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888038">
                  <name>Гриценко Е. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7398">Кун Александр Владимирович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Кун Александр Владимирович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1916) — знакомый и посетитель Толстого. Генерал от артиллерии, член военного совета. С 1889 г. на протяжении двадцати пяти лет являлся начальником Тульского оружейного завода. Родственник В. Г. Черткова, он был частым гостем Толстых. 7 ноября 1899 г. Толстой писал из Ясной Поляны в Москву Софье Андреевне: «У нас был Кун, обедал, и мы приятно беседовали» (84: 346). Посещение Куна писатель отмечал в дневнике 27 мая 1901 г., 23 сентября 1902 г. и 9 июня 1904 г. В Туле Толстой побывал у Куна 12 сентября 1895 г. (84: 239).</p>
        <p>Имя Куна вспоминали в Ясной Поляне 23 марта 1907 г. в связи с деятельностью черносотенной организации «Союз русского народа», созданной для борьбы с революцией. Право-монархическая, православно-консервативная общественно-политическая организация действовала в России в 1905-1917 гг. Д. П. Маковицкий записал: «Иосиф Константинович рассказывал, что Кун (директор Оружейного завода в Туле) отказал наотрез председателю “Союза русского народа” в выдаче оружия, штук 1000, и будто бы получил выговор из Петербурга. Что-то готовится. Л. Н. не сказал ничего; только мне показалось, что ему в это не верилось» (ЯПЗ. 2. С. 400).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>