<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Ozerov_Boris_Semenovich_3_1315">Озеров Борис Семёнович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Озеров Борис Семёнович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10127">Озеров Борис Семёнович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Озеров Борис Семёнович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1827-1859) — сын московского сенатора, приятель молодого Толстого; кутила, один из тех, кого называют «золотой молодёжью». Учился в Училище правоведения, за какие-то «шалости» был исключён; женился на «француженке с Кузнецкого моста» и вёл весьма легкомысленный, разгульный образ жизни. Продал и прокутил доставшиеся по наследству 200 душ и в 30 лет, по словам сестры своей, был «больным, оборванным, потерявшим совершенно даже наружность порядочного человека» (Русский архив. 1898. №5. С. 133).</p>
        <p>В конце 1850 г. Толстой в Москве виделся с Озеровым почти ежедневно. Вероятно, проиграл ему в карты, но отдавать было нечем. За долги пытался продать ему лошадь. Видимо, он немного трусил Озерова. В дневнике 24 марта 1851 г. записал: «У Озерова спорил о глупости (привычка спорить) и не говорил о том, что нужно, трусость» (46: 55). 28 марта 1851 г.: «У Озерова, у Беклемишева. С Озеровым в трактире и верхом, нерасчётливость, мало fierté гордости. - Н. Б.» (46: 56). Через месяц Толстой уехал на Кавказ и отношения с Озеровым прекратились.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Памятные записки игумении московского Страстного монастыря Евгении Озеровой // Русский архив. 1898, март и май (№ 3 и 5).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>