<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Trubetskoy_Nikolay_Ivanovich_4_2123">Трубецкой Николай Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Трубецкой Николай Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14065">Трубецкой Николай Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Трубецкой Николай Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1807-1874) — князь, двоюродный дядя Толстого со стороны матери (бабка Толстого по материнской линии — рожд. Е. Д. Трубецкая). Вырос в богатом родительском доме в Москве на улице Покровке, где бывал весь культурный цвет столицы, устраивались балы, музыкальные вечера, благотворительные спектакли. Получил неплохое домашнее образование, знал европейские языки, историю ему преподавал известный историк М. И. Погодин. Трубецкой — четвероюродный брат А. С. Пушкина; Пушкины жили неподалёку, и поэт в детстве (до Лицея) часто бывал у Трубецких.</p>
        <p>По словам одной из современниц, молодой Трубецкой был «очень красивым молодым человеком, ума довольно посредственного, но славный малый и к тому же владел пятью или шестью тысячами крестьян». Среди земельных владений Трубецкого была и подмосковная усадьба Знаменское-Садки (ныне в черте г. Москвы). Он служил в кирасирском, затем в лейб-гвардии Конном полку, но в 1830 г. вышел в отставку, женился и жил в Знаменском.</p>
        <p>В начале 1840-х гг. вместе с женой Анной Андреевной (рожд. Гудович;?-1882) и единственной маленькой дочерью Екатериной Николаевной (1840-1885) Трубецкой уехал из России и поселился во Франции. Недалеко от Парижа, близ Фонтенбло, он купил прекрасное имение (шато) Бельфонтен. В Париже на rue Clichy у него был собственный дом. Живя в Париже, он принял католичество, но по своим взглядам и настроениям был, скорее, славянофилом. Приняв католичество, Н. И. Трубецкой остался жить за границей, потому что по законам того времени въезд в Россию теперь был ему воспрещён.</p>
        <p>В печати Трубецкой выступал как публицист. В своих статьях и брошюрах он рассуждал об актуальных проблемах социальной и политической жизни России; в вопросе об отмене крепостного права был настроен умеренно либерально. Иногда свои сочинения подписывал псевдонимом «М. Ольгердович», и в этом слышался явный намёк на его древнее благородное происхождение (Рюрикович!). Порой трудно было Трубецкого воспринимать всерьёз.</p>
        <p>А. И. Герцен относился к нему иронически, его брошюры называл глупыми. Современники видели в князе человека добродушного, но чрезвычайно ограниченного. С. Т. Аксаков сатирически вывел его в пьесе «Князь Луповицкий, или приезд в деревню». Н. А. Некрасов писал о нём:</p>
        <p>Я однажды смеялся до колик,</p>
        <p>Слыша, как князь NN говорил:</p>
        <p>“Я, душа моя, славянофил”. —</p>
        <p>“А религия Ваша?” — “Католик”…</p>
        <p>Причудливое сочетание «славянофильства» и «католичества» накладывало на фигуру Трубецкого «особый отпечаток». К тому же жена его А. А. Трубецкая намеренно демонстрировала своё «свободомыслие». Так что дом Трубецких в Париже принимал, по свидетельству Е. М. Феоктистова, «самое разношёрстное общество, от французских иезуитов и крайних ультрамонтанов до людей с революционным прошлым». Сам Трубецкой отличался крайней непоследовательностью и неосновательностью своих взглядов, а аристократическая натура не мешала проявлению его демократических устремлений. В целом же князь был человеком простосердечным и добрым.</p>
        <p>В 1857 г., во время первого своего заграничного путешествия, находясь в Париже, Толстой, на правах родственника, часто бывал у Трубецких, нередко обедал у них. 4/16 марта он присутствовал на спиритическом сеансе Юма в доме Трубецких и даже потом записал в дневнике: «Надо попробовать самому» (47: 118). Через несколько десятилетий, работая над комедией «Плоды просвещения», Толстой, вероятно, вспомнит этот вечер, вспомнит и дядюшку кн. Трубецкого, и в его пьесе появится Леонид Фёдорович Звездинцев, столь же добродушный и ограниченный поклонник спиритизма, знакомый с Юмом, а гостья Звездинцевых «толстая барыня» несколько раз будет пытаться заговорить о славянофилах.</p>
        <p>Атмосфера, царившая в доме князя, напоминала молодому писателю «Блудовский салон» в Петербурге, который он неоднократно посещал, приезжая в столицу. Толстого тянуло в дом Трубецких ещё одно обстоятельство: некоторую роль в этом играло его мимолётное увлечение молоденькой княжной Е. Н. Трубецкой. Всё чаще подумывая о женитьбе и присматриваясь к светским барышням, Толстой не прошёл и мимо дочери кн. Трубецкого. Через год, 7 апреля 1858 г., в дневнике появится скупая запись: «Покупки. Трубецкой. Напомнил Париж и дочь. — Дурак, дурак» (48: 12), — самокритично и с сожалением заключил он.</p>
        <p>Парижские дневниковые записи Толстого рассказывают, как складывались отношения с Трубецкими.</p>
        <p>14/26 февраля 1857 г.: «Пошли к Трубецким. Она Л. А. в Париже, он тупец, она милая девочка, только не в моём вкусе» (47: 115).</p>
        <p>15/27 февраля. «Обедал у Трубецких…» (47: 115).</p>
        <p>18/2 марта: «К Трубецким. Парижский Блудовской салон» (47: 115).</p>
        <p>20/4 марта: «Опоздал к Трубецким, за обедом болтал, потом пришёл — Ulbach и 3 часа говорил, потом ушёл» (47: 116).</p>
        <p>22 февраля /7 марта: «Пошёл обедать к Трубецким, легче. Глуп, жесток с К-ом. Орлов и Трубецкая наверху, внизу благополучно…» (47: 116).</p>
        <p>10/22 марта: «Консерватория. Трубецкие и Мансуровы» (47: 119).</p>
        <p>11/23 марта: «Визит Трубецким, маленькой esprit fort суд присяжных. — (фр.)» (47: 119).</p>
        <p>12/24 марта: «Поехали верхом с Серёжей С. Н. Толстой. — Н. Б., обедали у Трубецких. Мне легко, ему трудно» (47: 119).</p>
        <p>13/25 марта: «С Трубецким в продажу картин» (47: 119).</p>
        <p>Много позже, через десятилетие, в письме из Москвы к С. А. Толстой от 1 сентября 1869 г. Толстой упоминал Трубецкого: «Встретил, разумеется, Сухотина. Между прочим он мне рассказал, что Вяземский сочинил шутливые стихи на придворных имелось в виду стихотворение «Ильинские сплетни». — Н. Б., и между прочим:</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>