<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Pleve_Vyacheslav_Konstantinovich_2_507">Плеве Вячеслав Константинович</title>
        <title type="bibl">
          Белянин М. Ю. Плеве Вячеслав Константинович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888019">
                  <name>Белянин М. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10860">Плеве Вячеслав Константинович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Плеве Вячеслав Константинович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1846-1904) — министр внутренних дел и шеф жандармов в России. С 1881 г. — директор Департамента полиции, в 1884-1894 гг. — сенатор, с 1902 г. — министр внутренних дел. Широко применял полицейский террор, расстрелы демонстраций, карательные экспедиции в районы крестьянских волнений, поощрял еврейские погромы. Убит эсером Е.С. Сазоновым.</p>
        <p>Для Толстого Плеве ассоциировался с ужесточением политики государства по отношению к любым проявлениям свободы, это вызвало ответное насилие со стороны общества, что и предопределило трагический итог деятельности Плеве. Толстой в статье «Не могу молчать» обращался к судьбам Плеве и великого князя Сергея Александровича, утверждая, что дела революционеров «по количеству убийств и по мотивам их едва ли не в сотни раз меньше и числом, и, главное, менее нравственно дурны, чем … злодейства» главных палачей, к которым Толстой относил Столыпина и Николая II (37: 395). Это не значило, что писатель разделял революционное или анархическое представления о гос. устройстве, а подчёркивало то, что источником всех бед является гос. насилие, осуществляемое под предлогом соблюдения установленных норм жизни. В предисловии к статье В.Г. Черткова «О революции» Толстой писал, что «попытки русских недворцовых революций … кончились и не могли не кончиться ничем иным, как только погибелью многих хороших людей и всё большим и большим усилением и озверением правительства», «на место Сипягина — Плеве». Однако трагическая смерть Плеве не только не привела, по мнению Толстого, к изменению политики в государстве, но, наоборот, создала все предпосылки для появления кого-то «ещё вреднее Плеве, потому что после убийства Плеве правительство должно сделаться ещё жесточе» (36: 149-150).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>