<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Karavaeva_Evgeniya_Aleksandrovna_5_2268">Караваева Евгения Александровна</title>
        <title type="bibl">
          Чурсина Л. К. Караваева Евгения Александровна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888153">
                  <name>Чурсина Л. К.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6120">Караваева Евгения Александровна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Караваева Евгения Александровна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862–1912) — корреспондент и адресат Толстого. Петербургская общественная деятельница, организатор воскресных школ; занималась переводами для «Посредника» и изучением детской книги (в первом браке – жена А. Л. Караваева, 1855–1908, земского врача, народника, деятеля Крестьянского союза, члена II Гос. думы, убитого черносотенцами). Вместе со вторым своим мужем С. А. Порецким, сотрудником книгоиздательства «Посредник», педагогом-ботаником, переводчиком, высланным из столицы, в . жила в Калужской губ. В . вернулась в Петербург. 25 сентября . Караваева написала Толстому взволнованное письмо об убийстве итальянского короля Гумберта анархистом Гаэтано Бресси и наказании последнего. Гибель Гумберта вызвала со стороны Толстого статью «Не убий». Бресси был приговорён судом присяжных к пожизненному тюремному заключению в ужасных условиях: в полутёмной клетке, полуголодный, лишённый всякого общения с людьми. Это вызвало эмоциональную реакцию Караваевой и ещё пяти-шести русских женщин, которые решили обратиться к королеве Маргарите, вдове Гумберта, с просьбой облегчить участь осуждённого юноши, «умолять её, как мать, сжалиться над судьбой этого несчастного юноши», взывая к её материнским чувствам. Понимая, что обращение «нескольких незначительных людей из далёкой России», скорее всего, не будет иметь результата, Караваева просила Толстого, известного «всей Европе, сочинения которого переводятся на многие языки, к голосу которого прислушивается много, много людей» (72: 477), написать письмо королеве или её сыну, а если это по какой-либо причине невозможно, то посоветовать, как лучше помочь «несчастному Бресси». Отвечая Караваевой 5 октября ., Толстой выражал поддержку и сочувствие «доброй мысли» и, хотя отказывался написать письмо из-за своей статьи «о смерти Гумберта» («Не убий»), опасаясь, что его имя «только может повредить», давал практические советы: собрать побольше подписей и послать письмо «или прямо королеве или через г-жу Гельбиг, дочь кн. Шаховской» (72: 476). Семья Гельбиг жила в Риме. Сама Гельбиг, пианистка, ученица Ф. Листа, в музыкально-литературном салоне которой бывали П. И. Чайковский, И. С. Тургенев, Ф. И. Шаляпин и др., была дружна с итальянской королевой, часто посещавшей её. Толстой был знаком с Гельбиг: она бывала и в Ясной Поляне. Однако проект Караваевой не был осуществлён. Бресси отбывал наказание в тесной камере, находящейся в подвалах королевского дворца, с кроватью, привинченной к стене в наклонном положении, чтобы нельзя было заснуть. Никто не мог выдержать долго заключения в этой тюрьме: или лишался рассудка, или кончал самоубийством. Гаэтано Бресси, по одной версии, был задушен в своей камере надзирателем на второй день после вынесения приговора; по официальной версии, покончил с собой.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>