<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Melgunov_Sergey_Petrovich_2_402">Мельгунов Сергей Петрович</title>
        <title type="bibl">
          Потапкина А. П. Мельгунов Сергей Петрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888115">
                  <name>Потапкина А. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="8766">Мельгунов Сергей Петрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Мельгунов Сергей Петрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1879/80-1956) — общественно-политический деятель, историк, публицист, издатель, мемуарист.</p>
        <p>Родился в старинной дворянской семье известного историка и педагога П.П. Мельгунова. Ещё будучи студентом историко-филологического факультета Московского университета, стал сотрудником газеты «Русские ведомости», позднее был редактором «Голоса минувшего».</p>
        <p>Главный предмет внимания Мельгунова — история Русской церкви, прежде всего старообрядчества и сектантства. Он автор работ, получивших высокую оценку современников: «Церковь и государство в России»: В 2 т.; «Религиозно-общественные движения в России XVII-XVIII вв.»; «Старообрядцы и свобода совести»; «Москва и старая вера»; «Религиозно-общественные движения в России XIX в.» и др. Мельгунов стал признанным авторитетом по вопросам истории церкви в России и на этой почве сблизился с Толстым.</p>
        <p>В июле 1905 г. по приглашению Толстого он побывал в Ясной Поляне. Поводом для встречи послужили очерки Мельгунова в «Русских ведомостях» о сектантах с. Павловки Сумского уезда Харьковской губ.</p>
        <p>«Павловцы» считали себя толстовцами. По воспоминаниям Мельгунова, его мировоззрение «слишком радикально» расходилось с представлениями Толстого, «чтобы найти точку соприкосновения». Для Мельгунова «утопией являлось толстовское построение», для Толстого — «утопией все выводы социалистической мысли». Толстой пытался направить молодого публициста на «путь истинный» и советовал заняться исключительно изучением религиозных движений в России. После этой встречи контакты Мельгунова с Толстым продолжались: переписка, посылка книг, о которых просил писатель. При участии Мельгунова в августе 1907 г. в «Русских ведомостях» была опубликована статья Толстого «Не убий никого».</p>
        <p>В ноябре 1910 г. Мельгунов принимал участие в похоронах Толстого. Позже вместе с дочерью писателя, Т.Л. Толстой, участвовал в подготовке издания Полного собрания сочинений Толстого в России, а затем в эмиграции.</p>
        <p>Мельгунов неоднократно возвращался к творчеству Толстого, о чём говорят его статьи и публикации. В 1926 г. в Париже в газете «Последние новости» он опубликовал неизданные варианты повести «Хаджи-Мурат» и неизданные фрагменты редакций повестей «Детство» и «Юность». Тогда же при участии Мельгунова в Париже вышла книга: Толстой Л.Н. Неизданные рассказы и пьесы. Здесь впервые публиковались некоторые сочинения Толстого, например, «Как умирают русские солдаты», «Святочная ночь».</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>