<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Kornilov_Vladimir_Alekseevich_2_333">Корнилов Владимир Алексеевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Корнилов Владимир Алексеевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6917">Корнилов Владимир Алексеевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Корнилов Владимир Алексеевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1806-1854) — вице-адмирал; с 1851 г. фактически командовал Черноморским флотом; один из руководителей обороны Севастополя. В рассказе «Севастополь в декабре месяце» Толстой писал о «первых временах осады Севастополя, когда в нём не было укреплений, не было войск, не было физической возможности удержать его и всё-таки не было ни малейшего сомнения, что он не отдастся неприятелю, — времена, когда этот герой, достойный Древней Греции, — Корнилов, объезжая войска, говорил: “Умрём, ребята, а не отдадим Севастополя”, — и наши русские, неспособные к фразёрству, отвечали: “Умрём! ура!”». Вице-адмирал Корнилов, со своим штабом объезжая оборонительную линию каждый день, по крайней мере, один раз, наблюдал лично за ходом инженерных работ, за строгим исполнением аванпостной службы, за порядком в размещении войск, а ночью, при малейшей тревоге или перестрелке, немедленно являлся на линию. Героическое поведение вице-адмирала в первую бомбардировку, его обращение к войскам, защищающим Севастополь, смертельное ранение его на Малаховом кургане сделали имя Корнилова легендарным. Толстой прибыл в Севастополь спустя месяц после смерти Корнилова, но и для него имя это стало священным, о чём свидетельствовало его письмо к брату С.Н. Толстому 20 ноября 1854 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>