<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bond_Kennet_Gerbert_5_2228">Бонд Кеннет Герберт</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Бонд Кеннет Герберт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1693">Бонд Кеннет Герберт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бонд Кеннет Герберт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1862 – ?) — английский священник, пастор сначала баптистской, впоследствии унитарианской церкви; корреспондент и адресат Л. Н. Толстого. Предметом письменной беседы Кеннета Бонда и Льва Толстого стал поиск ответа на вопрос о смысле жизни для истинного христианина. 14 / 26 января 1897 года англичанин отправил Толстому письмо, в котором указывал на внутренний разлад между тем, как он живёт, и его духовными идеалами. Он спрашивал у писателя, как избавиться от этого несоответствия. 2 марта того же года писатель ответил своему корреспонденту: «Вы задаёте мне вопрос, который я пытаюсь разрешить в течение последних 20 лет. В первое время, когда мы начинаем понимать, чем должна быть истинная христианская жизнь и насколько далеко от этой христианской жизни та жизнь, которою мы живём, нам кажется таким естественным и лёгким отрешиться от этой лживой, мирской жизни для другой – истинной и счастливой, что мы даже удивляемся, наталкиваясь на препятствия к этой перемене, и обычно приписываем эти препятствия нашему исключительному положению. Но это ошибка. Мы думаем, что наша христианская жизнь должна начаться, когда мы освободимся от наших житейских пут, но в действительности она начинается уже в то время, когда мы только ещё пытаемся освободиться от этих пут, и делаем это так, чтоб не впадать в противоречие с тем началом, во имя которого мы изменяем нашу жизнь, так как любовь и отказ от насилия – главное дело христианина. Так вот я думаю, что христианин – а в данном случае вы – не должен стараться показывать другим людям, что такое эта истинная жизнь, но совершать эту внутреннюю перемену в своей душе, что приведет вас не в то положение, которое вы воображаете для себя необходимым, но в то, которое будет неизбежным следствием этой перемены. Когда ученики вернулись к Христу и сказали ему, что бесы повинуются им, он ответил им: не радуйтесь, что бесы повинуются вам, но радуйтесь, что имена ваши написаны на небесах. Я думаю, что вы знаете всё это лучше меня и простите меня за то, что я пишу вам о вещах, вероятно, для вас лишних. Делаю это потому, что сам был в том же положении, как и вы, и сам испытал то же чувство разочарования, которое охватило вас, когда ожидаемая перемена в вашей жизни не наступила. Поэтому советую вам работать, полагая все силы для осуществления царства Божьего внутри вас, не делая определённых планов для вашей личной жизни. Ваше внешнее положение явится результатом вашей внутренней перемены» (70; 43–44). В том же письме Лев Толстой спрашивал, знает ли Бонд «Джона Кенворти, его общину» (70; 44), а также издаваемую ими газету «The New Order» <«Новый порядок» (англ.)>. Он полагал, что англичанин «найдёт себе духовную поддержку, вступив в сношение с ним и его единомышленниками» (там же). Кроме того, писатель советовал своему корреспонденту сойтись с Владимиром Чертковым, жившим тогда в тех же местах, что и Кеннет Бонд. Толстой выражал уверенность, что оба они были бы рады познакомиться (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>