<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Silniak_Yakov_Ivanovich_3_1455">Сильниа́к Яков Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Сильниа́к Яков Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="12632">Сильниа́к Яков Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Сильниа́к Яков Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«Сильняк»; даты жизни не установлены) — корреспондент и адресат Толстого; учитель, устроитель первой в Москве вегетарианской столовой на Знаменке. Средства на организацию столовой в мае 1898 г. через Толстого передала Е. И. Мансурова, крупная московская домовладелица, жившая за границей. По поручению Толстого ей был отправлен отчёт Я. И. Сильниака о работе столовой. Но что-то, видимо, у Сильниака не ладилось. «Сейчас получил письмо от Сильниака, очень обстоятельное, по отчёту о деньгах, но неясное о том, почему дело останавливается (ясно, что от недостатка денег) и сколько нужно денег, чтобы оно пошло», - спрашивал Толстой А. Н. Дунаева в письме из Гаспры 19 октября 1901 г. Он послал чек в 500 рублей на случай, «если дело может пойти». «Если же вероятия за то, что дело не пойдёт, то прекратите всё», - просил он Дунаева (73: 154). Для Толстого было важно, чтобы работала столовая, он понимал, что некий Зацепин, желающий купить столовую, вероятно, лучше справится с этим делом «и очень хорошо передать ему столовую», но в сложившейся ситуации Толстому «бесконечное число раз важнее не обидеть Сильняка, потому что это первое и единственное дело в жизни - не раздражать людей, а увеличивать в них любовь» (73: 212). Вегетарианскую столовую всё же пришлось закрыть, и Сильниак переехал в Могилёвскую губ. В письме от 13 мая 1903 г. он просил у Толстого 450 руб. на оборудование и ремонт мельницы, которую построил на новом месте своего жительства. 22 мая Толстой писал их общему знакомому К. А. Михайлову: «Очень мне тяжело, что должен отказать Сильняку. А не могу не отказать. Напишу ему» (74: 130). В тот же день в письме Сильниаку: «Дорогой Яков Иванович. Мне очень больно, но я не могу не отказать вам, больно и потому, что не могу сделать желаемого вами, и потому, что знаю, что если вы обращаетесь ко мне, то нужда ваша очень велика» (74: 133). Сильниак, видимо, был обижен отказом. И в августе 1903 г. Толстой писал Михайлову: «…пожалуйста, напишите милому Сильниаку, что он превратно понял моё письмо, что причина, по которой я деньгами не могу помочь ему, та, что у меня их нет, кроме тех, которые предназначены для определённой вперёд цели. Напишите ему, что очень уважаю его и люблю и жалею, что не могу помочь» (74: 157-158).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>