<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Flober_Gyustav_2_700">Флобер Гюстав</title>
        <title type="bibl">
          Балашов В. П. Флобер Гюстав // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888015">
                  <name>Балашов В. П.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="14613">Флобер Гюстав</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Флобер Гюстав</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Flaubert; 1821-1880) — французский писатель. В творчестве Флобера французский реализм 1850-1870-х гг. обрёл классическое совершенство. Романы Флобера переводились в России без промедления («Госпожа Бовари» — 1857 г., русский перевод — 1858 г.; «Воспитание чувств» — 1869 г., русский перевод под названием «Сентиментальное воспитание» — 1870 г.), вызывали разноречия в критике, органично вплетались в ткань отечественного искусства. Роман «Саламбо» (1862 г. — русский перевод 1863 г.) побудил М.П. Мусоргского к созданию либретто и музыки одноимённой оперы (1863-1865, неоконч.).</p>
        <p>Через несколько лет Толстой запечатлел сцену в «Анне Карениной», где, казалось бы, вот-вот могут появиться Эмма Бовари и её создатель. В светской беседе Левина и Анны Аркадьевны обсуждались пути французского искусства, его «возвращение к реализму». Анна назвала имена Zola, Daudet, ближайших друзей и сподвижников Флобера, но его не упомянула… Французские писатели, говорила она, «начинают придумывать более натуральные, справедливые фигуры». Среди «справедливых фигур», возможно, подразумевалась и Эмма Бовари… Можно лишь предположить, чем вызваны эти умолчания. Характерно, что вскоре после завершения «Анны Карениной» Толстой в письме Н.Н. Страхову 22 апреля 1877 г. высказался крайне резко об одном из произведений Флобера: «У меня был “Вестник Европы”. Потехина повесть хороша; но что за мерзость Флобера, перевод Тургенева. Это возмутительная гадость». Одновременно с филиппикой Толстого публикация «Легенды о Св. Юлиане Милостивом» вызвала доброжелательный отклик П.В. Анненкова: «Ваш перевод флоберовской “Легенды”, — писал он И.С. Тургеневу 20 апреля 1877 г., — вполне сохраняет колорит подлинника, его сжатый слог, короткие описания, искусно выбранные эпитеты, твёрдые и строго рассчитанные шаги речи — это перевод мастерский, и Флобер является в нём превосходным образом как первый балладист Европы, чем он сделался с “Искушения Святого Антония”» (Анненков П.В. Письма к Тургеневу. Кн. 2. 1875-1883. СПб., 2005. С. 55). Эмоциональная оценка, высказанная доверительно в письме, видоизменялась с ходом времени, корректировалась Толстым, когда его слово звучало в печати. 23 марта 1894 г. Толстой вновь обратился к «Легенде…» Флобера в предисловии к «Крестьянским рассказам» С.Т. Семёнова. Воздав должное мастерству Флобера, писатель поведал о своём неприятии бесстрастной объективной манеры повествования, отстранённости художника от происходящего в сюжете. Искусство обновляется в столкновении мнений его творцов. «Есть известный рассказ Флобера, переведённый Тургеневым, — Юлиан Милостивый. Последний, долженствующий быть самым трогательным, эпизод рассказа состоит в том, что Юлиан ложится на одну постель с прокажённым и согревает его своим телом. Прокажённый этот — Христос, который уносит с собой Юлиана на небо. Всё это описано с большим мастерством, но я всегда остаюсь совершенно холоден при чтении этого рассказа. Я чувствую, что автор сам не сделал бы и даже не желал бы сделать того, что сделал его герой, и потому и мне не хочется этого сделать, и я не испытывал никакого волнения при чтении этого удивительного подвига». «Легенда…» Флобера, замеченная Толстым, прочно вошла в «плоть» русской культуры. После Тургенева её переводили неоднократно.</p>
        <p>Но конечно же, и вершинное творение Флобера о неутолённой жажде счастья и любви не прошло мимо сознания Толстого, хотя его высказывания о «Госпоже Бовари» и сдержанны и кратки. «“M-me Bovary”, — сообщал Г.А. Русанов, беседовавший с Толстым в Ясной Поляне 24-25 августа 1883 г., — Толстой забыл, но помнит, что, когда читал, “понравилось это”» (цит. по: Гусев. Летопись. 1. С. 561). Щедрее отзыв Толстого о перечитанном романе Флобера в письме к С.А. Толстой 19 апреля 1892 г.: «Интересов у нас мало, потому пишу о чтении. Kipling совсем слаб, растрёпан, ищет оригинальности; но зато Flaubert M-me Bovary имеет большие достоинства и не даром славится у французов».</p>
        <p>Тема Толстой и Флобер зримо расширяется, когда возникает вопрос о соприкосновении их художественных миров, о неуловимом воздействии творческого примера одного писателя на суверенные замыслы и их претворение другого писателя, современника.</p>
        <p>Подход к этой тонкой проблематике совершил Б.М. Эйхенбаум: «Французские критики, в известном смысле, правы, когда они видят в “Анне Карениной” следы изучения Толстым французской литературы — Стендаля, Флобера; но, увлекаясь патриотизмом, они не видят главного — того, что “Анна Каренина” … представляет собой не столько следование европейским традициям, сколько их завершение и преодоление» (Эйхенбаум Б.М. Лев Толстой. Семидесятые годы. Л., 1974. С. 128).</p>
        <p>Назвав роман именем героини, Толстой «вписался» в традицию европейского романа: «Коринна» (1807), «Евгения Гранде» (1833), «Госпожа Бовари» (1857). Одновременно Толстой обновлял, преображал традицию, открывая новые горизонты романного искусства. Флобер неотступно присутствовал в его сознании. В письме Н.Н. Страхову 24-25 января 1876 г. Толстой упоминал безоценочно «Education sentimentale» Флобера и сообщал о работе над «Анной Карениной», которая печаталась в «Русском вестнике».</p>
        <p>Флобер, со своей стороны, проявлял неподдельный интерес к личности и творчеству Толстого. По совету Тургенева незадолго до своей кончины он прочитал «Войну и мир» во французском переводе И.И. Паскевич 1879 г. и поделился с другом впечатлением: «Спасибо, что заставили меня прочитать роман Толстого, — писал он Тургеневу 21 января 1880 г. — Это первоклассно. Какой живописец и какой психолог! Первые два тома — грандиозны; но третий — ужасный спад. Он повторяется, мудрствует. Словом, уже начинаешь видеть самого этого господина, автора и русского, а до тех пор были только Природа и Человечество. Мне кажется, порой в нём есть нечто шекспировское. Читая, я временами вскрикивал от восторга, а ведь читать пришлось долго. Расскажите мне об авторе. Это первая его книга? Во всяком случае, карты у него козырные. Да, это очень сильно, очень сильно» (перевод с фр. — Тургенев. Переписка. 2. С. 373). 24 января 1880 г. Тургенев в письме Толстому приводил в оригинале отрывок из письма Флобера о «Войне и мире», прибавив от себя: «Полагаю, что en somme — вы будете довольны».</p>
        <p>Толстого и Флобера сближали стремление к обновлению реализма, непревзойдённый психологический анализ, глубинное «ощущение жизни, всей жизни» (Р. Роллан), интерес к творчеству Мопассана Неслучайно Толстой отметил, что юный Мопассан воспитывался «под руководством Флобера» (30: 279). В марте 1904 г. в беседе с Ж.-А. Бурдоном, журналистом из «Фигаро», Толстой признался… в любви к искусству Флобера: «Один из любимых моих писателей — ваш несравненны) Флобер. Вот поистине великолепный художник, сильный, точный, гармоничный полнокровный, совершенный. Его стиль исполнен чистейшей красоты» (ЛH. Т. 75. Кн. 2. С. 56). А М. Горькому Толстой сказал наставительно и непререкаемо: «У французов три писателя: Стендаль, Бальза» Флобер, ну ещё — Мопассан, но Чехов — лучше его» (Горький М. ПСС. М., 1973 Т. 16. С. 307).</p>
        <p>Флобера и его предтеч Толстой защищал от схематичных умозаключений французских критиков, полагавших, что «Стендаль объясняет Бальзака, а Бальзак, в свою очередь, объясняет Флобера». Толстой ценил своеобразие творчества писателя, масштабы его дарования, неповторимость художественных прозрений. «…Я не разделяю их критиков. — В.Б. мыслей о преемственности — Стендаль, Бальзак, Флобер. Гении не происходят один от другого: гений всегда рождается независимым (ТВС. 2. С. 268).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>