<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Berger_Ivan_Aleksandrovich_3_847">Бе́ргер Иван Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Милякова Л. В. Бе́ргер Иван Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888092">
                  <name>Милякова Л. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1255">Бе́ргер Иван Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бе́ргер Иван Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1867-1916) — племянник И. И. Раевского, хорошего знакомого Толстого, в имении которого Бегичевке Данковского уезда Рязанской губ. в 1891 г. жил Толстой, занимаясь организацией помощи крестьянам, пострадавшим от неурожая. Ещё с 1860-х гг. Толстые были хорошо знакомы и с бабушкой Бергера Екатериной Ивановной Раевской (рожд. Бибиковой). С 1889 г. Бергер, по рекомендации Раевских, служил управляющим в Ясной Поляне. С. А. Толстая вспоминала: «Взяла я в то время нового управляющего, племянника Раевских, Ивана Александровича Бергера. Хозяйничал он неудовлетворительно, но был такой порядочный и добрый человек, что в нашей деревенской интимной жизни он был даже часто приятен» (CAT. Моя жизнь. 2. С. 103).</p>
        <p>Племянница Толстого Мария Сергеевна Толстая в своих воспоминаниях создала словесный портрет И. Бергера: «….управляющий Ясной Поляны, мужчина высокого роста, плотно сложённый, некрасивый, с рыжеватой бородкой, окружавшей его широкое лицо, сутулый, с бледно-голубовато-серыми глазами, но что-то во всей его простой фигуре было сильное, мощное…» (Л. Н. Толстой и его близкие. М., 1986. С. 81). В 1891-1892 гг. Бергер был помощником Л. Л. Толстого, который по примеру отца занимался организацией столовых для голодающих в Самарской губ. Вспоминая события того периода, С. А. Толстая писала в книге «Моя жизнь» о помощнике сына Бергере как о добром и мягкого сердца человеке, которого все любили. По прошествии времени в её памяти осталось только хорошее, а в 1891 г., рассерженная на неблаговидный поступок своего управляющего, она однажды записала в дневнике: «…он и всегда лжёт, и ленив ужасно, я им очень недовольна» (ДСАТ. 1. С. 139). Судя по дневникам С. А. Толстой, по воспоминаниям Т. Л. Сухотиной, Бергер помогал в разных хозяйственных делах, иногда приходилось ему заниматься поимкой мужиков на краже леса, за что их осуждали к заключению в остроге, и это болезненно переживал Толстой. Его волновала дальнейшая судьба этого не чужого ему человека. Возможно, он хотел сблизить его со своими единомышленниками. Одному из них, М. А. Сопоцько, который в 1893 г. занимался устройством столовых в Ефремовском уезде Тульской губ., он писал 13 июля 1894 г.: «Недалеко от вас Ив. Ал. Бергер, работал на земле. Вам хорошо бы видаться. А в особенности ему хорошо видеться с вами» (67: 174).</p>
        <p>В 1894 г. Бергер получил расчёт от С. А. Толстой. Об этом Толстой писал Л. Л. и Т. Л. Толстым 12 марта 1894 г.: «Нынче приехала мамá здоровая и бодрая. Немного было испортилось у нее дело с Иваном Александровичем (он там занял деньги, которые она не хотела отдавать), но он сейчас вечером был здесь, и она отдала ему часть денег и дала ему аттестат и рассталась с ним по-доброму, по-хорошему» (67: 77). Тогда же Т. Л. Толстая назначила Бергера управляющим её имением Овсянниковом. В своём дневнике характер его деятельности дочь Толстого назвала словом «властвует», что навело её на мысль о необходимости избавиться от собственности. Как долго прослужил Бергер в Овсянникове и какова была его дальнейшая жизнь - неизвестно.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>