<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Golitsyn_Boris_Nikolaevich_5_2252">Голицын Борис Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Асеева С. А. Голицын Борис Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Материалы планировавшегося вып. 5. Электронное издание, 2026.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888013">
                  <name>Асеева С. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <biblScope unit="volume" type="planned">
                5
              </biblScope>
              <imprint>
              <publisher>Электронное издание</publisher>
              <date when="2026"/>
              </imprint>
              <note>
                Электронная публикация статей, подготовленных для неосуществлённого выпуска 5
              </note>
              <note>
                Статья подготовлена для планировавшегося выпуска 5, издание которого не было осуществлено.
              </note>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3470">Голицын Борис Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Голицын Борис Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?–после 1910) — князь – богатый помещик Тульской губ.; владел имением Ломцы в Новосильском уезде (ныне посёлок Ломцы Залегощского района Орловской области). Голицын был соседом владельца усадьбы Кочеты Михаила Сергеевича Сухотина, зятя Л. Н. Толстого, мужа его старшей дочери Татьяны Львовны. По описанию Сухотина, связанного с кн. Голицыным «охотничьими воспоминаниями и семейными традициями», это был «большой чудак, одинокий, нелюдимый», он всю свою жизнь прожил безвыездно в своих Ломцах, «в старом, огромном, прадедовском доме, охотясь, читая и занимаясь рутинным хозяйством», а «теперь это старик, тучный и мало подвижный, в себе замкнутый, к соседям не ездящий» (Сухотин М. С. Набег экспроприаторов: Письмо в редакцию из Новосильского уезда, Тульской губ. // «Московский еженедельник». 10 ноября 1907 г. № 44. С. 47). Толстой знал о кн. Б. Н. Голицыне от дочери и зятя. 16 сентября 1907 г. Д. П. Маковицкий записал в дневнике, что приехавшая вместе с мужем в Ясную Поляну погостить «Татьяна Львовна рассказала, как у них ограбили князя Голицына, живущего в шести верстах от них, и собирались ограбить их самих и ещё трёх помещиков» (ЯПЗ. 2. С. 512). На следующий день «говорили о грабежах. <…> Л. Н. сказал, что читает в газете "происшествия"; его поразило, что об ограблении Голицына в газеты не попало», а затем добавил, что ему в его «старые года видно ясно, что единственное спасение (от грабежей, убийств) – доброта» (там же. С. 512–513). В октябре 1907 г. М. С. Сухотин написал статью о вооружённом нападении на кн. Голицына и его ограблении. 8 октября доктор Маковицкий отметил: «Вечером Михаил Сергеевич читал сперва посланное им в "Голос Москвы" и полученное оттуда обратно художественное описание ограбления его соседа кн. Голицына экспроприаторами. Рукопись эту Л. Н. читал, очень одобрял и давал и иным читать. Редакция же возвратила, не напечатала по объяснению Беркенгейма потому, что "Голос Москвы" считает революцию конченной, а в этой статье указывается на продолжение экспроприаций и на растерянность (неумелость, неготовность) "охраняющих властей"» (там же. С. 530). Об ограблении-экспроприации имения кн. Голицына неоднократно говорили в Ясной Поляне. 11 октября Маковицкий отметил: «Михаил Сергеевич рассказывал интересно, живо про ограбление своего соседа Голицына. Л. Н. молчал» (там же. С. 534). А через несколько дней писатель припомнил эту статью своему зятю во время ссоры с ним; Н. Н. Гусев 15 октября писал: «…я увидел Льва Николаевича до такой степени взволнованным, до какой даже не предполагал, что он может взволноваться. Оказалось, что М. С. Сухотин за какое-то оскорбление вызвал своего обидчика на дуэль. – А ведь он осуждает революционеров, которые хотели убить Голицына, – громким, взволнованным голосом, в котором слышались слёзы, чуть не кричал Лев Николаевич. – У революционеров есть оправдание, что они стоят за народ, и они действительно стоят отчасти за народ, они рискуют, а ведь это просто нелепость! Софья Андреевна и Т. А. Кузминская пробовали оправдать М. С. Сухотина. Лев Николаевич с таким же волнением, чуть не крича, отвечал им: – Нет, это подло, до последней степени подло!..» (Гусев Н. Н. Два года с Л. Н. Толстым. М., 1973. С. 60). Дуэль не состоялась. Случай с ограблением Голицына остался в памяти Толстого. 28 апреля 1908 г. писатель «за чаем расспрашивал Михаила Сергеевича о подробностях экспроприации у его соседа Голицына» (ЯПЗ. 3. С. 73). 8 июля того же года «Михаил Сергеевич рассказывал длинно, очень художественно и подробно про ограбление почтовой конторы в Благодатном, что та же шайка ограбила Голицына и собиралась ограбить и его. Они убили двоих, и из шайки убиты двое. Л. Н. вспомнил про вчерашний разговор госпожи Штевен о мужиках и сказал, что это (у них) теперь прорвалось сознание несправедливости. Ненависть, которая копилась веками за обиды, выразилась теперь. "Нас грабят – это ещё милостиво, – Л. Н. говорил это с болью и стыдом за господ. – Это та мысль, которая вошла в сознание народа; она не пройдёт. Правительство же хочет подавить"» (там же. С. 138). В мае 1910 г. Толстой, гостивший у дочери и зятя в Кочетах, имел возможность лично убедиться в том, насколько консервативные, барские порядки царят во владениях князей Голицыных. 12 мая Маковицкий отметил в своём дневнике: «Л. Н. ездил верхом с Булгаковым в Ломцы, в лесопарк князя Голицына. За обедом рассказал, что перед дождём укрылись в лавку. Л.Н. спросил бывшего там молодого человека, откуда он и потом кем он здесь живёт. Лавочник за него ответил, что он побочный сын князя. Ещё там был сын лавочника. Л. Н. там свёл разговор на целомудрие» (ЯПЗ. 4. С. 252). 14 сентября Толстой, находясь в Кочетах, вместе с М. С. Сухотиным ездил к княжне Вере Павловне Голицыной; они беседовали о религии, о нравственности, о пьянстве. Доктор Маковицкий записал в своём дневнике: «Л. Н ещё выразил желание видеть её двоюродного брата, Н. Б. Голицына, в Ломцах <перепутаны инициалы кн. Бориса Николаевича Голицына. – С. А.>. Этот старый князь – отшельник, вроде Тентетникова» (ЯПЗ. 4. С. 350). Чем было вызвано желание Толстого видеть Голицына? Не было ли это желание смутным зарождением какого-то литературного замысла? Состоялась ли встреча Толстого с князем, неизвестно.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>