<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Yakubovskiy_Yuriy_Osipovich_3_1639">Якубо́вский Юрий Осипович</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Якубо́вский Юрий Осипович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="16175">Якубо́вский Юрий Осипович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Якубо́вский Юрий Осипович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1857-1929) — посетитель, корреспондент и адресат Толстого; банковский служащий сначала в Петербурге, потом - в Самарканде; эсперантист; автор воспоминаний «Л. Н. Толстой и его друзья» (1913). В августе 1890 г. Якубовский со своей старшей дочерью Ольгой по пути в Ташкент посетил Толстого в Ясной Поляне, после чего в дневнике 13 августа Толстой написал: «Только что хотел заснуть и потом заняться, как пришел Якубовский с девочкой из Петербурга. Едет в Самарканд. Тяжёл был. Ему тяжело. И я не нужен ему» (51: 75). 10 сентября 1894 г. Якубовский возвращался с Кавказа и вновь побывал в Ясной Поляне. Толстой записал в дневнике: «Якубовский не нравится мне. Разумеется, оттого, что я гадок» (52: 138). Он приезжал к Толстому и в августе 1908 г.: 5 августа «рассказывал про ташкентскую колонию (В. А. Репина)» (ЯПЗ. 3. С. 161). 20 сентября он снова был у Толстого; Д. П. Маковицкий записал: «За обедом и после Л. Н. долго беседовал с Якубовским, вернувшимся из Петербурга. Якубовский рассказывал очень хорошо про бабидов и про 1905 и 1906 гг. в Туркестане, про бесчисленные экспроприации» (ЯПЗ. 3. С. 204). Говорили про смертную казнь, истязания при допросах и в тюрьмах. Последний раз Якубовский посетил Толстого в Ясной Поляне 17 октября 1910 г.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>