<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zolya_Emil_2_274">Золя Эмиль</title>
        <title type="bibl">
          Горная В. З. Золя Эмиль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888036">
                  <name>Горная В. З.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5465">Золя Эмиль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Золя Эмиль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Zola; 1840-1902) — французский писатель родился в Париже, в семье инженера-строителя. В ранних романах («Тереза Ракен», 1867; «Мадлена Фера», 1868) Золя рисовал людей с узко физиологической точки зрения. В 1870-1880-е гг. писатель получил известность как создатель натуралистической школы в литературе.</p>
        <p>«Натурализм», в его понимании, предполагал соединение научного и художественного методов. В 1871-1893 гг. создал цикл романов «Ругон-Маккары». Подзаголовок к циклу пояснял: «Естественная и социальная история одной семьи в эпоху Второй империи». «Эпохой безумия и позора» в жизни Франции называл Золя это время. В романах около 1200 персонажей — людей из разных слоёв общества.</p>
        <p>Толстой был знаком с творчеством Золя. Уже в старости (1907 г.) он вспоминал, что первое сочинение французского писателя, которое он читал, было «La conquete de Plassans» («Завоевание Плассана»): «Читал, читал, скука такая, бросил». В 1885 г. Толстой, прочитав роман «Жерминаль», говорил: «Такая богатая тема — и обработана так плохо. Пропасть ненужного, ложного». Критически отзывался Толстой о романе «Земля», автор которого рисует «рабочий народ … в виде полуживотных, движимых только чувственностью, злобой и корыстью» (30: 5). По воспоминаниям же Г.А. Русанова, именно это сочинение вызвало оценку Толстого: «Большой талант»; «есть недостатки, но только в этом романе в первый раз мы видим настоящего, реального французского крестьянина» (Русанов. С. 85).</p>
        <p>12 мая 1893 г. газета «Русские ведомости» (№ 128) опубликовала речь Золя, обращённую к студентам, которым писатель советовал трудиться и заниматься наукой. Чтение этой речи вызвало к жизни замысел статьи Толстого «Неделание» (в июне статья была написана). Говоря о французских литераторах, Толстой часто упоминал Золя и признавался, что его «Паскаля» «так и не одолел, хотя перечитал почти все его романы». Узнав в 1902 г. о смерти Золя, Толстой «говорил о нём с добрым чувством, но сказал, что у Золя было много дидактики: “Из-за этого я не любил его”».</p>
        <p>Заочные отношения Золя и Толстого складывались сложно. «Толстой был орудием, которым пользовались против нас писателей-натуралистов. — В.Г., которых надо было истребить во что бы то ни стало», — писал Золя.</p>
        <p>В 1880 г. Золя, прочитав присланный ему Тургеневым французский перевод «Войны и мира», высоко его оценил и до конца дней с «величайшим восхищением относился к Толстому-романисту», но не разделял его религиозно-философских взглядов. Художественное мастерство Толстого для Золя нередко было и образцом и критерием в его собственном творчестве. Так, один из первых французских рецензентов «Разгрома» писал, что его автор имел в качестве великого примера роман-эпопею Толстого. «Так же как Толстому, Золя удалось воссоздать многоликий образ народа, тружеников, одетых в солдатские шинели». При этом критик справедливо заметил, что Толстой умел лучше, чем Золя, изображать людей.</p>
        <p>В «Разгроме» много ситуаций и героев, в которых слышатся отголоски эпопеи Толстого. Однако «Разгром» никак нельзя назвать произведением подражательным: и основная проблематика, и персонажи, и сюжетно-композиционная поэтика, далёкая от архитектуры «Войны и мира», — всё это делает «Разгром» самобытным произведением французской литературы, не исключая при этом влияния Толстого и духовной связи, существующей между главными персонажами романа «Разгром» и центральными героями «Войны и мира». Так, общаясь с Каратаевым, «Пьер чувствовал, как близки ему понятия человеческой любви, сострадания, радостей, солнца». Сходные чувства рождаются и в душе Мориса под влиянием Жана. Он так же, как Пьер, «попростел», окреп духовно, почувствовал братскую, душевную близость к солдатам, его окружающим. Мысль о великом значении духовного единения с народом, пронизывающая «Войну и мир», эхом прозвучала в романе Золя.</p>
        <p>Сразу после выхода в свет в 1882 г. романа «Разгром» многие критики заговорили о благотворном влиянии «Войны и мира» на военный роман Золя. В обоих романах достоверная картина войны «в крови, в страданиях, в смерти» соединена с прославлением подвига простых солдат. Так же как Толстой, для которого война «противное человеческому разуму и всей человеческой природе событие», Золя видел в войне источник нескончаемых бедствий и безоговорочно осуждал захватнические войны.</p>
        <p>Говоря о Золя как об одном из первых последователей Толстого, шедших по пути создания романа-эпопеи, нельзя не видеть существенное различие между писателями. Сопоставляя описание солдат в «Войне и мире» и романе Золя, В.Г. Короленко справедливо замечал, что в изображении «движения отрядов» у Золя «в лучшем случае вы разглядите среди них главного героя и отдельные группы, близкие к основной нити рассказа. У Толстого проходящий на параде или идущий в сражение полк не коллективная единица, а человеческая масса, кишащая отдельными жизнями. Перед вами выступают то и дело множество живых лиц — генералы, офицеры, солдаты со своими личными особенностями, со своими случайными ощущеньями данной минуты, — и когда это изумительное движение пронеслось и исчезло, вы ещё чувствуете этот клубок человеческих жизней, прокатившийся в общей массе… В его картине сотни лиц и каждое, даже случайно, мимоходом выпущенное на арену, тотчас же заявляет о своей яркой особенности, насильно захватывает ваше внимание для своей собственной личной жизни, не хочет уйти из вашей памяти… … Толстому по силам то, под чем упал бы всякий другой» (Короленко В.Г. Лев Николаевич Толстой. Статья 1. Гл. II).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>