<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Van-Der-Ver_Dzhon_K._3_903">ван-дер-Ве́р Джон К.</title>
        <title type="bibl">
          Богачёва З. М. ван-дер-Ве́р Джон К. // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888021">
                  <name>Богачёва З. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2232">ван-дер-Ве́р Джон К.</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>ван-дер-Ве́р Джон К.</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Van der Veer; 1867-1925) — единомышленник Толстого, его корреспондент и адресат; рабочий из Миддельбурга (Голландия), наборщик по профессии. Несколько раз отбывал тюремное заключение за пропаганду социализма среди рабочих. В 1891-1896 гг. был постоянным сотрудником социалистической газеты, позже увлёкся анархизмом и редактировал журнал «Vrede» («Мир»). Осенью 1896 г. Ван-дер-Вер выступил на конгрессе социалистов в Амстердаме с докладом «Непротивление». Толстой читал доклад; он доставил ему большую радость. В 1896 г. Ван-дер-Вер отказался от службы в национальной гвардии, за что был осуждён; освободился в середине 1897 г. Его письма Толстой называл хорошими, душевными и прекрасными, а их автора считал своим другом и братом, ценил за одинаковое с ним понимание жизни и обязанностей к Богу. «…Вы мне ближе, чем многие лица, живущие около меня», - писал Толстой Ван-дер-Веру в августе 1896 г. (69: 126). Голландский писатель и журналист Ван-Дейл прислал Толстому текст заявления, написанного Ван-дер-Вером командиру национальной гвардии Миддельбургского округа Г. Снейдерсу. В нём Ван-дер-Вер называл причины, по которым отказывался от военной службы. Убийство животных и людей он считал несовместимым с достоинством человека: заповедь «Не убий» назвал «заповедью, присущей человеческой природе и разуму» и поставил её эпиграфом к своему заявлению. Особенное отвращение у голландского антимилитариста вызывали убийства по приказу. Он указал на их бессмысленность, жестокость и на малодушие тех, кто их исполняет. Попытки объяснения неизбежности убийств необходимостью поддержания внутреннего порядка в стране он считал неубедительными и заявлял, что гвардию используют для защиты богачей от нищих. Толстой написал Ван-дер-Веру тёплое письмо. Он стремился придать заявление «самой широкой гласности», в статье «Приближение конца» (1896) опубликовал его полностью (31: 78-86). Толстой отозвался о Ван-дер-Вере как о «человеке сильных убеждений и большого таланта». Особенно привлекла писателя мотивация его отказа: поступок был совершён исключительно по этическим соображениям и потому мог показаться убедительным представителям самых разнообразных религий и конфессий, а также атеистам. В статье Толстой писал: «…причины, выставляемые Ван-дер-Вером, так просты, ясны и так общи всем людям, что невозможно не применить их к себе» (31: 81). Толстой выражал надежду на то, что «вся жестокая и безнравственная организация убийства», кажущаяся столь могущественной, безвозвратно рухнет, а отказ Ван-дер-Вера может послужить той каплей воды, которая, просочившись сквозь плотину, повлечёт за собой прорыв всего потока (31: 86). Автор послал статью Э. Шмиту, Дж. Кенворти и Ш. Саломону для перевода и публикации в иностранной печати. Впервые она была опубликована в газете «Journal des Débats» (Париж, 1896, 24 октября) под названием «Les temps son proches», в пер. Ш. Саломона и П. Буайе. В августе 1898 г. Ван-дер-Вера посетили А. Шкарван и X. Абрикосов, последователи Толстого. Он жил к тому времени в Гааге и владел небольшой типографией, где печатал журнал «Vrede» и произведения Толстого. Его пригласили в Англию в толстовскую колонию Перлей (Perley) для руководства типографией. Ван-дер-Вер принял приглашение в надежде встретить проповедуемую Толстым идеальную братскую любовь, но был глубоко разочарован и очень тяготился жизнью в новых условиях. А. Шкарван написал статью о Ван-дер-Вере (см.: Листки Свободного слова, Лондон, 1898, № 1, ноябрь).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>