<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zhechkov_Dmitriy_Georgievich_4_1825">Же́чков Дмитрий Георгиевич</title>
        <title type="bibl">
          Бурнашёва Н. И. Же́чков Дмитрий Георгиевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888000">
                  <name>Бурнашёва Н. И.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20068">Же́чков Дмитрий Георгиевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Же́чков Дмитрий Георгиевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1887-1907) — болгарский последователь Толстого, переводчик его произведений; сотрудник журнала «Възраждане» («Возрождение»). Лучший друг Христо Досева.</p>
        <p>Досев называл Жечкова «одною из самых светлых, благородных, энергичных личностей». Родился в г. Бургасе (Болгария) в очень богатой и влиятельной семье. В 16 лет, ещё будучи гимназистом, увлёкся сочинениями Толстого, начал «без устали» переводить их на болгарский язык. После окончания гимназии мечтал жить в деревне и учить крестьянских детей. Однако «поддался» слезам и уговорам родителей и стал изучать философию в германских университетах Берлина, Лейпцига и др. «Его уже отталкивала пустая жизнь богатого студента», как писал Хр. Досев. Он бросил университет, уехал в Швейцарию и поселился среди друзей, устроивших общину. Вскоре вернулся в Болгарию, принял участие в создании земледельческой общины. В общине появилась своя типография и свой печатный орган «Возрождение», в создании и работе которого участвовал Жечков. За довольно короткий срок он сумел сделать серьёзные переводы на болгарский язык работ Толстого «О жизни», «Круг чтения», «О значении русской революции», статьи «О Шекспире и о драме». В ЯПб сохранился один из таких переводов.</p>
        <p>С целью распространения сочинений Толстого среди своих соотечественников летом 1907 г. Жечков предпринял поездку по Болгарии, в основном ездил по деревням. Во время этой поездки он заразился тифом и 6 сентября 1907 г. умер. Некролог Досева в 1908 г. был напечатан «Посредником» в разделе «Биографии» в «Календаре для каждого на 1909 г.» (сост. А. С. Зонов). 30 ноября 1908 г., как записал доктор Д. П. Маковицкий в своём дневнике, когда Досев гостил в Ясной Поляне, Толстой говорил «с Досевым о его некрологе Жечкова, его лучшего друга, в зоновском календаре 1909 г.».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Досев Х. Жечков // Календарь для каждого на 1909 г. / сост. А. С. Зонов. М.: Посредник, 1908. С. 117-118.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>