<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Benevskiy_Ivan_Arkadevich_3_844">Бене́вский Иван Аркадьевич</title>
        <title type="bibl">
          Осипова T. М. Бене́вский Иван Аркадьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888103">
                  <name>Осипова T. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1231">Бене́вский Иван Аркадьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Бене́вский Иван Аркадьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1880-1922) — - знакомый Толстого, его корреспондент и адресат; писатель, педагог, организатор христианских земледельческих общин и детских трудовых колоний. Родился в семье помощника генерал-губернатора Хабаровского края. В 1898 г. окончил Петербургский Александровский кадетский корпус, затем учился в университете г. Halle (Германия). Получив диплом агронома, в 1902 г. вернулся в Россию, занимался сельским хозяйством в имении родителей, посещал уже существовавшие в России земледельческие общины (Харьковскую и Полтавскую братьев Дудченко, в с. Хатунка Тульской губ. М. И. Булыгина), учительствовал в этих общинах. В 1906 г. поступил на медицинский факультет университета в г. Харькове. В 1910-1913 гг. в Воронежской губ. организовал общину на земле, арендованной в имении матери В. Г. Черткова; работал вместе с общинниками, учительствовал в созданной при общине детской трудовой школе. В 1913 г. после смерти отца переехал на свой хутор Дубровка под Брянском, землю передал в Крестьянский земельный банк, на хуторе организовал детскую земледельческую колонию. В 1917-1922 гг. - инспектор по сельскому хозяйству и инспектор по народному образованию Брянской области.</p>
        <p>Беневский знал произведения Толстого, «старался достать и прочитать по возможности всё, что было напечатано в русской и заграничной печати», но лично познакомился с писателем, приехав в Ясную Поляну 3 июня 1905 г., о чём рассказал в первом своём письме к Толстому 11 июня 1905 г.: «То, что мне пришлось слышать от Вас недавно в Вашем разговоре со мной, произвело на меня крайне радостное впечатление - это Ваши слова о том, что Вы испытываете самое высокое молитвенное настроение, что Вы креститесь иногда во время такого настроения и что обращаетесь к Богу с детской молитвой: “Господи, помилуй и прости…” и т. д. и тем доказываете, что Вам знакома особая молитва, кроме “молитвы делами всей жизни” или “разумного самоуглубления”. Касаясь этих вопросов, я знаю, что касаюсь самого высокого и дорогого для Вас…» Спрашивая Толстого о его «внутренней религиозной жизни», Беневский продолжал: «Просьба же моя в том, чтобы Вы написали, … что Вы знали религию в сверхразумном её значении, что молились Богу не одним разумом, но и “всем сердцем и всей душой” в непосредственном религиозном чувстве, что молились ежедневно и притом по-детски, вопреки всем объяснениям разума. А также, что Вы молились Вашей матери после её смерти, и это было дорого для Вас, а потому не можете считать “кощунством” обращение к Христу в молитве».</p>
        <p>Полученное письмо обсуждали в Ясной Поляне, и 18 июня 1905 г. Толстой отвечал Беневскому: «Милый Иван Аркадьевич! Живу я не теми минутами религиозного умиления, когда я отдаюсь старым привычным чувствам, а страданиями и напряжённым трудом вымученным сознанием Бога и своей связи с ним. И потому эти минуты умиления для меня не важны, и, если бы позади их я не чувствовал сознания Бога и своей связи с ним, они бы ничего не дали мне, и я был бы несчастный человек. Точно так же я был бы несчастный без духовной опоры человек, если бы я в Христе признал Бога. Полагаю, что вы с вашей искренностью придёте к тому же, к чему и я» (75: 257).</p>
        <p>В письмах Толстому Беневский рассказывал о своей деятельности по организации земледельческой общины, писал, что не может равнодушно «относиться к народной нужде, страданиям от того состояния обнищания и невежества, в котором находится большинство крестьян». Практическую помощь крестьянам он видел в «отказе от своей земельной собственности, в призыве к тому же и других землевладельцев, в соединении в общины для совместной работы и взаимной помощи, в составлении особого фонда для освобождения земли от частной собственности посредством выкупа её в общую собственность всех желающих трудиться на ней из рук теперешних землевладельцев» (78: 52).</p>
        <p>Толстой интересовался семейными делами Беневских, с сочувствием спрашивал о самоубийстве матери, «просил Беневского, едущего в Москву, посетить свою сестру в тюрьме». Беневский не решился рассказать о трагической смерти матери; позднее он написал об этом Толстому: «Я старался избегнуть во время разговора вопроса о несчастье в нашей семье, т. к. и приговор по делу сестры см.: Беневская М. А. - Т. О., и её увечье сравнительно лёгкое несчастье по отношению тех страданий, которые испытывала моя мать, горячо любившая старшего умершего брата, пострадавшую жестоко сестру и меня, не понимавшего страданий матери и постоянно оставлявшего её без поддержки в тяжёлые минуты ради общественных дел. Мать не выдержала страданий и 8 августа 1906 г. покончила с жизнью выстрелом из револьвера в висок» (ОР ГМТ).</p>
        <p>После Октябрьской революции Беневский стал деятельным организатором советских детских трудовых колоний, преимущественно для сирот; одна из таких колоний была устроена им на своём земельном участке в Брянском округе. В разъездах по делу колоний он заразился сыпным тифом и скончался в 1922 г.</p>
        <p>Архив И. А. Беневского его потомки передали в ОР ГМТ.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Беневский И. Воспоминания о посещении Толстого в Ясной Поляне в 1905 г. // Рязанский вестник. 1908. 26 августа (№ 214).</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>