<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Lerua-Bole_Anatol_2_365">Леруа-Болье Анатоль</title>
        <title type="bibl">
          Алексеева В. В. Леруа-Болье Анатоль // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888003">
                  <name>Алексеева В. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7828">Леруа-Болье Анатоль</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Леруа-Болье Анатоль</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Leroy-Beaulieu; 1842-1912) — французский историк и публицист, автор книг о России; посетитель Толстого; упоминается в его дневниках, письмах. В 1889 г. Толстой читал один из этюдов Леруа-Болье «L’État moderne et ses fonctions» («Современное государство и его деятельность»). В дневнике 27 февраля записано: «Теперь 12. Читал Leroy-Beaulieu, Fonctions de I’etat, и думал … о том, как бы найти критериум не истины, но того состояния умов, при котором их общение может быть плодотворно, или, скорее, такое состояние и отношение умов, при котором общение плодотворное невозможно. Как бы найти те условия, при которых винт может держать, и те, при которых он не держит. Дело, главное, в том, чтобы найти признаки праздной болтовни, баловства словом, которые ужасны для меня, как и для всех искренних работников слова. Как же — я из глубины души достаю с болью и страшным трудом мысль, и вдруг эта мысль замешивается в миллионы таких же мыслей и среди этой массы теряет своё значение. Мысли же эти не мысли, а подобие их и добываются совсем не из глубины и совсем иначе и очень легко. Вот найти признак их».</p>
        <p>В письме В.Г. Черткову 1 декабря 1895 г. Толстой отмечал: «Можно живо представить себе, как французы судят о сектантах. Это есть и у Leroy-Beaulieu и у Vogue. Смысл их статей тот, что думать и определять смысл и цель человеческой жизни не надо, а отступать в поступках от определённого государственным законом есть фанатизм, односторонность, недостаток образования». Толстой имел в виду книгу А.Леруа-Болье «L’empire des Tsars et les Russes» («Царская империя и русские»; Paris, 1889), считавшуюся в Европе самым основательным сочинением о России.</p>
        <p>10 мая 1905 г. Леруа-Болье с женой был в Ясной Поляне. Об этом визите в своих записках рассказал Д.П. Маковицкий: «Л.Н. повёл показать им деревню, привёл их и в мою лечебницу, здесь присоединился к ним я, и мы все пошли в избу к Ромашкиным. Там посидели, поговорили с приветливой хозяйкой. … Они были у папы в Риме, потом в Риеке (Фиуме), Загребе, Белграде, Софии, Одессе, Киеве, теперь едут в Москву и Петербург. В России Леруа-Болье не был 20 лет. Он бледный, седой, с сицилийским орлиным носом, курчавыми волосами. Он был усталый; жена — бодрая, живая старушка. Оба приветливые, учтивые.</p>
        <p>После обеда Л.Н. говорил с Леруа-Болье о религии, стараясь не употреблять слова “Бог”. Потом спросил у него о его вере. Он член общества борьбы с атеизмом». Интересовали Толстого и другие проблемы.</p>
        <p>Позднее на вопрос Черткова, какой человек Леруа-Болье, Толстой ответил: «Узкий, односторонний, некоренный (некорневой), без гибкости духа, без восприимчивости, как западные люди. Его жена—славная старушка, а он сам тоже милый и добрый…» (ЯПЗ. I. С. 293).</p>
        <p>В концe мая 1906 г., говоря о русской революции и отвечая на вопрос племянницы: «Скажи, революция прошла или будет?» —Толстой вспомнил год назад приезжавшего к нему французского историка: «Она теперь в разгаре. Леруа-Болье определил: “Vous en avez pour 50 ans” “Вам её на 50 лет хватит”. — фр.. Французы в этом эксперты. Великая французская революция продолжалась пять лет (1789-1794)» (ЯПЗ. С. 148).</p>
        <p>15 сентября 1906 г. Толстой опять цитировал Леруа-Болье. «Л.Н. высказал мнение, что революция в России не кончилась: “Прав Леруа-Болье: “Vous en avez pour 50 ans”. Огромное государство расшатано, разваливается. Это как бы огромный храм, который разваливается и который надо совершенно развалить по кирпичам и потом построить новый. Всё это требует очень долгого времени, тем более что, может быть, и кирпича не хватит» (ЯПЗ. 2. С. 233).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>