<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gulyaev_Ivan_Vasilevich_3_979">Гуля́ев Иван Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Гуля́ев Иван Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3994">Гуля́ев Иван Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Гуля́ев Иван Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1871 — после 1934?) - последователь Толстого, его корреспондент и адресат; крестьянин Орловской губ. деревни Грибоедовки, художник-самоучка. Работал в фотографии сначала в Ельце, затем в Воронеже. Познакомился с Толстым 22 марта 1898 г. в Ясной Поляне, куда приезжал с рекомендательным письмом от публициста М. О. Меньшикова. Толстой благодарил Меньшикова за знакомство с Гуляевым - человеком, склонным к размышлениям. Для Гуляева эта встреча была поистине судьбоносной: стараясь не тревожить Толстого по пустякам, он обращался к писателю с вопросами о самом важном; убеждённый, что только любящее сердце Толстого может всё понять и принять, был с ним открытым, как ни с кем другим, и до конца жизни сохранил верность толстовскому учению, участвуя в жизни и работе одной из толстовских общин.</p>
        <p>В июне 1898 г. Гуляев сообщал Толстому о совете Меньшикова заработать денег, купить земли и жениться. Толстой знал о конфликте Гуляева с отцом, который нашёл ему невесту, а когда на свадьбу собрались гости, молодой человек отказался жениться. В ответном письме Толстой призывал Гуляева помириться с родными, объяснял, что человек не всегда может сделать правильный выбор, забывая о своём преходящем положении в этом мире, и «обязанность главная в том, чтобы разжигать в себе свет истины и любви» (71: 371). Хотя писатель и был бы рад видеть Гуляева «женатым на согласной по духу девушке» (там же) и живущим на земле, которую он приобрёл своим трудом, но не советовал ставить это целью, поскольку такие вещи должны происходить нечаянно.</p>
        <p>Такая нечаянная встреча произошла. Как с близким родственником, советовался Гуляев с Толстым и после женитьбы. Толстому были очень близки стремления молодой семьи, созвучны его собственным стремлениям. Он выслал семейной паре свою книгу «На каждый день», которая «указывает на средства наилучшие, наиупотреблённейшие средства борьбы с врагами: грехами, соблазнами, суевериями» (80: 128). Супруги с интересом читали произведения Толстого, просили писателя выслать новые выпуски «На каждый день», но их семейные отношения были сложными, и от безысходности Гуляев просил у Толстого его «родительского благословения» «отпустить жену к выходу из супружества» (82: 153). Толстой предложил то, что и должен был предложить близкий человек: «Разъехаться же не советую, потому что, как вы сами верно говорите, при отдельной жизни супруги могут скорее подвергнуться соблазнам и впасть в худший грех, чем если бы они продолжали жить вместе» (там же).</p>
        <p>В переписке Толстой интересовался как материальной, так и духовной жизнью Гуляева. В одном из своих писем Гуляев подробно описал историю отказа от военной службы призванного в действующую армию Ф. И. Бурова. Толстой в своих сочинениях не раз высказывался против всякой войны и потому в ответном письме поддерживал Бурова: «Радуюсь его твёрдости и уверен, что она будет неизменна, если поступок его вызван религиозным убеждением» (75: 203). В сентябре 1905 г. Гуляев прислал Толстому свою статью «Письмо к революционеру» и получил похвальный отзыв писателя: «Меня радует ваше ясное и твёрдое понимание христианства, включающее в себя всё то, что есть хорошего в революционерстве…» (76: 21).</p>
        <p>Д. П. Маковицкий называл Гуляева «молодым другом» Толстого. В ноябре 1905 г., после очередной их встречи в Ясной Поляне, при которой читали сочинения Толстого «Единое на потребу» и «Конец века», писатель говорил о Гуляеве: «Он чистый, религиозный человек. Политические события, забастовки его не интересуют - только нравственные, религиозные вопросы. Он сын крестьянина, ретушёр у фотографа, получает 50 рублей в месяц» (ЯПЗ. 1. С. 446).</p>
        <p>«Молодому другу» очень нужна была поддержка Толстого. Гуляев писал о своём желании и в то же время невозможности для себя поселиться в деревне, высылал Толстому свои стихи и рисунки. Он беспокоился по поводу выхода запрещённых сочинений Толстого, которые печатались только, за рубежом и которые обещал опубликовать «Всемирный вестник». Толстой высказывал справедливые сомнения по поводу такого издания. В своих письмах Гуляев поднимал вопросы нравственности человека, занимающегося писательством, самого Толстого он считал живым праведником и как к таковому время от времени обращался к нему с важными для него вопросами.</p>
        <p>После смерти Толстого Гуляев, наряду с другими толстовцами, стал продолжателем его идей. В Сибири в сельскохозяйственной толстовской коммуне «Жизнь и труд» (1931-1939) он преподавал рисование и вёл художественный кружок в школе. Коммуна жила своей жизнью, неподвластной правительству, школа коммуны имела свою программу. И потому в 1934 г. вышло постановление включить школу коммуны в гос. сеть, укомплектовать советскими проверенными педагогами и проводить обучение в полном соответствии с программой Наркомпроса. Общее собрание членов коммуны не согласилось с таким решением. В итоге толстовцы подверглись репрессиям. Был приговорён к пяти годам лишения свободы по статье 58-10 и И. В. Гуляев.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>