<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Olsufevy_2_473">Олсуфьевы</title>
        <title type="bibl">
          Архангелъская Т. Н. Олсуфьевы // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888012">
                  <name>Архангелъская Т. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="10185-1">Олсуфьевы</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Олсуфьевы</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(«девичепольские») — московские знакомые семьи Толстых. Сын писателя С.Л. Толстой в очерке «Друзья и знакомые нашей семьи» рассказывал, что семья Олсуфьевых состояла «из отца Василия Александровича, добродушного благовоспитанного, безалаберного, постепенно разоряющегося типичного старого барина, его третьей жены, умной, но несимпатичной Александры Григорьевны, рождённой Есиповой, трёх сыновей и четырёх дочерей» (ЯП. сб. 1986. Тула, 1986. С. 242). Олсуфьевы жили в своём московском доме на Девичьем поле. «Их большой сад, занимавший больше восьми гектаров, — вспоминал Сергей Львович, — можно было назвать парком; в нём находилась лучшая в Москве орхидейная оранжерея. Он прилегал к саду нашего хамовнического дома. Через забор была проделана калитка, и мы свободно сообщались с Олсуфьевыми» (там же). В воспоминаниях одной из дочерей, А.В. Олсуфьевой (в замужестве Левицкой), говорится о том, что московский дом в Хамовниках Толстой приобрёл по совету её отца В.А. Олсуфьева: «…однажды Толстой обедал у нас. Сказал, что он с ужасом думает и не может себе представить, как он будет жить в Москве, ходить по мостовой, которую он терпеть не может … папа и говорит ему: “Возьмите дом рядом с нашим садом, и вы сможете постоянно ходить на Воробьёвы горы и дальше, не ступая по мостовой, — выйдя из вашего сада к нам в сад” … Льву Николаевичу очень понравился и дом, и сад» (Российский архив. Т. IX. М. 1999. С. 272-273). Графом Ю.Д. Олсуфьевым (представителем петербургской ветви рода) так описана усадьба на Девичьем поле: «Этот дом с белыми колоннами, с анфиладой высоких комнат, с мансардами и с двумя флигелями по сторонам, с полукруглыми террасами и тоже с колоннами был построен в конце XVIII столетия …. Это был один из типичнейших особняков старой Москвы» (Олсуфьев Ю.Д. Из прошлого моей семьи // там же. С. 250).</p>
        <p>Выстроенное как загородное имение вице-канцлера князя А.М. Голицына, это поместье по родственным каналам перешло к Олсуфьевым.</p>
        <p>А.В. Левицкая рассказывала: «…мы познакомились с Толстыми на одном детском танцевальном вечере у Оболенских. Папа встретил Льва Николаевича Толстого, которого он знал из Севастопольской кампании …. С этого вечера началась наша дружба с семьёй Толстых, мы виделись почти каждый день, ходили вместе гулять…» 16 сентября 1882 г. Толстой писал жене: «Вчера вечером я зашёл к нашим Олсуфьевым с Серёжей. Я сыграл партию шахмат с Василием Александровичем и ушёл домой». Барышни Олсуфьевы подружились с дочерью Толстого Таней, сын Адам с Ильёй Толстым. Олсуфьевы по-соседски часто бывали у Толстых. В 1883 г. умер Василий Александрович. Олсуфьевы, вспоминал С.Л. Толстой, «разорились и продали свой дом … семья разъехалась кто куда».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Кудинова Н.А. Лев Николаевич Толстой и Олсуфьевы // XXIX Международные Толстовские чтения. Л.Н. Толстой и судьбы современной цивилизации. Часть II. — Тула, 2004.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>