<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Gorchakova_Elena_Sergeevna_3_967">Горчако́ва Елена Сергеевна</title>
        <title type="bibl">
          Дробат Л. С. Горчако́ва Елена Сергеевна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888040">
                  <name>Дробат Л. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="3734">Горчако́ва Елена Сергеевна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Горчако́ва Елена Сергеевна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1824-1897) — четвероюродная сестра Толстого, старшая дочь кн. С. Д. Горчакова. Фрейлина: на протяжении 32 лет была главной надзирательницей 3-й Московской женской гимназии. «Вчера я был у Горчаковых и узнал новость, которая, верно, удивит и вас, писал Толстой Т. А. Ёргольской из Москвы 4 февраля 1866 г. - Элена держит экзамен в университете и исполняет должность начальницы женской гимназии за Москвой-рекой и там живёт одна» (Е. С. Горчакова жила в помещении гимназии; 59: 130). Возможно, Е. С. Горчакова помогала в работе с корректурами «Войны и мира»; в одном из писем П. И. Бартеневу 10 августа 1867 г. Толстой писал: «Я корректуры возвращаю теперь очень скоро и потому желаю и прошу, чтобы мне присылали все корректуры 1-й части. … Отпечатанные листы - один экземпляр прошу отсылать по городской почте княжне Элене Сергеевне Горчаковой, на Пятницкой в 3-й гимназии (женской)» (61: 175).</p>
        <p>Е. Горчакова писала стихи, она автор нескольких стихотворений, напечатанных отдельным изданием в 1879 г. В том же году, обдумывая новый замысел, связанный с историей России (роман «Труждающиеся и обременённые»), Толстой обращался к ней с вопросами об их общих предках, спрашивал, не знает ли она каких-нибудь подробностей об их общем прадеде Петре Ивановиче Горчакове и его брате Николае Ивановиче, и Е. Горчакова сообщила ему некоторые известные ей сведения, в частности, от неё Толстой узнал о В. Н. Горчакове, который был сослан «за фортепьяно, полное фальшивых ассигнаций, вывезенное им из-за границы» (62: 476).</p>
        <p>Елену Горчакову Толстой находил «славной девушкой» (47: 158). Она была приятельницей его сестры М. Н. Толстой; общению способствовало то, что имение князей Горчаковых Верхоупье находилось в 50 верстах на юго-восток от Пирогова, принадлежавшего М. Н. и С. Н. Толстым. Толстой бывал в Верхоупье, охотился в тех местах, и Горчаковы посещали Ясную Поляну.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>