<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zabelin_Ivan_Egorovich_2_264">Забелин Иван Егорович</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Забелин Иван Егорович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5206">Забелин Иван Егорович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Забелин Иван Егорович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1820-1908/09) — историк, археолог, литератор. Почётный член Петербургской академии наук. Автор книг «Домашний быт русских царей в XVI и XVII столетии» (М., 1862), «Домашний быт русских цариц в XVI и XVII столетии» (М., 1869), «История русской жизни с древнейших времен» (т. 1-2. М., 1876), «История города Москвы» (М., 1902) и др., многие из которых выдержали не одно издание и продолжают печататься до настоящего времени. Один из основателей Гос. исторического музея, Забелин в 1885-1908 гг. занимал в нём пост товарища председателя, т.е. фактически директора, и при нём музей обрёл своё лицо, сформировал основу коллекций, создал свою первую экспозицию. Толстой был знаком с Забелиным с 1850-х гг., изучал его труды. Работая над «Войной и миром» и над романом из эпохи Петра I, делал выписки из сочинений историка. Собирая материал и обдумывая «Ходжи-Мурата», он консультировался с Забелиным как с музейщиком по этнографическим проблемам народов Кавказа. Забелин был (с 1904 г.) хранителем толстовского архива.</p>
        <p>12 ноября 1907 г. в Ясной Поляне Толстой говорил о том, что Забелин «празднует 70-летие своей литературно-исторической деятельности». В одной из газет был опубликован его портрет. Глядя на него, одна гостья «нашла его похожим на былинников». Толстой добавил: «Забелин и любит русскую старину, и вместе с тем русский человек по своей скромности и кротости» (ЯПЗ. 2. С. 560).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>