<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Nekrasova_Ekaterina_Stepanovna_3_1283">Некра́сова Екатерина Степановна</title>
        <title type="bibl">
          Бойцова Е. В. Некра́сова Екатерина Степановна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888022">
                  <name>Бойцова Е. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="9651">Некра́сова Екатерина Степановна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Некра́сова Екатерина Степановна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1847-1905) — журналист, писатель, общественный деятель, историк литературы. Родилась в Москве, в семье священника. Несмотря на тяжёлую нужду (отец рано умер, оставив на попечении матери шестерых детей), сумела получить образование. В 1865 г. выдержала в Московском университете экзамен на звание домашней учительницы. Участвовала в женском движении, борьбе за высшее образование женщин, став одним из инициаторов создания в Москве Высших женских курсов, атмосферу которых сумела передать в книге «Из прошлого женских курсов» (М., 1886).</p>
        <p>Потрясением для Некрасовой стала смерть сестры Варвары, погибшей от тифа на Русско-турецкой войне. (Судьбе сестры, одной из первых женщин-врачей, посвящена книга «Жизнь студентки» - М., 1903.) Преодолев тяжёлый душевный кризис, Некрасова поняла, что жертвенное служение обществу - главное в жизни. Веря в силу печатного слова, она стала активно пишущим журналистом, рецензентом, литературным критиком; печаталась в «Отечественных записках», «Вестнике Европы», «Русской мысли», «Северном вестнике», «Русском архиве», «Русских ведомостях». На свои деньги она составила и отправила в провинцию библиотеки научно-практической, медицинской, справочной, художественной литературы. В связи с этой работой имя Некрасовой не раз упоминалось в переписке Толстого и В. Г. Черткова. Её статья «Книжки для народа» (Новости. 1885, 16 июля) об издательской деятельности «Посредника», посланная Толстому Чертковым, вызвала одобрительный отзыв писателя: «Очень хорошая статья» (85: 254). Была Некрасова и лично знакома с Толстым. В дневнике 16 марта 1889 г. он отметил: «…ходил утром к Маракуеву, встретил там Некрасову. Не достаточно любовно обошёлся» (50: 53).</p>
        <p>В 1889 г. Некрасова опубликовала статью «Народные книги для чтения в их 25-летней борьбе с лубочными изданиями» (Северный вестник. 1889. № 5-7), в которой отмечала вклад Толстого в дело создания литературы для народа: «…Л. Н. Толстой первый заговорил таким простым хорошим языком»; «Он своим непосредственным участием, своим примером в деле издания дал громадный толчок всему обществу». Отдавая должное писателю, Некрасова резко возражала против свойственной, по её мнению, и Толстому, и издательству «Посредник» тенденциозной односторонности в изображении народной жизни и против «принципа непротивления злу».</p>
        <p>Несмотря на разногласия, Некрасова сотрудничала с «Посредником», подготовила для народного чтения две книги, пересказав, переработав житийные тексты. Святые в её повестях и рассказах - борцы за правду, добро и справедливость, защитники униженных и слабых. Первой книгой стала небольшая повесть «Иоанн-Воин» (1886). Над второй книгой - «Юлиания Лазаревская» - работа шла трудно. В марте 1886 г. Толстой писал Черткову: «Нет, В. Г., положительно “Юлиания Лазаревская” совсем не годится. Пишу обдуманно. Если увижусь с Некрасовой, так и скажу ей. - Все жития, как только переводятся на простой язык, так сейчас поражают своей искусственностью.</p>
        <p>Только на славянском или древнем они читаются. И этим обманывают» (85: 328). Некрасова переработала повесть с учётом замечаний Толстого. «Передайте Льву Николаевичу, - просила она в письме к Черткову, - мою большую благодарность за все поправки. Для меня в них много радости» (85: 328). Присланная после переработки повесть вновь в редакции «Посредника» подверглась правке. Некрасова считала, что характер этой правки лишил её работу своего лица. В письме от 21 ноября 1886 г. она писала Черткову: «…Из повести вынуто, выбрано всё то, чем она в моих глазах имела цену, - почему она была моя…» (85: 329). Некрасова отказалась печатать повесть в таком виде. В результате «Юлиания Лазаревская» вышла в свет в 1887 г. в «побочной серии» «Посредника» с небольшими сокращениями.</p>
        <p>Тогда же Некрасова создала ряд жизнеописаний выдающихся людей России, цикл очерков о русских писательницах, опубликовала интересные материалы, обнаруженные ею в рукописном отделе Румянцевского музея.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>