<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Raev_Pavel_Aleksandrovich_4_2024">Ра́ев Павел Александрович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Ра́ев Павел Александрович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11471">Ра́ев Павел Александрович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Ра́ев Павел Александрович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(годы жизни не установлены) — последователь Толстого, его посетитель; житель г. Тулы, работал на одном из тульских заводов.</p>
        <p>Раев познакомился с Толстым в 1880-х гг. Этот факт подтверждает Е. И. Попов, толстовец, вспоминавший в своей книге «Двадцать лет вблизи Л. Н. Толстого (из воспоминаний)»: «Не знаю, как в Туле узнали про наш приход, но ко Льву Николаевичу пришли несколько человек знакомой молодёжи. И четверо из них, между ними С. Рощин, Раев, служившие на заводе…» (Л. Н. Толстой и его близкие. М.: Современник, 1986. С. 189).</p>
        <p>Раев входил в круг «толстовцев», живших вблизи Ясной Поляны и иногда встречавшихся с писателем. Объединял их М. В. Булыгин, воспитанник Пажеского корпуса, бывший офицер гвардии, оставивший службу под влиянием взглядов Толстого. У себя в имении он основал что-то вроде «толстовского центра», куда с конца 1880-х гг. приезжали последователи Толстого. Имение Булыгина Хатунка находилось в 15 верстах от Ясной Поляны. В ноябре 1890 г. Толстой дважды отмечал в записной книжке: «Раеву место, денег на 3 месяца» (51: 153), «Раеву место» (51: 156). Очевидно, речь шла о месте учителя для Раева в Хатунской школе, открытой Булыгиным для местных крестьянских детей. Разрешения у властей на открытие школы Булыгин не получал, поэтому был приговорён Тульским окружным судом к штрафу в 50 рублей или месяцу гауптвахты. Школа по постановлению суда была закрыта. К суду, видимо, привлекли и Раева, что Толстой оценил как высшую степень абсурда: «Теперь здесь Булыгин. Над ним и Раевым был суд, и они борются. Вообще мне кажется, что борьба христианства и язычества у нас начинается, éclate от éclater — громко раздаться, разразиться (фр.). Надо и знать и быть готовым» (запись от 5 мая 1893 г.; 52: 77).</p>
        <p>Раев с др. толстовцами иногда бывал в Ясной Поляне. Отправляя жене в Москву письмо в конце октябре 1892 г., Толстой рассказывал: «Дома застал приехавшего Булыгина и Раева, так что гостей было много» (84: 166).</p>
        <p>С. А. Толстая сообщала сыну Льву Львовичу в октябре 1895 г.: «Таня ещё осталась в Петербурге, а мы с Мишей уехали в Ясную, так как всю неделю праздники: 20-го смерть государя, 21 восшествие на престол, 22-е Казанская и Воскресенье. Тут же и Митя Дьяков, и Нерадовский…, а к вечеру пришли Раев, Булыгин и ещё два тёмных… в зале пьют чай и страшный гул от разговоров. Я ушла, скучно с ними и нервам трудно» («Тебе завещал жить». Письма С. А. Толстой к сыну Льву // Октябрь. 2010. № 10).</p>
        <p>Раев, как и многие др. последователи Толстого, с интересом читал его сочинения. Толстой записал в дневнике в начале января 1891 г.: «Раеву книгу Евангелия» (52: 163): писатель уже завершил работу над сочинением «Соединение, перевод и исследование четырёх Евангелий» (1882-1884), впоследствии запрещённым духовной цензурой. Сам автор оценивал этот период не только как время напряжённого умственного труда, но и как концентрацию высочайшего духовного подъёма. 19 мая 1884 г. он писал В. Г. Черткову: «… это сочинение — обзор богословия и разбор Евангелий — есть лучшее произведение моей мысли, есть та одна книга, которую (как говорят) человек пишет во всю свою жизнь» (85: 60). Но эту книгу ждала судьба многих запрещённых изданий сочинений Толстого. Первоначально арест был наложен на первую часть, затем запретили вторую и третью части. Издатели получили на руки лишь малую долю тиража.</p>
        <p>В России первоначально «Соединение, перевод и исследование четырёх Евангелий» распространялось в рукописных экземплярах. Именно такой экземпляр был, вероятно, передан Раеву.</p>
        <p>Отмечая в дневнике 5 июня 1893 г. свой поход на соседний хутор к единомышленнику Булыгину, Толстой констатировал с сожалением: «Раев и Столяров совсем слабы. … Было одно время очень ясно: служение, жизнь как служение, но стало ослабевать под действием соблазнов» (52: 84). Всегда внимательно присматриваясь к молодым своим единомышленникам, Толстой разочаровывался, когда они не отвечали его духовным постулатам.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>