<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Rozanov_Vasiliy_Vasilevich_2_549">Розанов Василий Васильевич</title>
        <title type="bibl">
          Прокопчук Ю. В. Розанов Василий Васильевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888116">
                  <name>Прокопчук Ю. В.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="11791">Розанов Василий Васильевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Розанов Василий Васильевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1856-1919) — писатель, публицист, философ. Посетитель, корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>Толстой и Розанов как писатели и мыслители были во многом противоположны. Моральной философии Толстого противостоял аморализм Розанова, толстовским призывам к целомудрию и аскетизму — половая разнузданность и стремление к языческой радости жизни Розанова, христианско-непротивленческому анархизму Толстого — консервативные воззрения Розанова, идейной принципиальности и последовательности Толстого — политическая беспринципность Розанова, сотрудничавшего одновременно в консервативном «Новом времени» и либеральном «Русском слове» (под псевдонимом Варварин), писавшего то консервативные, то прореволюционные («Когда начальство ушло») статьи и книги.</p>
        <p>У них был общий знакомый — Н.Н. Страхов, от которого Толстой в 1890-е гг. узнал о Розанове и его трудах. Познакомившись с этими трудами, Толстой сразу почувствовал в их авторе духовно чуждого человека. В 1890 г. о статье «Место христианства в истории» Толстой написал, что это «только трата бумаги и времени и накопление греха гордости» (51: 60). 13 июля 1893 г. он писал Страхову о статьях Розанова: «Обо всём слегка, выспренно, необдуманно, фальшиво возбуждённо и с самодовольством ретроградно. Очень гадко … употреблять мысль и слово на то, чтобы противодействовать истине, совершенно нецелесообразно».</p>
        <p>6 марта 1903 г. Розанов с женой посетили Ясную Поляну. Информация об этом посещении появилась в дневнике Л.Л. Толстого. Толстой остался невысокого мнения о Розанове. «“Я сказал Розанову две вещи, — говорил отец, — первое, что меня очень удивило, что он на вопрос, каковы были его религиозные верования, не мог дать мне определённого ответа, и второе — что он пишет очень хорошо, но беда в том, что в его писаниях ничего понять нельзя!” Отец был поражён его малой образованностью…» (цит. по: Лица. Биографический альманах. М.; СПб., 1994. С. 263).</p>
        <p>В письме к брату С.Н. Толстому 10 марта 1903 г. Толстой отметил, что посетивший его Розанов показался ему «мало интересен». На Розанова же эта поездка произвела огромное впечатление, он долго вспоминал о встрече с Толстым, однако преодолеть разногласия с ним так и не смог.</p>
        <p>Розанов написал около 40 статей о Толстом, в которых отразил разные взгляды на жизнь, творчество и воззрения писателя. Для него, часто менявшего свои взгляды, такие перемены не являлись необычными. С одной стороны, он подчеркнул огромную роль Толстого в истории русской культуры и литературы. Как писатель, по мнению Розанова, Толстой уступает Пушкину, Гоголю в яркости и выразительности стиля, мастерстве слова, но значительно превосходит всех русских писателей в композиционном отношении и в богатстве сюжетов, содержательности творчества. Розанов подчёркивал великолепное описание Толстым душевных движений героев, народность, укоренённость русского национального гения, ставшего своеобразным зеркалом русской действительности, великолепно отображающим непростые процессы, происходящие в России. Розанов воспринимал Толстого как последнего из плеяды великих писателей, который завершил русскую реалистическую литературу.</p>
        <p>Непростым было отношение критика к художественному творчеству Толстого последних лет жизни и к его религиозно-философским взглядам. Как полагал Розанов, иногда противопоставлявший раннего и позднего Толстого, Толстой-мыслителъ, моральный проповедник стоит ниже Толстого-художника. Характерны юбилейные статьи Розанова 1898 и 1908 гг., где автор преклонялся перед Толстым-личностью и Толстым-художником. «При рассмотрении портретов Толстого невольно думалось: именно такого прекрасного лица ещё не рождала русская литература. … Умри он, так мало пишущий, и река русской литературы сейчас же превратится в пересыхающее болотце. Даже когда он не пишет — он думает; он всех нас видит» («Гр. Л.Н. Толстой». 1898). Через десять лет высокая оценка Толстого-художника («Толстой завершил русскую литературу, довёл её до апогея») также сочеталась у Розанова с неприятием философских воззрений писателя («Мораль Толстого вынимает силы; художество двоит их» — см. юбилейные статьи в «Новом времени» 28 августа 1908 г.).</p>
        <p>Не принимал Розанов моралистический уклон сочинений Толстого. В 1895 г. в статье «По поводу одной тревоги гр. Л.Н. Толстого» он обрушился на Толстого за рассказ «Хозяин и работник». Высокая идея самопожертвования, которую проводит автор, мало трогает Розанова, обвинившего Толстого во всех грехах, призывающего покаяться, отказаться от вредной публицистической деятельности. Как Василию Андреевичу Брехунову, герою «Хозяина и работника», надо было отречься от духа стяжания, так и Толстому — «от духа осуждения, … злобы, презрения к миру». «Ты негодуешь, что Василий Андреич смутил своими покупками целую округу, но разве ты задумался, разве остановился перед тем, чтобы смутить тебе соответствующей суетой тысячелетний покой церкви?» Выход видится Розанову в примирении Толстого с церковью. Критика толстовства дана и в статье «Ещё о гр. Л.Н. Толстом и его учении о несопротивлении злу» (1896). Не принял Розанов и основную идею романа «Воскресение», считая, что Толстой проповедует «пассивные идеалы». Не мог он согласиться и с неприятием церковных обрядов. Критические замечания в отношении религиозных взглядов Толстого звучали и в письме Розанова П.П. Перцову 22 июля 1901 г.: «Толстой в религии — просто сапожник. Не могу представить, что я Вам мог о нём сочувственное написать. Да и вообще старческая его болтовня до крайности надоела. К тому же ведь он и не искренен». Неоднозначно воспринял Розанов отлучение Толстого от церкви. На религиозно-философских собраниях в 1902 г. он сказал, что «Синод и Толстой суть явления разных порядков. Нельзя алгебру опровергать стихами Пушкина, а стихи Пушкина нельзя критиковать алгебраически». Синод — учреждение, созданное искусственно. А Толстой, при всех его ошибках, — «огромное религиозное явление». Решение Синода — «это мирское дело, только совершённое не мирянами». И впоследствии, несмотря на неприятие религиозно-философских взглядов Толстого, его антицерковности, Розанов писал: «…для меня Толстой есть православный из православных…», «православный с приключениями … каковы мы все». По мнению Розанова, Толстой — православный по духу, по жизни, по образу. Его философские взгляды — чистое недоразумение («Толстой в литературе» // Новое время. 1910. 9 ноября). В работе «Лев Толстой и русская церковь» (1912) Розанов отметил, что Толстой был прав, когда критиковал необразованность, невежество, нравственные качества духовенства, но он не понимал русской святости и благочестия, не ощущал неразрывной связи церкви с русским народом. Между тем, сам Розанов был тоже далёк от православной церкви. Его религиозные поиски проходили, в лучшем случае, «около церковных стен» (так назывался сборник его статей, 1906), а некоторые его выпады против христианства и Иисуса Христа представители церкви встречали не менее враждебно, чем толстовские произведения.</p>
        <p>Один из главных вопросов творчества Розанова — половой и семейный. Он много писал и размышлял и о юридических аспектах вопроса о браке, о несовершенствах брачного законодательства, и о физиологической стороне брака, восприятии половых отношений (см. сб.</p>
        <p>«Семейный вопрос в России». 1903). Этой темы касались писатели во время их встречи в 1903 г. Розанов высоко ценил Толстого, великолепно изобразившего в своих сочинениях поэтику семейного очага, семейный быт, наполненный радостными моментами рождения, воспитания детей. Поздний Толстой с его аскетическими воззрениями, получившими отражение, в частности, в «Крейцеровой сонате», был чужд Розанову, создавшему настоящую «религию пола», неоднократно обыгрывавшему в своих статьях и эссе эротические мотивы, критиковавшему христианство за аскетизм в этом вопросе.</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Николюкин А.Н. Розанов. — М., 2001; Бабаев Э.Г.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>