<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Klodt_Olga_Konstantinovna_3_1096">Клодт Ольга Константиновна</title>
        <title type="bibl">
          Алёнина А. А. Клодт Ольга Константиновна // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888004">
                  <name>Алёнина А. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="6518">Клодт Ольга Константиновна</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Клодт Ольга Константиновна</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1856-?) — последовательница, адресат, корреспондент Толстого; из рода баронов Клодтов; учительница рисования; тётка по матери финского писателя А. А. Ернефельта, переводчика произведений Толстого на финский и шведский языки.</p>
        <p>Закончила с малой золотой медалью Академию художеств в Петербурге. С 1887 по 1894 гг. преподавала рисование в Мариинской женской гимназии. В 1896-1900 гг. занималась сельским хозяйством, а с 1898 ещё и обучала грамоте крестьянских детей. Последующие годы давала уроки рисования.</p>
        <p>Жила в Финляндии, в Петербурге, на станции Удельная Финляндской железной дороги. Познакомилась с Толстым в 1897 г. в Петербурге, куда он приезжал, чтобы повидать В. Г. Черткова, уезжавшего в ссылку за границу. Бывала у Толстого в Москве и в Ясной Поляне.</p>
        <p>Толстой с большой теплотой и участием относился к О. К. Клодт. «Всё, что касается вас, близко моему сердцу» (72: 192), - писал он ей. И это неудивительно: стремление к простоте, нравственная работа над собой во многом сближали этих людей. Толстой делился с ней своими мыслями: «Не знаю, как вы, но я, чем дольше живу, тем больше убеждаюсь в том, что при положении людей нашего круга на шее наших братьев, всякий искренний шаг к христианской жизни и к добру состоит в слезании с этой шеи» (71: 431). «Нашими братьями» называл писатель простых людей. Разделяя чаяния Толстого, Клодт работала на земле, учила грамоте крестьянских детей под г. Лугой. Эта деятельность не только требовала серьёзных усилий над собой, но и приносила духовные перемены, в чём Клодт призналась в одном из писем Толстому, когда была вынуждена в интересах семейных дел временно оставить работу: «Надеюсь, что осенью я опять вернусь туда же и могу продолжать начатую воспитывающую меня жизнь и работу среди особенно тяжёлых условий жизни нашего народа, жизнь, которая сначала трудна, но потом придаёт душевную силу и твёрдость» (72: 433). Толстой поддерживал Клодт, заверяя, что он нисколько не смущён переменой её жизни и что даже иногда это бывает полезным, «чтобы проверить твёрдость своего миросозерцания» (73: 268).</p>
        <p>Летом 1910 г. Клодт несколько раз была в Ясной Поляне. 4 июня В. Ф. Булгаков записал в своём дневнике, что из Телятинок «ездил в Ясную с Димой Чертковым и баронессой Ольгой Константиновной Клодт. Она - пожилая особа, лет пятидесяти. Близкая родственница русских художников баронов Клодтов. Сама окончила академию по классу живописи, но давно этим искусством не занимается. Она разделяет взгляды Льва Николаевича. Старается жить трудовой жизнью. Долго жила в деревнях среди крестьян, помогая им в работах и обучая детей. Она считает трудовую жизнь более важной и более отвечающей её религиозному настроению, чем занятие искусством» (Булгаков. С. 237). Д. П. Маковицкий писал 30 июля 1910 г.: «Приходила О. К. Клодт …. Была у меня в лечебнице. Она сильный, искренний, духовный человек, старающийся день ото дня жить sub specie aeternitatis в сфере высоких интересов; букв.: «с точки зрения вечности». - лат., приводить духовную природу к сознанию и руководить своими мыслями и поступками. Она, как узнала взгляды Л. Н., стала жить в крестьянской семье работницей и жила так много лет - кажется, и до сих пор так живёт» (ЯПЗ. 4. С. 310).</p>
        <p>Как близкому соратнику писал Толстой Клодт о духоборах, которых с Кипра нужно переправить в Канаду; писал о своей работе. «Я сижу дома и всё время был занят статьёю “Рабство нашего времени”, которую на днях отослал в Англию. Мне кажется, что мне удалось сказать кое-что новое о тех экономических вопросах, которые так занимают теперь общество и которым посвящена эта статья» (72: 432), - сообщал он Клодт, радуясь её возвращению в простую семью, в которой она жила, и сетуя, что он не может себе этого позволить: «Я вследствие своей старости и болезни и других условий лишён этого близкого общения с рабочим людом и очень больно чувствую это лишение, в особенности теперь, когда я писал свою статью и всё более и более уяснял себе всю преступность и жестокость нашей барской жизни» (там же). В письме 3 октября 1906 г. Толстой говорил о том, что написал статью «О значении русской революции» и надеется, что больше об этом писать не придётся. «Слишком важно и всё важнее и важнее становится думать и писать о вечном, т. е. о нашей жизни. Чем дальше живу, тем яснее её смысл и сама она радостнее» (76: 207).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>