<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Zasosov_Vladimir_Ivanovich_3_1040">Засосов Владимир Иванович</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Засосов Владимир Иванович // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="5307">Засосов Владимир Иванович</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Засосов Владимир Иванович</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1886-1910) — посетитель, корреспондент, адресат Толстого. Крестьянин деревни Павлюково Клинского уезда Московской губ. Плотник, столяр.</p>
        <p>В Ясной Поляне Засосов был 10-11 августа 1909 г. Приехал с рекомендательным письмом от П. А. Сергеенко (80: 46). В дневнике 10 августа Толстой отметил: «Нынче с утра пришёл Засосов, крестьянин, ездивший к духоборам и теперь отказывающийся от воинской повинности. Очень мне полюбился. Помоги ему Бог (в нём)» (57: 113). Д. П. Маковицкий в тот день записал: «Утром был у Л. Н-ча В. И. Засосов …. Высокий, тонкий, 25-летний крестьянин, письмом отказавшийся явиться на призыв. В письме усмотрели оскорбление властей, и суд присяжных приговорил его к трёхнедельному аресту, который он отсидел. Болен чахоткой. Побывал в Канаде, вблизи духоборов, работал там у англичан и в Японии. Там научился обрабатывать землю без помощи животных. Л. Н-чу был интересен, мил. Вечером прочёл его письмо, которым отказался от военной службы: в нём доводы наполовину взяты из сочинений Л. Н.» (ЯПЗ. 4. С. 36).</p>
        <p>24 августа 1909 г. Засосов, как только из-за чахотки был освобождён от призыва, написал Толстому о своём освобождении. Толстой отвечал 27 августа: «Не мог не порадоваться, милый брат Владимир, известию о вашем освобождении. Будем стараться делать, что должно, не заботясь о последствиях. … Помните, что вы мне очень близки» (80: 75). В тот же день в письме к H. Н. Гусеву он спрашивал: «Знаете ли вы про Засосова (Сергеенко писал)? Он был у нас. Очень сильный духовно человек. Его призывали, осмотрели и, найдя по сложению неподходящим, отпустили» (80: 74).</p>
        <p>5 марта 1910 г. Засосов обратился к писателю за разрешением вновь приехать в Ясную Поляну. «Рад буду вас видеть» (81: 286), - пришёл ответ. Во время встречи с Толстым 1 апреля 1910 г. Засосов много рассказывал о своём странствии по Кавказу. Его воспоминания произвели впечатление на Толстого, о чём писал Маковицкий: «Вечером пришёл В. И. Засосов …. Необыкновенно милый, обходительный, прямодушный … молодой человек. Ходил по Кавказу, был у Скороходовых, Картушина, И. К. Дитерихса и др. … Л. Н. расспросил Засосова за чаем в зале про его скитания по Кавказу, где он ходил и работал. Засосов рассказал, между прочим, как раздавал солдатам и казакам в вагоне издания “Обновления”» Петербургское издание «Обновление» выпускало сочинения Толстого, запрещённые до 1905 г. в России. - А. К. (ЯПЗ. 4. С. 216). Из рассказов Засосова М. С. Сухотин зять Толстого. - А. К. сделал вывод: «И солдаты, и крестьяне слушали его одобрительно и охотно читали книжки Толстого. Но только, соглашаясь в принципе с антиправительственными идеями, не соглашались с практичностью мирной борьбы. Вообще революционное настроение на черноморском побережье и на Кавказе, по мнению Засосова, растёт». Был арестован за то, что бродил без паспорта. Паспорта он не имел «из принципа». «От рассказов Засосова Л. Н. впал в мрак, потому что ему стало стыдно пред этим проповедником толстовских идей своего барства, своей обстановки, своей покойной жизни…» (Из дневника М. С. Сухотина // ЛН. Т. 69. Кн. 2. С. 223-224).</p>
        <p>7 апреля, как записал Маковицкий, «Л. Н. сказал, что Засосову в Ялте врач объявил, что у него чахотка. Л. Н. спросил его, как это на него подействовало. “Я был этому рад”, - ответил Засосов» (ЯПЗ. 4. С. 221). 16 сентября 1910 г., за несколько недель до кончины, он обратился к Толстому с письмом, где выразил ему «свою любовь». Умер Засосов в Сочи.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>