<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vyazemskiy_Petr_Andreevich_2_157">Вяземский Пётр Андреевич</title>
        <title type="bibl">
          Лученецкая-Бурдина И. Ю. Вяземский Пётр Андреевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888086">
                  <name>Лученецкая-Бурдина И. Ю.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2970">Вяземский Пётр Андреевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Вяземский Пётр Андреевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1792-1878), князь — поэт, литературный критик, гос. деятель. Князь Вяземский — человек высокой художественной культуры, друг Н.М. Карамзина и А.С. Пушкина, участник литературного общества «Арзамас», романтик по своим устремлениям, последовательный сторонник пушкинского направления в литературе. Ещё в юные свои годы Пушкин так писал о Вяземском: Судьба свои дары явить желала в нём, В счастливом баловне соединив ошибкой Богатство, знатный род — с возвышенным умом И простодушие с язвительной улыбкой К портрету Вяземского. 1820.</p>
        <p>С кн. Вяземским Толстого познакомил И.С. Тургенев. 24 февраля 1856 г. он писал князю: «Я передал графу Толстому приглашение Вашего сиятельства, и он просил меня сообщить Вам, что с удовольствием явится к Вам в субботу в десятом часу вечера». 25 февраля 1856 г. на званом вечере у Вяземского Толстой читал свой новый рассказ «Метель».</p>
        <p>В 1855-1858 гг., занимая должность товарища министра народного просвещения, Вяземский ведал делами цензуры. В 1856 г. личное знакомство с Толстым не помешало ему запретить часть предпоследней главы повести «Юность», где рассказывалось о поступлении студента Семёнова в рекруты. В дневнике Толстого той поры отражена смена настроения молодого писателя, связанная с этой историей: о Вяземском — от «неловко» до «хорошо». И далее: «Ездил к Вяземскому по цензурным делам». 28 декабря «Вяземский запретил последнюю главу». Речь шла об урезанной цензурой XLIV главе «Юности» «Зухин и Семёнов» (предпоследней); впервые полностью она была напечатана лишь в 1911 г.</p>
        <p>Книга «Война и мир» вызвала большой интерес у Вяземского. Он подошёл к её оценке с точки зрения человека, хорошо знающего исторический материал: в 1812 г. он вступил в ополчение и участвовал в Бородинском сражении. В журнале «Русский архив» (1869, № 1) появилась статья Вяземского «Воспоминания о 1812 годе». Кроме воспоминаний, она содержала оценку книги Толстого. Критик рассматривал IV том романа (в современной композиции — т. III, ч. 1-2), где шла речь о Бородинской битве. Вяземский ограничил свой отзыв оценкой военных событий, оговорившись, что сознательно исключает «романическую часть» «Войны и мира». Одним из недостатков произведения он считал его жанровую неопределённость, так как «в упомянутой книге трудно решить и даже догадываться, где кончается история и где начинается роман, и обратно» (гл. III). Произведению Толстого он противопоставил исторические романы В. Скотта и «Бориса Годунова» А.С. Пушкина. Главная проблема, интересующая критика, — соотнесение в книге исторической правды и художественного вымысла. Критик обвинил Толстого в искажении истории, в низведении «исторической картины до карикатуры и пошлости» на том основании, что писатель сатирически изображает дворян (сцена в Слободском дворце), а в русском обществе героической эпохи находит только «Добчинских, Бобчинских и Тяпкиных-Ляпкиных». «Война и мир», по убеждению Вяземского, — это «протест против 1812 года», «школа отрицания и унижения истории под видом новой оценки её, разуверения в народных верованиях». «Это уже не скептицизм, — заключал критик, — а чисто нравственно-литературный материализм. Безбожие опустошает небо и будущую жизнь. Историческое вольнодумство и неверие опустошают землю и жизнь настоящего отрицанием событий минувшего и отрешением народных личностей» (гл. II). Подобную резкую оценку романа поддерживали в основном ветераны военной кампании 1812 года, в числе которых были крупный сановник и литератор А.С. Норов, историк П.К. Щебальский и др. Сын графа Растопчина в благодарственном письме в редакцию «Русского архива» писал: «Как русский, благодарю его кн. Вяземского. — И. Л.-Б. за то, что он заступился за память осмеянных и оскорблённых отцов наших, изъявляя ему сердечную признательность за его старание восстановить истину о моём отце, характер которого так искажён у графа Толстого» (Русский архив. 1869. № 5. С. 935-936). Наиболее объективную оценку статье Вяземского дал Ф.И. Тютчев в письме Е.Ф. Тютчевой 3 января 1869 г.: «Намедни мы были у него Вяземского. — И. Л.-Б. на литературном вечере; нам прочли статью, которую он написал по поводу романа Толстого …. Это довольно любопытно с точки зрения воспоминаний и личных впечатлений и весьма неудовлетворительно со стороны литературной и философской оценки. Но натуры столь колючие, как Вяземский, являются по отношению к новым поколениям тем, чем для мало исследованной страны является враждебно настроенный и предубеждённый посетитель-иностранец».</p>
        <p>Прочитав «Воспоминания…», Толстой не согласился с обвинениями в исторических неточностях и в письме издателю журнала «Русский архив» П.И. Бартеневу 6 февраля 1869 г. указал на те источники, к которым обращался при работе над романом: «…везде, где в книге моей действуют и говорят исторические лица, я не выдумывал, а пользовался известными материалами. Князь Вяземский в номере “Русского архива” обвиняет меня в клевете на характер императора Александра и в несправедливости моего показания». К письму прилагалась просьба писателя напечатать его объяснение по поводу статьи Вяземского.</p>
        <p>Неприятие историко-философских воззрений Толстого не помешало поэту Вяземскому признать Толстого-художника. Прочитав первые главы «Анны Карениной», он писал 2 февраля 1875 г. Бартеневу: «Хочу мириться не с Катковым и Леонтьевым, бог с ними, а с Толстым, в надежде, что Анна Каренина выйдет лучше из-под пера его, нежели вышли его Александр, Наполеон, Кутузов, Растопчин и все Олимпийцы 12 года. Надеюсь, что, “не мудрствуя лукаво” и ребячески парадоксально, он даст прекрасному дарованию своему развернуться и расцвесть на свободе в атмосфере чисто романической» (Летописи. Кн. 12. С. 155-156).</p>
        <p>«Мне всё прискучилось, приелось, присмотрелось…», — признавался в одном из поздних стихов Вяземский, однако роман «Анна Каренина» вызвал его одобрение. В письме 6 февраля 1877 г. он писал тому же Бартеневу: «Толстой прикрывает все свои парадоксальные понятия и чувства свежим блеском таланта своего, читаешь и увлекаешься, следовательно, прощаешь, по крайней мере, часто» (там же. С. 156).</p>
        <p>Последние годы Вяземский почти постоянно жил за границей. Он умер в Баден-Бадене в преклонном возрасте, примирившись с «прекрасным дарованием» Толстого, в полной мере раскрывшимся в романе «Анна Каренина».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Вацуро В.Э., Гилельсон М.И. Сквозь «умственные плотины». — М., 1972; Гиллельсон М.И. П.А. Вяземский. Жизнь и творчество. — Л., 1969.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>