<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Volkonskiy_Sergey_Grigorevich_2_149">Волконский Сергей Григорьевич</title>
        <title type="bibl">
          Карандашова О. С. Волконский Сергей Григорьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888058">
                  <name>Карандашова О. С.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2787">Волконский Сергей Григорьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Волконский Сергей Григорьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1788-1865), князь — генерал-майор, участник Отечественной войны 1812 года и Заграничных походов 1813-1814 гг., декабрист. Был женат на Марии Николаевне Раевской (с 11 января 1825 г.), которая последовала за ним в Сибирь, разделив с ним тяготы ссылки и каторги. С 1820 г. близко общался с А.С. Пушкиным (сохранилось письмо Волконского к Пушкину от 18 октября 1824 г.). Тогда же Волконский вступил в Союз благоденствия, с 1821 г. стал членом Южного общества декабристов. Вместе с В.Л. Давыдовым руководил Каменской управой Южного общества. Устанавливал связи с Северным обществом декабристов. В 1825 г. участвовал в переговорах с представителями Польского тайного общества. Сторонник программы Южного общества, изложенной в «Русской правде» П.И. Пестеля. По делу декабристов был приговорён к смертной казни, заменённой каторгой. Вернулся из Сибири в 1856 г. До конца жизни сохранял верность революционным воззрениям. Резко критиковал реформы 1860-х гг. за их половинчатость.</p>
        <p>Толстой был знаком с Волконским. Рассказы Волконского послужили ему одним из источников сведений о движении декабристов. В архиве Толстого сохранилась краткая опись переписки декабриста князя Е.П. Оболенского, из которой видно, что среди писем, читанных писателем, были два письма князя Волконского. Известно также, что в октябре 1901 г. Толстой читал «Записки декабриста», написанные Волконским.</p>
        <p>Личное знакомство Толстого с Волконским произошло по возвращении декабриста из ссылки. В декабре 1860 г., во время второго заграничного путешествия Толстого, Волконский жил уже во Флоренции, где на обеде у князя Н.А. Долгорукого и познакомился с Толстым. Общение продолжалось до января 1861 г. Много лет спустя, 1 января 1905 г., Д.П. Маковицкий записал слова Толстого о Волконском: «Декабристы были религиозные, самоотверженные люди. Всё более и более я их уважаю. Волконский, генерал-адъютант, богатый человек, и он шёл на это дело, зная, что завтра его закуют».</p>
        <p>А.Б. Гольденвейзер в книге «Вблизи Толстого» приводит воспоминания Толстого о Волконском: «Его наружность, с длинными седыми волосами, была совсем как у ветхозаветного пророка …. Это был удивительный старик, цвет петербургской аристократии, родовитой и придворной. И вот в Сибири, уже после каторги… он работал с мужиками, и в его комнате валялись всякие принадлежности крестьянской работы». Волконского принято считать прототипом Петра Ивановича Лабазова в незавершённом романе «Декабристы». На это указывает сходство портрета литературного персонажа и внешности Волконского, одинаковые факты биографии. Хотя есть и отдельные расхождения: в частности, в романе Лабазов «прямо из Сибири приехал со всем семейством», а Волконский по манифесту 26 августа 1856 г. приехал в октябре этого года с сыном в Москву, где уже с осени 1855 г. жила жена его с дочерью, вышедшей замуж в 1850 г. за Д.В. Молчанова. Позволяют соотнести Лабазова с Волконским и слова Толстого о том, что декабрист, «бывший князь», носил «одну из тех русских фамилий, которую всякий знает и всякий произносит с некоторым уважением и удовольствием, ежели говорит о лице, носящем эту фамилию, как о лице близком и знакомом».</p>
      </ab>
      <bibl>Лит.: Волконский С. О декабристах: По семейным воспоминаниям. — Пг., 1922.</bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>