<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Durnovo_Petr_Nikolaevich_4_1807">Дурново Пётр Николаевич</title>
        <title type="bibl">
          Чисников В. Н. Дурново Пётр Николаевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888151">
                  <name>Чисников В. Н.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="20058">Дурново Пётр Николаевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Дурново Пётр Николаевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1842-1915) — гос. деятель России, сенатор (1893), министр внутренних дел (1905-1906), член Гос. совета (1906-1912). Из потомственных дворян одного происхождения с Толстыми. (Родоначальник — Василий Юрьевич Толстой, по прозванию — Дурной.)</p>
        <p>С отличием закончил Морской кадетский корпус (1860), службу проходил на флоте. После успешной сдачи экзаменов за курс Военно-юридической академии (1870) был назначен товарищем (помощником) прокурора при Кронштадтском военно-морском суде. В апреле 1872 г. уволился «по своему прошению» с военной службы и в течение 10 лет служил товарищем и прокурором Владимирского, Московского, Рыбинского окружных судов. Последняя его должность в Министерстве юстиции — помощник прокурора Киевской судебной палаты, которую он занимал с июня 1880 г.</p>
        <p>В октябре 1881 г. Дурново перешёл в Министерство внутренних дел, где был назначен управляющим Судебным отделом, ведавшим дознанием по делам о гос. преступлениях. В феврале 1883 г. стал вице-директором, а через два года директором Департамента полиции. На этот ответственный гос. пост его рекомендовал императору министр Д. А. Толстой, высоко ценивший профессиональные способности своего дальнего родственника. Многие современники также отмечали глубокий и острый ум Дурново, его волю и умение высказываться кратко, ясно и определённо. Крупным успехом Департамента при Дурново была ликвидация террористической фракции партии «Народная воля», которая планировала 1 марта 1887 г. убить императора Александра ІІІ. Все 15 членов подпольной организации были арестованы, предстали перед судом и приговорены к смертной казни. Но по распоряжению императора казнили только пятерых (в т.ч. А. И. Ульянова, старшего брата В. И. Ленина). Остальным смертный приговор заменили различными сроками каторги и ссылкой в Сибирь.</p>
        <p>В эти годы Департамент полиции был обеспокоен распространением религиозно-философских сочинений Толстого и прилагал немало усилий к тому, чтобы выяснить, каким способом совершается это распространение и не причастен ли к этому «преступному деянию» лично граф Толстой.</p>
        <p>В начале апреля 1886 г. тайной полиции стало известно «из совершенно негласных источников», что в доме графа Толстого, проживающего в Москве, имеется типография, где он печатает свои запрещённые произведения. Директор Департамента Дурново срочно направил московскому обер-полицмейстеру А. А. Козлову предписание, требуя выяснить «самым секретным образом, в какой мере изложенное известие заслуживает вероятия». Генерал Козлов ответил, что заявления о тайной типографии в доме графа Толстого уже поступали не раз, но «путём негласного наблюдения и секретных разведок известия эти не подтвердились» (Типография Л. Н. Толстого // Былое. 1917. № 2. С. 19).</p>
        <p>В феврале 1893 г. успешная карьера Дурново была прервана из-за скандала, связанного с его именем. Дело было в том, что сотрудники петербургского «чёрного кабинета» перлюстрировали довольно откровенные письма одной столичной дамы (жены полицейского пристава) к любовнику — испанскому послу в России. Ознакомившись с их содержанием, Дурново понял, что пассия дипломата одновременно является и его любовницей. Чтобы изобличить «изменницу» вещественными доказательствами, Дурново дал задание полицейским агентам изъять её письма из кабинета посла. Сыщики устроили небольшой пожар, во время которого вскрыли стол и изъяли интересующие шефа письма. Эта «операция» во всех деталях стала известна Александру ІІІ. Его резолюция была краткой: «Убрать эту свинью в 24 часа» (Борисов А. Руководители карательных органов дореволюционной России. Вып. 1. М., 1979. С. 108).</p>
        <p>Об этом скандале вспоминали в Ясной Поляне 25 февраля 1906 г., накануне отставки Дурново с должности министра внутренних дел. В этот день Д. П. Маковицкий отметил в дневнике: «Заговорили о министре внутренних дел Дурново. Александр ІІІ отстранил его от должности директора Департамента полиции за то, что вскрывал письма испанского посланника. Но т.к. он человек дельный и знающий сложные вопросы службы, он стал опять министром». По этому поводу Толстой заметил: «Дельный и знающий — я это понимаю, что это очень сложный механизм и что нужно знать» (ЯПЗ. 2. С. 61). После увольнения из Департамента Дурново назначили в Сенат. Такому «наказанию» он был обязан, как считали современники, своему брату — министру внутренних дел И. Н. Дурново, которому с большим трудом удалось уговорить Александра ІІІ не наказывать сурово провинившегося донжуана. Новый сенатор, по оценке графа С. Ю. Витте, «всё время отличался между сенаторами разумно-либеральными идеями», на него «обращали внимание» и с его «логикой считались».</p>
        <p>К административной деятельности сенатор Дурново возвратился уже при императоре Николае ІІ, когда в феврале 1900 г. получил портфель товарища министра внутренних дел, управляя почтой и телеграфом империи. После убийства террористами министра внутренних дел В. К. Плеве Дурново с июля 1904 г. стал заведовать текущими делами министерства. В октябре 1905 г. в обстановке подъёма революционного движения Дурново занял пост министра внутренних дел в правительстве С. Ю. Витте. Премьер-министр давал ему такую характеристику: «Все суждения, которые высказывал Дурново, отличались знанием дела, крайней рассудительностью и свободным выражением своих мнений. Я ранее знал Дурново за человека умного, характерного, много находившегося на службе по судебному ведомству». В мемуарах премьер писал, что в условиях революционных событий 1905 г. для правительства было важно, «чтобы министр внутренних дел, вступивший в управление в момент революции, мог бы сразу взять в руки весь полицейский аппарат и с надлежащей компетентностью им управлять» (Витте С. Ю. Воспоминания. Т. ІІІ. М., 1961).</p>
        <p>На посту министра Дурново в борьбе с революционным движением требовал применять самые жёсткие меры, проявлять решительность и энергию. В телеграмме губернаторам (1905) он приказывал: «Примите самые энергичные меры борьбы с революцией, не останавливайтесь ни перед чем. Помните! Всю ответственность я беру на себя». Тогда же в директиве командующему войсками Сибирского военного округа он требовал: «Необходимо избегать арестов и истреблять мятежников на месте или немедленно судить военным судом и казнить…» (Ерман Л. К. Интеллигенция в первой русской революции. М., 1966. С. 286).</p>
        <p>Широко применяя репрессии, Дурново вместе с тем не препятствовал многочисленным погромам, устраивавшимся «Союзом русского народа» и др. черносотенными организациями. В стране было закрыто множество либеральных газет, преследовалась свобода слова и свобода собраний.</p>
        <p>Репрессивная политика правительства вызывала осуждение со стороны основной массы народа и либеральной интеллигенции. Осуждал её и Толстой. 7 мая 1905 г. Д. П. Маковицкий записал: «Л. Н.: Удивляет меня, как правительство боится Витте, Дурново… (возвышает, но в то же время и отдаляет), а тысячи мужиков выселяет (за участие в беспорядках), разоряет» (ЯПЗ. 1. С. 272).</p>
        <p>Более радикально в адрес министра внутренних дел Дурново Толстой высказался 28 апреля 1906 г. В тот день в Ясную Поляну пришли «трое погорелых и две старушки-мещанки из Тулы, просить на “бедность”. Одна из них показала Л. Н. письмо сына, высылаемого из Тулы». В письме тот просил «дорогих папашу и мамашу, чтó ему приготовить к отъезду». Прочитав письмо, Толстой заметил: «Какое озлобленное», и добавил: «Их, всю сволочь: Трепова, Дурново, истребить надо» (ЯПЗ. 2. С. 119).</p>
        <p>В январе 1906 г. Дурново был приговорён к смерти Боевой организацией партии эсеров. Но осуществить это не удалось. «Максималистка» Т. Н. Леонтьева в августе того же года по ошибке застрелила пожилого французского торговца, очень похожего на Дурново, который уже был в отставке. Об этом говорили в Ясной Поляне 6 апреля 1909 г., обсуждая известие о кончине в Полтаве толстовца Б. Н. Леонтьева. Дочь писателя Татьяна Львовна заметила, что его двоюродная сестра застрелила в Швейцарии Миллера, приняв его за Дурново (ЯПЗ. 3. С. 384).</p>
        <p>В апреле 1906 г. Дурново покинул пост министра внутренних дел, уступив его П. А. Столыпину. После отставки он был назначен в Гос. совет, где возглавлял группу правых. Накануне Первой мировой войны Дурново направил докладную записку Николаю ІІ, в которой предостерегал его от войны с Германией, предупреждая, что эта война будет катастрофой для российского самодержавия, — так и случилось.</p>
        <p>Скончался П. Н. Дурново в Петрограде. Похоронен в селе Трескино Сердобского уезда Саратовской губ. (ныне — Пензенская область).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>