<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Bruks_Edmond_Rayt_3_886">Брукс Эдмонд Райт</title>
        <title type="bibl">
          Королёва А. Г. Брукс Эдмонд Райт // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 3 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. Тула, М., 2016.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888070">
                  <name>Королёва А. Г.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Тула; Москва
                </pubPlace>
                <date when="2016"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                3
              </biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="1918">Брукс Эдмонд Райт</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Брукс Эдмонд Райт</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(Brooks; даты жизни не установлены) — посетитель и корреспондент Толстого; американский сектант-квакер. Интересуясь квакерами, Толстой получил возможность не только читать о борьбе пенсильванских квакеров за права негров, но и познакомиться с их представителями. В 1890-х гг. двое из «общества друзей», Беллоуз и Брукс, приехали в Россию для помощи населению голодающих губ., дважды посетили Толстого. Квакеры оказывали помощь и кавказским духоборам, о чём сообщал Толстой в своих письмах. В декабре 1899 г. Брукс вместе с Беллоузом ещё раз приезжал в Россию, чтобы хлопотать о сосланных в Якутию русских духоборах для получения ими разрешения выехать вместе с другими духоборами за границу. Квакеры даже были на приёме у императора Александра III и просили его не преследовать сектантов. Толстой не верил в успех миссии Брукса; В. Г. Черткову он писал 15 декабря: «Боюсь, что они дурно взялись за дело. Жду от них известия» (88: 185). Это ходатайство квакеров было отклонено.</p>
        <p>Американские квакеры, как видел Толстой, постепенно превращались в обыкновенных буржуа. В разговоре с корреспондентом из Новой Зеландии Г. Вильсоном 20 января 1905 г. он заметил: «Вот у квакеров какое прекрасное учение, а золотой телец как погубил их. Bellows хотел соединить богатство с христианством» (ЯПЗ. 1. С. 144). То же уловил Толстой и в Бруксе. В сентябре 1906 г., говоря о движении квакеров, он упомянул американских посетителей Ясной Поляны: «Здесь были Bellows и Brooks, лучшие из них. Брукс был человек денег» (ЯПЗ. 2. С. 227).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>