<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Logunov_Nikifor_Savelevich_(savvich)_4_1923">Логуно́в Никифор Савельевич (саввич)</title>
        <title type="bibl">
          Масолова Е. А. Логуно́в Никифор Савельевич (саввич) // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Вып. 4 / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: ИНФРА-М, 2021.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888089">
                  <name>Масолова Е. А.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
              <pubPlace>
                Москва
              </pubPlace>
              <publisher>
                ИНФРА-М
              </publisher>
              <date when="2021"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="volume">
                4
              /biblScope>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="7984">Логуно́в Никифор Савельевич (саввич)</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Логуно́в Никифор Савельевич (саввич)</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(?-1919) — посетитель, адресат и корреспондент Толстого; крестьянин из села Бирючево Воронежской губ. 20 октября 1909 г. Логунов посетил Ясную Поляну; Толстой в тот день записал в дневнике: «Потом приехал из Воронежской губ. нарочно совсем серый и сырой крестьянин. И курит, и пьёт ещё, и осуждает, и уличает духовенство, но самобытен, и мне очень полюбился. Взял книги, портрет и уехал. Да, в них одна надежда, если позволять себе надежды и мысли о будущем. Я не позволяю. … Да, ещё прочёл Никифору (из Воронежа) Разговор и заметил в нём имеется в виду сочинение «Разговор отца с сыном». — Е. М. недостатки и хочу исправить» (57: 154).</p>
        <p>В начале ноября в Ясную Поляну от Логунова пришло письмо (от 6 ноября 1909 г.), в котором, говоря о том, что разделяет взгляды Толстого, он спрашивал, как узнать, где живут его единомышленники. 11 ноября Толстой отправил ему адреса тех, кто понимает христианское учение «без церковного толкования» и посоветовал предварительно списаться с этими людьми, прежде чем ехать к ним (80: 188). Интересовался крестьянин и мнением Толстого относительно закона о выходе крестьян из общины. В то время широко обсуждался изданный 9 ноября 1906 г. закон (так называемая столыпинская земельная реформа), согласно которому крестьяне получали право выходить из общины, закреплять в собственность общинные надельные земли и выделяться на хутора и отруба (т.е. на земельные участки, которые перешли из общинной земли в единоличную крестьянскую собственность без переноса усадеб). Логунов не хотел брать «в собственность землю» (ЯПЗ. 4. С. 232), в письме к Толстому высказывал своё отрицательное отношение к этому закону. Толстой был согласен, что этот закон «выпущен только затем, чтобы развратить крестьян, чтобы одни из них стали помещиками, а другие голышами», что «от этого закона вражда между братьями и сынами и отцами» и что «по этому закону земля вся скоро уйдёт от бедняков к богачам. Самый дурной закон. Надо не поддаваться ему» (57: 188).</p>
        <p>24 декабря 1909 г. Логунов снова приехал в Ясную Поляну — в дневнике Толстого в этот день отмечено: «Потом пришёл крестьянин из Воронежа не совсем ясный» (57: 193). Маковицкий записал: «Приехал крестьянин из Воронежской губ. (был уже раз 20 октября 1909 г.) — Н. С. Логунов. Логунов мне говорил, что то, что он раньше думал так, как Л. Н., то после читал в книжках (“Ответ Синоду”) Л. Н.: оно сошлось с его мнением, потому понравилось. А другие говорят ему: “Что ты слушаешься Льва Николаевича?”. Приехал посмотреть личность, и книжек выпросить, и узнать приём. Говорил про закон 9 ноября: этот закон развращает общество, его надо остерегаться. Отцы, такие слепые, стали продавать землю (а у него дети) и оставлять поколение своё без всего. Писал Л. Н-чу о законе 9 ноября, и Л. Н. ему ответил и вызвал его. Дома сказал, что едет работу искать. Л. Н-чу приятен (Л. Н. рад ему); желает пробыть денька три. Илья Васильевич слуга И. В. Сидорков. — Е. М. свёл его на кухню жить. Ольга Константиновна жена сына Толстого Андрея Львовича. — Е. М. озабочена, чтобы не узнала про него Софья Андреевна, а то прогонит» (ЯПЗ. 4. С. 138).</p>
        <p>Логунов гостил в Ясной Поляне несколько дней. В дневнике 26 декабря Толстой отметил: «Ушёл Воронежский мужичок. Мне совестно» (57: 194), — ему показалось, что он уделил Логунову недостаточно внимания, «жалел, что не повидался с ним перед уходом» (ЯПЗ. 4. С. 142).</p>
        <p>В письме от 18 апреля 1910 г. Логунов рассказал Толстому о своей жизни, о пьянице-отце, о своих воззрениях и попросил ответить на имя жены, Веры Павловны Логуновой (81: 299). 22 апреля 1910 г. гостившему у него писателю Л. Н. Андрееву Толстой «прочёл вслух письмо крестьянина, на Рождество у Л. Н. гостившего два-три дня, Никифора Логунова (о пьянице-отце), сердечное. Он не хочет в собственность землю» (ЯПЗ. 4. С. 232). На конверте этого послания Логунова Толстой написал: «Ответить и послать Круг чтения» (81: 299). В тот же день Логунову ответил В. Ф. Булгаков.</p>
        <p>Не получив ответ на своё предыдущее послание в Ясную Поляну и решив, что оно пропало, 11 июня 1910 г. Логунов обратился к Толстому с просьбой отправить ему в заказном письме «указания относительно переселения в Новую Зеландию и в Америку» (82: 244). Толстой попросил В. Ф. Булгакова «дать адрес духоборов, послать заказным, извиниться за неответ. Послать книги и совет никуда не ездить» (там же).</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>