<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="burnasheva_Vengerov_Semen_Afanasevich_2_128">Венгеров Семён Афанасьевич</title>
        <title type="bibl">
          Бокова В. М. Венгеров Семён Афанасьевич // Лев Толстой и его современники: энциклопедия. Изд. 2-е, испр. и доп. / Под общ. ред. Н. И. Бурнашёвой. М.: Парад, 2010.
        </title>
        <respStmt>
          <resp>
          Этот электронный документ создан объединением Tolstoy Digital в рамках проекта "Социальная сеть Толстого" по материалам энциклопедии "Лев Толстой и его современники" (2026)
          </resp>
          <name>
          Дарья Тюрякова-Матвеева, Анастасия Бонч-Осмоловская, Тимофей Лукашевский
          </name>
        </respStmt>
        <funder>
          Проект «Слово Толстого» (Tolstoy Digital)
        </funder>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <orgName>
            Tolstoy Digital
          </orgName>
        </publisher>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
            <analytic>
              <author>
                <person ref="888023">
                  <name>Бокова В. М.</name>
                </person>
              </author>
            </analytic>
            <monogr>
              <editor>
                <name>Бурнашева Н. И.</name>
              </editor>
              <title level="m">
                Лев Толстой и его современники. Энциклопедия
              </title>
              <imprint>
                <pubPlace>
                  Москва
                </pubPlace>
                <publisher>
                  Парад
                </publisher>
                <date when="2010"/>
              </imprint>
              <biblScope unit="page">
              </biblScope>
            </monogr>
          </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass>
        <catRef ana="#materials" target="burnasheva"/>
        <keywords scheme="persons">
            <term ref="2407">Венгеров Семён Афанасьевич</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Венгеров Семён Афанасьевич</head>
      <ab type="bibliographicalEntry">
        <p>(1855-1920) — историк русской литературы и общественной мысли, библиограф; профессор Петербургского университета и Высших женских курсов. Корреспондент и адресат Толстого.</p>
        <p>В первой половине 1880-х гт. приступил к подготовке «Критико-биографического словаря русских писателей и учёных (От начала русской образованности до наших дней)» (т. 1-6. СПб. 1886-1904). При большой фактической насыщенности (в шесть томов вошли сведения более чем о 2000 писателях) издание осталось незаконченным: были выпущены статьи на буквы «А», «Б», частью «В» и отдельные статьи на другие буквы. Венгеров рассматривал этот словарь как подготовительный этап в создании научной истории русской литературы.</p>
        <p>Большую научную ценность представляют и предпринятые Венгеровым издания «Русские книги. С биографическими данными об авторах и переводчиках (1708-1893) (т. 1-3; вып. 1-30. СПб., 1895-1899), а также «Источники словаря русских писателей» (т. 1-4. СПб.-Пг., 1900-1917). Эти справочники остаются в числе лучших образцов отечественной библиографии.</p>
        <p>Впервые Венгеров обратился к Толстому с письмом в 1882 г., когда стал редактором издававшегося в Петербурге журнала «Устои» и пригласил Толстого участвовать в нём. Толстой наметил для публикации статью «В чём моя вера?», но из-за цензурного запрета публикация не состоялась.</p>
        <p>В 1895 г. Венгеров прислал Толстому четыре вышедших к тому времени тома «Критико-биографического словаря» и предложил написать для издания небольшую статью о Т.М. Бондареве. Толстой ответил письмом и в самом начале апреля отправил заметку: она была напечатана в пятом томе «Словаря» (СПб., 1897. С. 448-453).</p>
        <p>Венгеров — автор статьи о Толстом в Энциклопедическом словаре Брокгауза и Ефрона.</p>
      </ab>
      <bibl></bibl>
    </body>
  </text>
</TEI>